Troisième Épître de Saint Jean

1 Moi l’Ancien, à Gaïus, le bien-aimé que j’aime dans la vérité.

2 Bien-aimé, sur toutes choses je souhaite que l’état de tes affaires et de ta santé soit aussi prospère que celui de ton âme.

3 J’ai eu bien de la joie, lorsque des frères sont arrivés et ont rendu témoignage de ta vérité, je veux dire de la manière dont tu marches dans la vérité.

4 Je n’ai pas de plus grande joie que d’apprendre que mes enfants marchent dans la vérité.

5 Bien-aimé, tu agis fidèlement dans tout ce que tu fais pour les frères, et particulièrement pour des frères étrangers ;

6 aussi ont-ils rendu témoignage de ta charité en présence de l’Église. Tu feras bien de pourvoir à leur voyage d’une manière digne de Dieu ;

7 car c’est pour son nom qu’ils sont partis, sans rien recevoir des païens.

8 Nous devons soutenir de tels hommes, afin de travailler avec eux pour la vérité.

9 J’ai écrit à l’Église ; mais Diotréphès, qui aime à primer parmi eux, ne nous reçoit pas.

10 C’est pourquoi, quand je viendrai, je lui mettrai devant les yeux les actes qu’il fait, et les méchants propos qu’il tient contre nous. Et non content de cela, il refuse lui-même d’accueillir les frères, et il empêche ceux qui voudraient les recevoir et les chasse de l’église.

11 Bien-aimé, n’imite pas le mal, mais imite le bien. Celui qui fait le bien est de Dieu ; celui qui fait le mal n’a point vu Dieu.

12 Tout le monde, et la vérité elle-même, rendent un bon témoignage à Démétrius ; nous le lui rendons aussi, et tu sais que notre témoignage est vrai.

13 J’aurais beaucoup de choses à t’écrire, mais je ne veux pas le faire avec l’encre et la plume :

14 j’espère te voir bientôt, et nous nous entretiendrons de vive voix. La paix soit avec toi !

Nos amis te saluent. Salue nos amis, chacun en particulier.

Psaumes - Livre Troisième (73-89)

Psaume 73 (Vulg. LXXII)

1 Psaume d’Asaph.

Oui, Dieu est bon pour Israël,
pour ceux qui ont le cœur pur !

2 Toutefois j’étais sur le point de fléchir,
mon pied a presque glissé.

3 Car je m’indignais contre les impies,
en voyant le bonheur des méchants.

4 Pour eux, point de douleurs jusqu’à la mort ;
leur corps est plein de vigueur.

5 Ils n’ont point de part au labeur des mortels,
ils ne sont point frappés avec le reste des hommes.

6 Aussi l’orgueil est la parure de leur cou,
et la violence, la robe précieuse qui les couvre.

7 L’iniquité sort de leurs entrailles,
les pensées de leur cœur se font jour.

8 Ils raillent, ils parlent iniquité et violence,
ils profèrent des discours hautains.

9 Ils dirigent leur bouche contre le ciel même,
et leur langue s’exerce sur la terre.

10 C’est pourquoi mon peuple se tourne de leur côté,
il avale l’eau à grands traits.

11 Ils disent : « Comment Dieu saurait-il ?
Comment le Très-Haut connaîtrait-il ? »

12 Tels sont les méchants :
toujours heureux, ils accroissent leurs richesses.

13 C’est donc en vain que j’ai gardé mon cœur pur,
que j’ai lavé mes mains dans l’innocence ;

14 tout le jour je suis frappé,
chaque matin mon châtiment est là.

15 Si j’avais dit : « Je veux parler comme eux »,
j’aurai trahi la race de tes enfants.

16 J’ai réfléchi pour comprendre ces choses,
la difficulté a été grande à mes yeux,

17 jusqu’à ce que j’aie pénétré dans le sanctuaire de Dieu,
et pris garde à leur sort final.

18 Oui, tu les places sur des voies glissantes ;
tu les fais tomber, et ils ne sont plus que ruines.

19 Eh quoi ! En un instant les voilà détruits !
Ils sont anéantis, ils disparaissent dans des catastrophes !

20 Comme on fait d’un songe au réveil,
Seigneur, à ton réveil, tu repousses leur image.

21 Lorsque mon cœur s’aigrissait,
et que je me sentais profondément ému,

22 j’étais stupide et sans intelligence,
j’étais comme une brute devant toi.

23 Mais je serai à jamais avec toi :
tu m’as saisi la main droite,

24 par ton conseil tu me conduiras,
et tu me recevras ensuite dans la gloire.

25 Quel autre que toi ai-je au ciel ?
Avec toi, je ne désire rien sur la terre.

26 Ma chair et mon cœur se consument :
le rocher de mon cœur et mon partage, c’est Dieu à jamais.

27 Voici que ceux qui s’éloignent de toi périssent ;
tu extermines tous ceux qui te sont infidèles.

28 Pour moi, être uni à Dieu, c’est mon bonheur ;
dans le Seigneur Yahweh je mets ma confiance,
afin de raconter toutes tes œuvres.

Psaume 74 (Vulg. LXXIII)

1 Cantique d’Asaph.

Pourquoi, ô Dieu, nous as-tu rejetés pour toujours ?
Pourquoi ta colère est-elle allumée contre le troupeau de ton pâturage ?

2 Souviens-toi de ton peuple que tu as acquis aux jours anciens,
que tu as racheté pour être la tribu de ton héritage !

Souviens-toi de ta montagne de Sion où tu faisais ta résidence,

3 porte tes pas vers ces ruines irréparables ;
l’ennemi a tout ravagé dans le sanctuaire.

4 Tes adversaires ont rugi au milieu de tes saints parvis ;
ils ont établi pour emblèmes leurs emblèmes.

5 On les a vus, pareils au bûcheron,
qui lève la cognée dans une épaisse forêt.

6 Et maintenant, toutes les sculptures ensemble ;
ils les ont brisées à coups de hache et de marteau.

7 Ils ont livré au feu ton sanctuaire ;
ils ont abattu et profané la demeure de ton nom.

8 Ils disaient dans leur cœur : « Détruisons-les tous ensemble ! »
Ils ont brûlé dans le pays tous les lieux saints.

9 Nous ne voyons plus nos signes ;
il n’y a plus de prophète,
et personne parmi nous qui sache jusques à quand…

10 Jusques à quand, ô Dieu, l’oppresseur insultera-t-il,
l’ennemi blasphémera-t-il sans cesse ton nom ?

11 Pourquoi retires-tu ta main et ta droite ?
Tire-la de ton sein et détruis-les !

12 Pourtant Dieu est mon roi dès les temps anciens,
lui qui a opéré tant de délivrances sur la terre.

13 C’est toi qui as divisé la mer par ta puissance,
toi qui as brisé la tête des monstres dans les eaux.

14 C’est toi qui as écrasé les têtes de Léviathan,
et l’as donné en pâture au peuple du désert.

15 C’est toi qui as fait jaillir la source et le torrent,
toi qui as mis à sec les fleuves qui ne tarissent pas.

16 À toi est le jour, à toi est la nuit ;
c’est toi qui as créé la lune et le soleil.

17 C’est toi qui as fixé toutes les limites de la terre ;
l’été et l’hiver, c’est toi qui les as établis.

18 Souviens-toi : l’ennemi insulte Yahweh,
un peuple insensé blasphème ton nom !

19 Ne livre pas aux bêtes l’âme de ta tourterelle,
n’oublie pas pour toujours la vie de tes pauvres.

20 Prends garde à ton alliance ! car tous les coins du pays
sont pleins de repaires de violence.

21 Que l’opprimé ne s’en retourne pas confus,
que le malheureux et le pauvre puissent bénir ton nom !

22 Lève-toi, ô Dieu, prends en main ta cause ;
souviens-toi des outrages que t’adresse chaque jour l’insensé.

23 N’oublie pas les clameurs de tes adversaires,
l’insolence toujours croissante de ceux qui te haïssent.

Psaume 75 (Vulg. LXXIV)

1 Au maître de chant. « Ne détruis pas ! » Psaume d’Asaph. Cantique.

2 Nous te louons, ô Dieu, nous te louons ;
ton nom est proche :
on raconte tes merveilles.

3 « Quand le temps sera venu,
je jugerai avec justice.

4 La terre est ébranlée avec tous ceux qui l’habitent ;
moi, j’affermis ses colonnes. » — Séla.

5 Je dis aux orgueilleux : Ne vous enorgueillissez pas !
et aux méchants : Ne levez pas la tête !

6 Ne levez pas si haut la tête,
ne parlez pas avec tant d’arrogance !

7 Car ce n’est ni de l’orient, ni de l’occident ;
ni du désert des montagnes !…

8 Non ; c’est Dieu qui exerce le jugement :
il abaisse l’un et il élève l’autre.

9 Car il y a dans la main de Yahweh une coupe,
où bouillonne un vin plein d’aromates.
Et il en verse : oui, ils en suceront la lie,
ils boiront, tous les méchants de la terre.

10 Et moi, je publierai à jamais,
je chanterai les louanges du Dieu de Jacob.

11 Et j’abattrai toutes les cornes des méchants ;
et les cornes du juste seront élevées.

Psaume 76 (Vulg. LXXV)

1 Au maître de chant. Avec instruments à cordes. Psaume d’Asaph, cantique.

2 Dieu s’est fait connaître en Juda,
en Israël son nom est grand.

3 Il a son tabernacle à Salem,
et sa demeure en Sion.

4 C’est là qu’il a brisé les éclairs de l’arc,
le bouclier, l’épée et la guerre. — Séla.

5 Tu resplendis dans ta majesté,
sur les montagnes d’où tu fonds sur ta proie.

6 Ils ont été dépouillés, ces héros pleins de cœur ;
ils se sont endormis de leur sommeil,
ils n’ont pas su, tous ces vaillants, se servir de leurs bras.

7 À ta menace, Dieu de Jacob,
char et coursier sont restés immobiles.

8 Tu es redoutable, toi !
Qui peut se tenir devant toi, quand ta colère éclate ?

9 Du haut du ciel tu as proclamé la sentence ;
la terre a tremblé et s’est tue,

10 lorsque Dieu s’est levé pour faire justice,
pour sauver tous les malheureux du pays. — Séla.

11 Ainsi la fureur de l’homme tourne à la gloire
et les restes de la colère…

12 Faites des vœux et acquittez-les à Yahweh, votre Dieu ;
que tous ceux qui l’environnent apportent des dons au Dieu terrible !

13 Il abat l’orgueil des puissants,
il est redoutable aux rois de la terre.

Psaume 77 (Vulg. LXXVI)

1 Au maître de chant,… Idithun. Psaume d’Asaph.

2 Ma voix s’élève vers Dieu, et je crie ;
ma voix s’élève vers Dieu : qu’il m’entende !

3 Au jour de ma détresse, je cherche le Seigneur ;
mes mains sont étendues la nuit sans se lasser ;
mon âme refuse toute consolation.

4 Je me souviens de Dieu, et je gémis ;
je médite, et mon esprit est abattu. — Séla.

5 Tu tiens mes paupières ouvertes ;
et, dans mon agitation, je ne puis parler.

6 Alors je pense aux jours anciens,
aux années d’autrefois.

7 Je me rappelle mes cantiques pendant la nuit,
je réfléchis au dedans de mon cœur,
et mon esprit se demande :

8 « Le Seigneur rejettera-t-il pour toujours,
ne sera-t-il plus favorable ?

9 Sa bonté est-elle épuisée pour jamais,
en est-ce fait de ses promesses pour les âges futurs ?

10 Dieu a-t-il oublié sa clémence,
a-t-il, dans sa colère, retiré sa miséricorde ? » — Séla.

11 Je dis : « Ce qui fait ma souffrance,
c’est que la droite du Très-Haut a changé ! »

12 Je veux rappeler les œuvres de Yahweh,
car je me souviens de tes merveilles d’autrefois,

13 Je veux réfléchir sur toutes tes œuvres,
et méditer sur tes hauts faits.

14 Ô Dieu, tes voies sont saintes :
quel Dieu est grand comme notre Dieu ?

15 Tu es le Dieu qui fait des prodiges ;
tu as manifesté ta puissance parmi les nations.

16 Par ton bras, tu as délivré ton peuple,
les fils de Jacob et de Joseph. — Séla.

17 Les eaux t’ont vu, ô Dieu,
les eaux t’ont vu, et elles ont tremblé ;
les abîmes se sont émus.

18 Les nuées déversèrent leurs eaux,
les nues firent entendre leur voix,
et tes flèches volèrent de toutes parts.

19 Ton tonnerre retentit dans le tourbillon ;
les éclairs illuminèrent le monde ;
la terre frémit et trembla.

20 La mer fut ton chemin,
les grandes eaux ton sentier,
et l’on ne put reconnaître tes traces.

21 Tu as conduit ton peuple comme un troupeau,
par la main de Moïse et d’Aaron.

Psaume 78 (Vulg. LXXVII)

1 Cantique d’Asaph.

Ecoute, ô mon peuple, mon enseignement ;
prête l’oreille aux paroles de ma bouche.

2 Je vais ouvrir ma bouche pour dire des sentences,
je publierai les mystères des temps anciens.

3 Ce que nous avons entendu, ce que nous avons appris,
ce que nos pères nous ont raconté,

4 nous ne le cacherons pas à leurs enfants ;
nous dirons à la génération future les louanges de Yahweh,
et sa puissance, et les prodiges qu’il a opérés.

5 Il a mis une règle en Jacob,
il a établi une loi en Israël,
qu’il a enjoint à nos pères
d’apprendre à leurs enfants,

6 pour qu’elles soient connues des générations suivantes,
des enfants qui naîtraient et qui se lèveraient,
pour les raconter à leur tour à leurs enfants.

7 Ainsi ils mettraient en Dieu leur confiance,
ils n’oublieraient point les œuvres de Dieu,
et ils observeraient ses préceptes ;

8 ils ne seraient point, comme leurs pères,
une race indocile et rebelle,
une race au cœur volage,
dont l’esprit n’est pas fidèle à Dieu.

9 Les fils d’Ephraïm, archers habiles à tirer de l’arc,
ont tourné le dos au jour du combat ;

10 ils n’ont pas gardé l’alliance de Dieu,
ils ont refusé de marcher selon sa loi ;

11 ils ont mis en oubli ses grandes œuvres,
et les merveilles qu’il leur avait montrées.

12 Devant leurs pères, il avait fait des prodiges,
au pays de l’Égypte, dans les campagnes de Tanis.

13 Il ouvrit la mer pour les faire passer ;
Il retint les eaux dressées comme un monceau

14 Il les conduisit le jour par la nuée,
et toute la nuit par un feu brillant.

15 Il fendit les rochers dans le désert,
et il donna à boire comme des flots abondants.

16 Du rocher il fit jaillir des ruisseaux,
et couler l’eau par torrents.

17 Mais ils continuèrent de pécher contre lui,
de se révolter contre le Très-Haut dans le désert.

18 Ils tentèrent Dieu dans leur cœur,
en demandant de la nourriture selon leur convoitise.

19 Ils parlèrent contre Dieu et dirent :
« Dieu pourra-t-il dresser une table dans le désert ?

20 Voici qu’il a frappé le rocher, et des eaux ont coulé,
et des torrents se sont répandus ;
pourra-t-il aussi nous donner du pain
ou bien procurer de la viande à son peuple ? »

21 Yahweh entendit et il fut irrité,
un feu s’alluma contre Jacob,
et la colère s’éleva contre Israël,

22 parce qu’ils n’avaient pas eu foi en Dieu
et n’avaient pas espéré en son secours.

23 Cependant il commanda aux nuées d’en haut,
et il ouvrit les portes du ciel ;

24 il fit pleuvoir sur eux la manne pour les nourrir,
et leur donna le froment du ciel.

25 Chacun mangea le pain des forts,
Il leur envoya de la nourriture à satiété.

26 Il fit souffler dans le ciel le vent d’orient,
il amena par sa puissance le vent du midi ;

27 il fit pleuvoir sur eux la viande comme de la poussière,
et les oiseaux ailés comme le sable des mers.

28 Il les fit tomber au milieu de leur camp,
autour de leurs tentes.

29 Ils mangèrent et se rassasièrent à l’excès ;
Dieu leur donna ce qu’ils avaient désiré.

30 Ils n’avaient pas encore satisfait leur convoitise,
et leur nourriture était encore à leur bouche,

31 quand la colère de Dieu s’éleva contre eux ;
il frappa de mort les mieux repus,
il abattit les jeunes hommes d’Israël.

32 Après tout cela, ils péchèrent encore,
et n’eurent pas foi dans ses prodiges.

33 Alors il dissipa leurs jours comme un souffle,
et leurs années par une fin soudaine.

34 Quand il les frappait de mort, ils le cherchaient,
ils revenaient, empressés à retrouver Dieu,

35 ils se rappelaient que Dieu était leur rocher,
et le Dieu Très-Haut leur libérateur.

36 Mais ils le trompaient par leurs paroles,
et leur langue lui mentait ;

37 leur cœur n’était pas ferme avec lui,
ils n’étaient pas fidèles à son alliance.

38 Mais lui est miséricordieux :
il pardonne le péché et ne détruit pas ;
souvent il retint sa colère,
et ne se livra pas à toute sa fureur.

39 Il se souvenait qu’ils n’étaient que chair,
un souffle qui s’en va et ne revient plus.

40 Que de fois ils se révoltèrent contre lui dans le désert,
ils l’irritèrent dans la solitude !

41 Ils ne cessèrent de tenter Dieu
et de provoquer le Saint d’Israël.

42 Ils ne se souvinrent plus de sa puissance,
du jour où il les délivra de l’oppresseur,

43 où il montra ses prodiges en Égypte,
ses actions merveilleuses dans les campagnes de Tanis.

44 Il changea leurs fleuves en sang,
et ils ne purent boire à leurs ruisseaux.

45 Il envoya contre eux le moucheron qui les dévora,
et la grenouille qui les fit périr.

46 Il livra leurs récoltes à la sauterelle,
le produit de leur travail à ses essaims.

47 Il détruisit leurs vignes par la grêle,
et leurs sycomores par les grêlons.

48 Il abandonna leur bétail à la grêle,
et leurs troupeaux aux coups de la foudre.

49 Il déchaîna contre eux le feu de son courroux,
la fureur, la rage et la détresse,
toute une armée d’anges de malheur.

50 Il donna libre carrière à sa colère,
il ne sauva pas leur âme de la mort,
il livra leur vie à la destruction.

51 Il frappa tous les premiers-nés en Égypte,
les prémices de la force sous les tentes de Cham.

52 Il fit partir son peuple comme des brebis,
il les mena comme un troupeau dans le désert.

53 Il les dirigea sûrement, sans qu’ils eussent rien à craindre,
et la mer engloutit leurs ennemis.

54 Il les fit arriver jusqu’à sa frontière sainte,
jusqu’à la montagne que sa droite a conquise.

55 Il chassa les nations devant eux,
leur assigna par le sort leur part d’héritage,
et fit habiter dans leurs tentes les tribus d’Israël.

56 Cependant ils ont encore tenté et provoqué le Dieu Très-Haut,
et ils n’ont pas observé ses ordonnances.

57 Ils se sont détournés et ont été infidèles comme leurs pères,
ils se sont détournés comme un arc trompeur.

58 Ils l’ont irrité par leurs hauts lieux,
ils ont excité sa jalousie par leurs idoles.

59 Dieu entendit et s’indigna,
il prit Israël en grande aversion.

60 Il dédaigna la demeure de Silo,
la tente où il habitait parmi les hommes.

61 Il livra sa force à la captivité,
et sa majesté aux mains de l’ennemi.

62 Il abandonna son peuple au glaive,
et il s’indigna contre son héritage.

63 Le feu dévora ses jeunes hommes,
et ses vierges n’entendirent point le chant nuptial.

64 Ses prêtres tombèrent par l’épée,
et ses veuves ne se lamentèrent point.

65 Le Seigneur se réveilla, comme un homme endormi,
pareil au guerrier subjugué par le vin.

66 Il frappa ses ennemis par derrière,
il leur infligea une honte éternelle.

67 Mais il prit en aversion la tente de Joseph,
et il répudia la tribu d’Ephraïm.

68 Il choisit la tribu de Juda,
la montagne de Sion qu’il aimait.

69 Et il bâtit son sanctuaire comme les hauteurs du ciel,
comme la terre qu’il a fondée pour toujours.

70 Il choisit David, son serviteur,
et le tira des bergeries ;

71 Il le prit derrière les brebis mères,
pour paître Jacob, son peuple,
et Israël, son héritage.

72 Et David les guida dans la droiture de son cœur,
et il les conduisit d’une main habile.

Psaume 79 (vulg. LXXVIII)

1 Psaume d’Asaph.

Ô Dieu, les nations ont envahi ton héritage,
elles ont profané ton saint temple,
elles ont fait de Jérusalem un monceau de pierres.

2 Elles ont livré les cadavres de tes serviteurs
en pâture aux oiseaux du ciel,
et la chair de tes fidèles aux bêtes de la terre.

3 Elles ont versé leur sang comme de l’eau,
tout autour de Jérusalem,
et personne pour leur donner la sépulture !

4 Nous sommes devenus un objet d’opprobre pour nos voisins,
de risée et de moquerie pour ceux qui nous entourent.

5 Jusques à quand, Yahweh, seras-tu irrité pour toujours,
et ta colère s’allumera-t-elle comme le feu ?

6 Répands ta fureur sur les nations qui ne te connaissent pas,
sur les royaumes qui n’invoquent pas ton nom.

7 Car ils ont dévoré Jacob,
et ravagé sa demeure.

8 Ne te souviens plus contre nous des iniquités de nos pères ;
que ta compassion vienne en hâte au-devant de nous,
car notre misère est au comble.

9 Secours-nous, Dieu de notre salut, pour la gloire de ton nom,
délivre-nous et pardonne nos péchés à cause de ton nom.

10 Pourquoi les nations diraient-elles : « Où est leur Dieu ? »
Qu’on connaisse parmi les nations, et sous nos yeux,
la vengeance que tu tires du sang de tes serviteurs, quand il est répandu !

11 Que les gémissements des captifs montent jusqu’à toi ;
selon la grandeur de ton bras, sauve ceux qui vont périr !

12 Fais retomber sept fois dans le sein de nos voisins
les outrages qu’ils t’ont faits, Seigneur !

13 Et nous, ton peuple, le troupeau de ton pâturage,
nous te rendrons gloire à jamais ;
d’âge en âge, nous publierons tes louanges.

Psaume 80 (Vulg. LXXIX)

1 Au maître de chant. Sur les lis du témoignage. Psaume d’Asaph.

2 Pasteur d’Israël, prête l’oreille,
toi qui conduis Joseph comme un troupeau ;
toi qui trônes sur les Chérubins, parais avec splendeur.

3 Devant Ephraïm, Benjamin et Manassé,
réveille ta force,
et viens à notre secours.

4 Ô Dieu, rétablis-nous ;
fais briller ta face, et nous serons sauvés.

5 Yahweh, Dieu des armées,
jusques à quand seras-tu irrité contre la prière de ton peuple ?

6 Tu les as nourris d’un pain de larmes,
tu les as abreuvés de larmes abondantes.

7 Tu as fait de nous un objet de dispute pour nos voisins,
et nos ennemis se raillent de nous.

8 Dieu des armées, rétablis-nous ;
fais briller sur nous ta face, et nous serons sauvés.

9 Tu as arraché de l’Égypte une vigne ;
tu as chassé les nations et tu l’as plantée.

10 Tu as ménagé de la place devant elle,
elle a enfoncé ses racines et rempli la terre.

11 Son ombre couvrait les montagnes,
et ses rameaux les cèdres de Dieu ;

12 elle étendait ses branches jusqu’à la Mer,
et ses rejetons jusqu’au Fleuve.

13 Pourquoi as-tu rompu ses clôtures,
en sorte que tous les passants la dévastent ?

14 Le sanglier de la forêt la dévore,
et les bêtes des champs en font leur pâture.

15 Dieu des armées, reviens,
regarde du haut du ciel et vois,
considère cette vigne !

16 Protège ce que ta droite a planté,
et le fils que tu t’es choisi !…

17 Elle est brûlée par le feu, elle est coupée ;
devant ta face menaçante, tout périt.

18 Que ta main soit sur l’homme de ta droite,
sur le fils de l’homme que tu t’es choisi.

19 Et nous ne nous éloignerons plus de toi ;
rends-nous la vie, et nous invoquerons ton nom.

20 Yahweh, Dieu des armées, rétablis-nous ;
fais briller sur nous ta face, et nous serons sauvés.

Psaume 81 (Vulg. LXXX)

1 Au maître de chant. Sur la Gitthienne. D’Asaph.

2 Chantez avec allégresse en l’honneur de Dieu, notre force ;
poussez des cris de joie en l’honneur du Dieu de Jacob !

3 Entonnez l’hymne, au son du tambourin,
de la harpe harmonieuse et du luth !

4 Sonnez de la trompette à la nouvelle lune,
à la pleine lune, pour le jour de notre fête.

5 Car c’est un précepte pour Israël,
une ordonnance du Dieu de Jacob.

6 Il en fit une loi pour Joseph,
quand il marcha contre le pays d’Égypte.

J’entends une voix qui m’est inconnue :

7 « J’ai déchargé son épaule du fardeau,
et ses mains ont quitté la corbeille.

8 Tu as crié dans la détresse, et je t’ai délivré ;
je t’ai répondu du sein de la nuée orageuse ;
je t’ai éprouvé aux eaux de Mériba. — Séla.

9 « Ecoute, mon peuple, je veux te donner un avertissement ;
Israël, puisses-tu m’écouter !

10 Qu’il n’y ait point au milieu de toi de dieu étranger :
n’adore pas le dieu d’un autre peuple.

11 « C’est moi, Yahweh, ton Dieu,
qui t’ai fait monter du pays d’Égypte.
Ouvre la bouche, et je la remplirai.

12 « Mais mon peuple n’a pas écouté ma voix,
Israël ne m’a pas obéi.

13 Alors je l’ai abandonné à l’endurcissement de son cœur,
et ils ont suivi leurs propres conseils.

14 « Ah ! si mon peuple m’écoutait,
si Israël marchait dans mes voies !…

15 Bientôt je confondrais leurs ennemis ;
je tournerais ma main contre leurs oppresseurs.

16 « Ceux qui haïssent Yahweh le flatteraient,
et la durée d’Israël serait assurée pour toujours.

17 Je le nourrirais de la fleur de froment,
et je le rassasierais du miel du rocher. »

Psaume 82 (Vulg. LXXXI)

1 Cantique d’Asaph.

Dieu se tient dans l’assemblée du Tout-Puissant ;
au milieu des dieux il rend son arrêt :

2 « Jusques à quand jugerez-vous injustement,
et prendrez-vous parti pour les méchants ? — Séla.

3 « Rendez justice au faible et à l’orphelin,
faites droit au malheureux et au pauvre,

4 sauvez le misérable et l’indigent,
délivrez-les de la main des méchants.

5 « Ils n’ont ni savoir ni intelligence,
ils marchent dans les ténèbres ;
tous les fondements de la terre sont ébranlés.

6 « J’ai dit : Vous êtes des dieux,
vous êtes tous les fils du Très-Haut.

7 Cependant, vous mourrez comme des hommes,
vous tomberez comme le premier venu des princes. »

8 Lève-toi, ô Dieu, juge la terre,
car toutes les nations t’appartiennent.

Psaume 83 (Vulg. LXXXII)

1 Cantique. Psaume d’Asaph.

2 Ô Dieu, ne reste pas dans l’inaction ;
ne te tais pas et ne te repose pas, ô Dieu !

3 Car voici que tes ennemis s’agitent bruyamment,
ceux qui te haïssent lèvent la tête.

4 Ils forment contre ton peuple un dessein perfide,
ils conspirent contre ceux que tu protèges :

5 « Venez, disent-ils, exterminons-les d’entre les nations,
et qu’on ne prononce plus le nom d’Israël ! »

6 Ils se concertent tous d’un même cœur,
contre toi ils forment une alliance,

7 les tentes d’Edom et les Ismaélites,
Moab et les Agaréniens,

8 Gébal, Ammon et Amalec,
les Philistins avec les habitants de Tyr ;

9 Assur aussi se joint à eux
et prête son bras aux enfants de Lot. — Séla.

10 Traite-les comme Madian,
comme Sisara, comme Jabin au torrent de Cison.

11 Ils ont été anéantis à Endor,
ils ont servi d’engrais à la terre.

12 Traite leurs chefs comme Oreb et Zeb,
et tous leurs princes comme Zébée et Salmana.

13 Car ils disent : « Emparons-nous
des demeures de Dieu ! »

14 Mon Dieu, rends-les semblables au tourbillon,
au chaume qu’emporte le vent !

15 Comme le feu dévore la forêt,
comme la flamme embrase les montagnes,

16 ainsi poursuis-les dans ta tempête,
épouvante-les dans ton ouragan.

17 Couvre leurs faces d’ignominie,
afin qu’ils cherchent ton nom, Yahweh.

18 Qu’ils soient à jamais dans la confusion et l’épouvante,
dans la honte et dans la ruine !

19 Qu’ils sachent que toi, — ton nom est Yahweh, —
tu es seul le Très-Haut sur toute la terre !

Psaume 84 (Vulg. LXXXIII)

1 Au maître de chant. Sur la Gitthienne. Psaume des fils de Coré.

2 Que tes demeures sont aimables,
Yahweh des armées !

3 Mon âme s’épuise en soupirant après les parvis de Yahweh ;
mon cœur et ma chair tressaillent vers le Dieu vivant.

4 Le passereau même trouve une demeure,
et l’hirondelle un nid où elle repose ses petits :
Tes autels, Yahweh des armées,
mon roi et mon Dieu !

5 Heureux ceux qui habitent ta maison !
Ils peuvent te louer encore. — Séla.

6 Heureux les hommes qui ont en toi leur force ;
ils ne pensent qu’aux saintes montées.

7 Lorsqu’ils traversent la vallée des Larmes
ils la changent en un lieu plein de sources,
et la pluie d’automne la couvre aussi de bénédictions.

8 Pendant la marche s’accroît la vigueur,
et ils paraissent devant Dieu à Sion :

9 « Yahweh, Dieu des armées, disent-ils, écoute ma prière ;
prête l’oreille, Dieu de Jacob. » — Séla.

10 Toi qui es notre bouclier, vois, ô Dieu,
et regarde la face de ton Oint !

11 Car un jour dans tes parvis vaut mieux que mille ;
je préfère me tenir sur le seuil de la maison de mon Dieu,
plutôt que d’habiter sous les tentes des méchants.

12 Car Yahweh Dieu est un soleil et un bouclier ;
Yahweh donne la grâce et la gloire,
il ne refuse aucun bien à ceux qui marchent dans l’innocence.

13 Yahweh des armées,
heureux celui qui se confie en toi !

Psaume 85 (Vulg. LXXXIV)

1 Au maître de chant. Psaume des fils de Coré.

2 Tu as été favorable à ton pays, Yahweh,
tu as ramené les captifs de Jacob ;

3 tu as pardonné l’iniquité à ton peuple,
tu as couvert tous ses péchés ; — Séla.

4 tu as retiré toute ton indignation,
tu es revenu de l’ardeur de ta colère.

5 Rétablis-nous, Dieu de notre salut ;
mets fin à ton sentiment contre nous.

6 Seras-tu toujours irrité contre nous,
prolongeras-tu ton courroux éternellement ?

7 Ne nous feras-tu pas revenir à la vie,
afin que ton peuple se réjouisse en toi ?

8 Yahweh, fais-nous voir ta bonté,
et accorde-nous ton salut.

9 Je veux écouter ce que dira le Dieu Yahweh :
— Il a des paroles de paix pour son peuple et pour ses fidèles ;
pourvu qu’ils ne retournent pas à leur folie. —

10 Oui, son salut est proche de ceux qui le craignent,
et la gloire habitera de nouveau dans notre pays.

11 La bonté et la vérité vont se rencontrer,
la justice et la paix s’embrasseront.

12 La vérité germera de la terre,
et la justice regardera du haut du ciel.

13 Yahweh lui-même accordera tout bien,
et notre terre donnera son fruit.

14 La justice marchera devant lui,
et tracera le chemin à ses pas.

Psaume 86 (Vulg. LXXXV)

1 Prière de David.

Prête l’oreille, Yahweh, exauce-moi,
car je suis malheureux et indigent.

2 Garde mon âme, car je suis pieux ;
sauve ton serviteur, ô mon Dieu ;
il met sa confiance en toi.

3 Aie pitié de moi, Seigneur,
car je crie vers toi tout le jour.

4 Réjouis l’âme de ton serviteur,
car vers toi, Seigneur, j’élève mon âme.

5 Car tu es bon, Seigneur, et clément,
et plein de compassion pour tous ceux qui t’invoquent.

6 Yahweh, prête l’oreille à ma prière,
sois attentif à la voix de mes supplications.

7 Je t’invoque au jour de ma détresse,
et tu m’exauceras.

8 Nul ne t’égale parmi les dieux,
Seigneur, rien ne ressemble à tes œuvres.

9 Toutes les nations que tu as faites viendront
se prosterner devant toi, Seigneur,
et rendre gloire à ton nom.

10 Car tu es grand et tu opères des prodiges ;
toi seul, tu es Dieu.

11 Enseigne-moi tes voies Yahweh ;
je veux marcher dans ta fidélité ;
attache mon cœur à la crainte de ton nom.

12 Je te louerai de tout mon cœur, Seigneur, mon Dieu ;
et je glorifierai ton nom à jamais.

13 Car ta bonté est grande envers moi,
tu as tiré mon âme du fond du schéol.

14 Ô Dieu, des orgueilleux se sont élevés contre moi,
une troupe d’hommes violents en veulent à ma vie,
sans tenir aucun compte de toi.

15 Mais toi, Seigneur, tu es un Dieu miséricordieux et compatissant,
lent à la colère, riche en bonté et en fidélité.

16 Tourne vers moi tes regards et aie pitié de moi ;
donne ta force à ton serviteur,
et sauve le fils de ta servante.

17 Signale ta bonté envers moi :
que mes ennemis le voient et soient confondus !
Car c’est toi, Yahweh, qui m’assistes et me consoles.

Psaume 87 (Vulg. LXXXVI)

1 Psaume des fils de Coré. Cantique.

Il l’a fondée sur les saintes montagnes !

2 Yahweh aime les portes de Sion,
plus que toutes les demeures de Jacob.

3 Des choses glorieuses ont été dites sur toi,
cité de Dieu ! — Séla.

4 « Je nommerai Rahab et Babylone parmi ceux qui me connaissent ;
voici les Philistins, et Tyr, avec l’Ethiopie :
c’est là qu’ils sont nés. »

5 Et l’on dira de Sion : Celui-ci et celui-là y est né ;
c’est Lui, le Très-Haut, qui l’a fondée.

6 Yahweh inscrira au rôle des peuples :
« Celui-ci est né là. » — Séla.

7 Et chanteurs et musiciens disent :
« Toutes mes sources sont en toi. »

Psaume 88 (Vulg. LXXXVII)

1 Cantiques. Psaume des fils de Coré. Au maître de chant. À chanter sur le ton plaintif. Cantique d’Héman l’Ezrahite.

2 Yahweh, Dieu de mon salut,
quand je crie la nuit devant toi,

3 que ma prière arrive en ta présence,
prête l’oreille à mes supplications !

4 Car mon âme est rassasiée de maux,
et ma vie touche au schéol.

5 On me compte parmi ceux qui descendent dans la fosse,
je suis comme un homme à bout de forces.

6 je suis comme délaissé parmi les morts,
pareil aux cadavres étendus dans le sépulcre,
dont tu n’as plus le souvenir,
et qui sont soustraits à ta main.

7 Tu m’as jeté au fond de la fosse,
dans les ténèbres, dans les abîmes.

8 Sur moi s’appesantit ta fureur,
tu m’accables de tous tes flots. — Séla.

9 Tu as éloigné de moi mes amis,
tu m’as rendu pour eux un objet d’horreur ;
je suis emprisonné sans pouvoir sortir ;

10 mes yeux se consument dans la souffrance.

Je t’invoque tout le jour, Yahweh,
j’étends les mains vers toi.

11 Feras-tu un miracle pour les morts ;
ou bien les ombres se lèveront-elles pour te louer ? — Séla.

12 Publie-t-on ta bonté dans le sépulcre,
ta fidélité dans l’abîme ?

13 Tes prodiges sont-ils connus dans la région des ténèbres
et ta justice dans la terre de l’oubli ?

14 Et moi, Yahweh, je crie vers toi,
ma prière va au-devant de toi dès le matin.

15 Pourquoi, Yahweh, repousses-tu mon âme,
me caches-tu ta face ?

16 Je suis malheureux et moribond depuis ma jeunesse ;
sous le poids de tes terreurs, je ne sais que devenir.

17 Tes fureurs passent sur moi,
tes épouvantes m’accablent.

18 Comme des eaux débordées elles m’environnent tout le jour ;
elles m’assiègent toutes ensemble.

19 Tu as éloigné de moi mes amis et mes proches ;
mes compagnons, ce sont les ténèbres de la tombe.

Psaume 89 (Vulg. LXXXVIII)

1 Cantique d’Ethan l’Ezrahite.

2 Je veux chanter à jamais les bontés de Yahweh ;
à toutes les générations ma bouche fera connaître ta fidélité.

3 Car je dis : La bonté est un édifice éternel,
dans les cieux tu as établi ta fidélité.

4 « J’ai contracté alliance avec mon élu ;
j’ai fait ce serment à David, mon serviteur :

5 je veux affermir ta race pour toujours,
établir ton trône pour toutes les générations. » — Séla.

6 Les cieux célèbrent tes merveilles, Yahweh,
et ta fidélité dans l’assemblée des saints.

7 Car qui pourrait, dans le ciel, se comparer à Yahweh ?
Qui est semblable à Yahweh parmi les fils de Dieu ?

8 Dieu est terrible dans la grande assemblée des saints,
il est redoutable pour tous ceux qui l’entourent.

9 Yahweh, Dieu des armées, qui est comme toi ?
Tu es puissant, Yahweh, et ta fidélité t’environne.

10 C’est toi qui domptes l’orgueil de la mer ;
quand ses flots se soulèvent, c’est toi qui les apaises.

11 C’est toi qui écrasas Rahab comme un cadavre,
qui dispersas tes ennemis par la force de ton bras.

12 À toi sont les cieux, à toi aussi la terre ;
le monde et ce qu’il contient, c’est toi qui l’as fondé.

13 Tu as créé le nord et le midi ;
le Thabor et l’Hermon tressaillent à ton nom.

14 Ton bras est armé de puissance,
ta main est forte, ta droite élevée.

15 La justice et l’équité sont le fondement de ton trône,
la bonté et la fidélité se tiennent devant ta face.

16 Heureux le peuple qui connaît les joyeuses acclamations,
qui marche à la clarté de ta face, Yahweh !

17 Il se réjouit sans cesse en ton nom,
et il s’élève par ta justice.

18 Car tu es sa gloire et sa puissance,
et ta faveur élève notre force.

19 Car de Yahweh vient notre bouclier,
et du Saint d’Israël notre roi.

20 Tu parlas jadis dans une vision à ton bien-aimé, en disant :
« J’ai prêté assistance à un héros,
j’ai élevé un jeune homme du milieu du peuple.

21 J’ai trouvé David, mon serviteur,
je l’ai oint de mon huile sainte.

22 Ma main sera constamment avec lui,
et mon bras le fortifiera.

23 » L’ennemi ne le surprendra pas,
et le fils d’iniquité ne l’emportera pas sur lui.

24 J’écraserai devant lui ses adversaires,
et je frapperai ceux qui le haïssent.

25 Ma fidélité et ma bonté seront avec lui,
et par mon nom grandira sa puissance.

26 J’étendrai sa main sur la mer
et sa droite sur les fleuves.

27 « Il m’invoquera : Tu es mon père,
mon Dieu et le rocher de mon salut.

28 Et moi je ferai de lui le premier-né,
le plus élevé des rois de la terre.

29 Je lui conserverai ma bonté à jamais,
et mon alliance lui sera fidèle.

30 J’établirai sa postérité pour jamais,
et son trône aura les jours des cieux.

31 » Si ses fils abandonnent ma loi,
et ne marchent pas selon mes ordonnances ;

32 s’ils violent mes préceptes,
et n’observent pas mes commandements ;

33 je punirai de la verge leurs transgressions,
et par des coups leurs iniquités ;

34 mais je ne lui retirerai pas ma bonté,
et je ne ferai pas mentir ma fidélité.

35 « Je ne violerai pas mon alliance,
et je ne changerai pas la parole sortie de mes lèvres.

36 Je l’ai juré une fois par ma sainteté ;
non, je ne mentirai pas à David.

37 Sa postérité subsistera éternellement,
son trône sera devant moi comme le soleil ;

38 comme la lune, il est établi pour toujours,
et le témoin qui est au ciel est fidèle. » — Séla.

39 Et toi, tu as rejeté, et tu as dédaigné,
et tu t’es irrité contre ton Oint !

40 Tu as pris en dégoût l’alliance avec son serviteur,
tu as jeté à terre son diadème profané.

41 Tu as renversé toutes ses murailles,
tu as mis en ruines ses forteresses.

42 Tous les passants le dépouillent ;
il est devenu l’opprobre de ses voisins.

43 Tu as élevé la droite de ses oppresseurs,
tu as réjoui tous ses ennemis.

44 Tu as fait retourner en arrière le tranchant de son glaive,
et tu ne l’as pas soutenu dans le combat.

45 Tu l’as dépouillé de sa splendeur,
et tu as jeté par terre son trône.

46 Tu as abrégé les jours de sa jeunesse,
et tu l’as couvert d’ignominie. — Séla.

47 Jusques à quand, Yahweh, te cacheras-tu pour toujours,
et ta fureur s’embrasera-t-elle comme le feu ?

48 Rappelle-toi la brièveté de ma vie,
et pour quelle vanité tu as créé les fils de l’homme !

49 Quel est le vivant qui ne verra pas la mort,
qui soustraira son âme au pouvoir du schéol ? — Séla.

50 Où sont, Seigneur, tes bontés d’autrefois,
que tu juras à David dans ta fidélité ?

51 Souviens-toi, Seigneur, de l’opprobre de tes serviteurs ;
souviens-toi que je porte dans mon sein les outrages de tant de peuples nombreux ;

52 souviens-toi des outrages de tes ennemis, Yahweh,
de leurs outrages contre les pas de ton Oint.

53 Béni soit à jamais Yahweh !
Amen ! Amen !

Psaumes - Livre Quatrième (90-106)

Psaume 90 (Vulg. LXXXIX)

1 Prière de Moïse, homme de Dieu.

Seigneur, tu as été pour nous un refuge d’âge en âge.

2 Avant que les montagnes fussent nées,
et que tu eusses enfanté la terre et le monde,
de l’éternité à l’éternité tu es, ô Dieu !

3 Tu réduis les mortels en poussière,
et tu dis : « Retournez, fils de l’homme ! »

4 Car mille ans sont, à tes yeux,
comme le jour d’hier, quand il passe,
et comme une veille de la nuit.

5 Tu les emportes, semblables à un songe ;
le matin, comme l’herbe, ils repoussent :

6 le matin, elle fleurit et pousse ;
le soir, elle se flétrit et se dessèche.

7 Ainsi nous sommes consumés par ta colère,
et ta fureur nous terrifie.

8 Tu mets devant toi nos iniquités,
nos fautes cachées à la lumière de ta face.

9 Tous nos jours disparaissent par ton courroux,
nous voyons nos années s’évanouir comme un son léger.

10 Nos jours s’élèvent à soixante-dix ans,
et dans leur pleine mesure à quatre-vingts ans ;
et leur splendeur n’est que peine et misère,
car ils passent vite, et nous nous envolons !

11 Qui comprend la puissance de ta colère,
et ton courroux, selon la crainte qui t’est due ?

12 Enseigne-nous à bien compter nos jours.
afin que nous acquérions un cœur sage.

13 Reviens, Yahweh ; jusques à quand ?
Aie pitié de tes serviteurs.

14 Rassasie-nous le matin de ta bonté,
et nous serons tous nos jours dans la joie et l’allégresse.

15 Réjouis-nous autant de jours que tu nous as humiliés,
autant d’années que nous avons connu le malheur.

16 Que ton œuvre se manifeste à tes serviteurs,
ainsi que ta gloire, pour leurs enfants !

17 Que la faveur de Yahweh, notre Dieu, soit sur nous !
Affermis pour nous l’ouvrage de nos mains ;
oui, affermis l’ouvrage de nos mains !

Psaume 91 (Vulg. XC)

1 Celui qui s’abrite sous la protection du Très-Haut
repose à l’ombre du Tout-Puissant.

2 Je dis à Yahweh : « Tu es mon refuge et ma forteresse,
mon Dieu en qui je me confie. »

3 Car c’est lui qui te délivre du filet de l’oiseleur
et de la peste funeste.

4 Il te couvrira de ses ailes,
et sous ses plumes tu trouveras un refuge.
Sa fidélité est un bouclier et une cuirasse.

5 Tu n’auras à craindre ni les terreurs de la nuit,
ni la flèche qui vole pendant le jour,

6 ni la peste qui marche dans les ténèbres,
ni la contagion qui ravage en plein midi.

7 Que mille tombent à ton côté,
et dix mille à ta droite,
tu ne seras pas atteint.

8 De tes yeux seulement tu regarderas,
et tu verras la rétribution des méchants.

9 Car tu as dit : « Tu es mon refuge, Yahweh ! »
tu as fait du Très-Haut ton asile.

10 Le malheur ne viendra pas jusqu’à toi,
aucun fléau n’approchera de ta tente.

11 Car il ordonnera à ses anges
de te garder dans toutes tes voies.

12 Ils te porteront sur leurs mains,
de peur que ton pied ne heurte contre la pierre.

13 Tu marcheras sur le lion et sur l’aspic,
tu fouleras le lionceau et le dragon. —

14 « Puisqu’il s’est attaché à moi, je le délivrerai ;
je le protégerai, puisqu’il connaît mon nom.

15 Il m’invoquera et je l’exaucerai ;
je serai avec lui dans la détresse.

« Je le délivrerai et le glorifierai.

16 Je le rassasierai de longs jours,
et je lui ferai voir mon salut. »

Psaume 92 (Vulg. XCI)

1 Psaume. Cantique pour le jour du sabbat.

2 Il est bon de louer Yahweh,
et de célébrer ton nom, ô Très-Haut,

3 de publier le matin ta bonté,
et ta fidélité pendant la nuit,

4 sur l’instrument à dix cordes et sur le luth,
avec les accords de la harpe.

5 Tu me réjouis, Yahweh, par tes œuvres,
et je tressaille devant les ouvrages de tes mains.

6 Que tes œuvres sont grandes, Yahweh,
que tes pensées sont profondes !

7 L’homme stupide n’y connaît rien,
et l’insensé n’y peut rien comprendre.

8 Quand les méchants croissent comme l’herbe,
et que fleurissent tous ceux qui font le mal,
c’est pour être exterminés à jamais.

9 Mais toi, tu es élevé pour l’éternité, Yahweh !

10 Car voici que tes ennemis, Yahweh,
voici que tes ennemis périssent,
tous ceux qui font le mal sont dispersés.

11 Et tu élèves ma corne, comme celle du buffle,
je suis arrosé avec une huile fraîche.

12 Mon œil se plaît à contempler mes ennemis,
et mon oreille à entendre les méchants qui s’élèvent contre moi.

13 Le juste croîtra comme le palmier,
il s’élèvera comme le cèdre du Liban.

14 Plantés dans la maison de Yahweh,
ils fleuriront dans les parvis de notre Dieu.

15 Ils porteront encore des fruits dans la vieillesse ;
ils seront pleins de sève et verdoyants,

16 pour proclamer que Yahweh est juste :
il est mon rocher, et il n’y a pas en lui d’injustice.

Psaume 93 (Vulg. XCII)

1 Yahweh est roi, il est revêtu de majesté,
Yahweh est revêtu, il est ceint de force :
aussi le monde est ferme, il ne chancelle pas.

2 Ton trône est établi dès l’origine,
tu es dès l’éternité.

3 Les fleuves élèvent, ô Yahweh,
les fleuves élèvent leurs voix,
les fleuves élèvent leurs flots retentissants.

4 Plus que la voix des grandes eaux,
des vagues puissantes de la mer,
Yahweh est magnifique dans les hauteurs !

5 Tes témoignages sont immuables ;
la sainteté convient à ta maison,
Yahweh, pour toute la durée des jours.

Psaume 94 (Vulg. XCIII)

1 Dieu des vengeances, Yahweh,
Dieu des vengeances, parais !

2 Lève-toi, juge de la terre,
rends aux superbes selon leurs œuvres !

3 Jusques à quand les méchants, Yahweh,
jusques à quand les méchants triompheront-ils ?

4 Ils se répandent en discours arrogants,
ils se glorifient, tous ces artisans d’iniquité.

5 Yahweh, ils écrasent ton peuple,
ils oppriment ton héritage,

6 ils égorgent la veuve et l’étranger,
ils massacrent les orphelins.

7 Et ils disent : « Yahweh ne regarde pas,
le Dieu de Jacob ne fait pas attention. »

8 Comprenez-donc, stupides enfants du peuple !
Insensés, quand aurez-vous l’intelligence ?

9 Celui qui a planté l’oreille n’entendrait-il pas ?
Celui qui a formé l’œil ne verrait-il pas ?

10 Celui qui châtie les nations ne punirait-il pas ?
Celui qui donne à l’homme l’intelligence ne reconnaîtrait-il pas ?

11 Yahweh connaît les pensées des hommes,
il sait qu’elles sont vaines.

12 Heureux l’homme que tu instruis, Yahweh,
et à qui tu donnes l’enseignement de ta loi,

13 pour l’apaiser aux jours du malheur,
jusqu’à ce que la fosse soit creusée pour le méchant.

14 Car Yahweh ne rejettera pas son peuple,
il n’abandonnera pas son héritage ;

15 mais le jugement redeviendra conforme à la justice,
et tous les hommes au cœur droit y applaudiront.

16 Qui se lèvera pour moi contre les méchants ?
Qui me soutiendra contre ceux qui font le mal ?

17 Si Yahweh n’était pas mon secours,
mon âme habiterait bientôt le séjour du silence.

18 Quand je dis : « Mon pied chancelle, »
ta bonté, Yahweh, me soutient.

19 Quand les angoisses s’agitent en foule dans ma pensée,
tes consolations réjouissent mon âme.

20 A-t-il rien de commun avec toi le tribunal de perdition,
qui fait le mal dans les formes légales ?

21 Ils s’empressent contre la vie du juste,
et ils condamnent le sang innocent.

22 Mais Yahweh est ma forteresse,
mon Dieu est le rocher où je m’abrite.

23 Il fera retomber sur eux leur iniquité,
il les exterminera par leur propre malice,
il les exterminera, Yahweh, notre Dieu !

Psaume 95 (Vulg. XCIV)

1 Venez, chantons avec allégresse à Yahweh !
Poussons des cris de joie vers le Rocher de notre salut !

2 Allons au-devant de lui avec des louanges,
faisons retentir des hymnes en son honneur.

3 Car c’est un grand Dieu que Yahweh,
un grand roi au-dessus de tous les dieux.

4 Il tient dans sa main les fondements de la terre,
et les sommets des montagnes sont à lui.

5 À lui la mer, car c’est lui qui l’a faite ;
la terre aussi : ses mains l’ont formée.

6 Venez, prosternons-nous et adorons,
fléchissons le genou devant Yahweh, notre Créateur.

7 Car il est notre Dieu,
et nous, nous sommes le peuple de son pâturage,
le troupeau que sa main conduit.

Oh ! si vous pouviez écouter aujourd’hui sa voix !

8 N’endurcissez pas votre cœur comme à Mériba,
comme à la journée de Massa, dans le désert,

9 où vos pères m’ont tenté,
m’ont éprouvé, quoiqu’ils eussent vu mes œuvres.

10 Pendant quarante ans j’eus cette race en dégoût,
et je dis : C’est un peuple au cœur égaré ;
et ils n’ont pas connu mes voies.

11 Aussi je jurai dans ma colère :
ils n’entreront pas dans mon repos.

Psaume 96 (Vulg. XCV)

1 Chantez à Yahweh un cantique nouveau !
Chantez à Yahweh, vous habitants de toute la terre !

2 Chantez à Yahweh, bénissez son nom !

Annoncez de jour en jour son salut,

3 Racontez sa gloire parmi les nations,
ses merveilles parmi tous les peuples.

4 Car Yahweh est grand et digne de toute louange,
il est redoutable par dessus tous les dieux,

5 car tous les dieux des peuples sont néant.

Mais Yahweh a fait les cieux.

6 La splendeur et la magnificence sont devant lui,
la puissance et la majesté sont dans son sanctuaire.

7 Rendez à Yahweh, famille des peuples,
rendez à Yahweh gloire et puissance !

8 Rendez à Yahweh la gloire due à son nom !

Apportez l’offrande et venez dans ses parvis.

9 Prosternez-vous devant Yahweh avec l’ornement sacré ;
tremblez devant lui, vous, habitants de toute la terre !

10 Dites parmi les nations : « Yahweh est roi ;
aussi le monde sera stable et ne chancellera pas ;
il jugera les peuples avec droiture. »

11 Que les cieux se réjouissent
et que la terre soit dans l’allégresse !
Que la mer s’agite avec tout ce qu’elle contient !

12 Que la campagne s’égaie avec tout ce qu’elle renferme,
que tous les arbres des forêts poussent des cris de joie,

13 devant Yahweh, car il vient !

Car il vient pour juger la terre ;
il jugera le monde avec justice,
et les peuples selon sa fidélité.

Psaume 97 (Vulg. XCVI)

1 Yahweh est roi : que la terre soit dans l’allégresse,
que les îles nombreuses se réjouissent !

2 La nuée et l’ombre l’environnent,
la justice et l’équité sont la base de son trône.

3 Le feu s’avance devant lui,
et dévore à l’entour ses adversaires.

4 Ses éclairs illuminent le monde ;
la terre le voit et tremble.

5 Les montagnes se fondent, comme la cire, devant Yahweh,
devant le Seigneur de toute la terre.

6 Les cieux proclament sa justice,
et tous les peuples contemplent sa gloire.

7 Ils seront confondus tous les adorateurs d’images,
qui sont fiers de leurs idoles.
Tous les dieux se prosternent devant lui.

8 Sion a entendu et s’est réjouie,
les filles de Juda sont dans l’allégresse,
à cause de tes jugements, Yahweh.

9 Car toi, Yahweh, tu es le Très-Haut sur toute la terre,
tu es souverainement élevé au dessus de tous les dieux.

10 Vous qui aimez Yahweh, haïssez le mal !
Il garde les âmes de ses fidèles,
il les délivre de la main des méchants.

11 La lumière est semée pour le juste,
et la joie pour ceux qui ont le cœur droit.

12 Justes, réjouissez-vous en Yahweh,
et rendez gloire à son saint nom.

Psaume 98 (Vulg. XCVII)

1 Psaume.

Chantez à Yahweh un cantique nouveau,
car il a fait des prodiges ;
sa droite et son bras saints
lui ont donné la victoire.

2 Yahweh a manifesté son salut,
il a révélé sa justice aux yeux des nations.

3 Il s’est souvenu de sa bonté et de sa fidélité envers la maison d’Israël ;
toutes les extrémités de la terre
ont vu le salut de notre Dieu.

4 Poussez vers Yahweh des cris de joie,
vous, habitants de toute la terre,
faites éclater votre allégresse au son des instruments !

5 Célébrez Yahweh sur la harpe,
sur la harpe et au son des cantiques !

6 Avec les trompettes et au son du cor,
poussez des cris de joie devant le Roi Yahweh !

7 Que la mer s’agite avec tout ce qu’elle renferme,
que la terre et ses habitants fassent éclater leurs transports.

8 Que les fleuves applaudissent,
qu’ensemble les montagnes poussent des cris de joie,

9 devant Yahweh — car il vient pour juger la terre ;
il jugera le monde avec justice,
et les peuples avec équité.

Psaume 99 (Vulg. XCVIII)

1 Yahweh est roi : les peuples tremblent ;
il est assis sur les Chérubins ; la terre chancelle.

2 Yahweh est grand dans Sion,
il est élevé au dessus de tous les peuples.

3 Qu’on célèbre ton nom grand et redoutable ! — Il est saint !

4 Qu’on célèbre la puissance du Roi qui aime la justice !
Tu affermis la droiture,
tu exerces en Jacob la justice et l’équité.

5 Exaltez Yahweh, notre Dieu,
et prosternez-vous devant l’escabeau de ses pieds. — Il est saint !

6 Moïse et Aaron étaient parmi ses prêtres,
et Samuel parmi ceux qui invoquaient son nom.
Ils invoquaient Yahweh, et il les exauçait,

7 il leur parlait dans la colonne de nuée.
Ils observaient ses commandements,
et la loi qu’il leur avait donnée.

8 Yahweh, notre Dieu, tu les exauças,
tu fus pour eux un Dieu clément,
et tu les punis de leurs fautes.

9 Exaltez Yahweh, notre Dieu,
et prosternez-vous devant sa montagne sainte,
car il est saint, Yahweh notre Dieu !

Psaume 100 (Vulg. XCIX)

1 Psaume de louange.

Poussez des cris de joie vers Yahweh,
vous, habitants de toute la terre !

2 Servez Yahweh avec joie,
venez en sa présence avec allégresse !

3 Reconnaissez que Yahweh est Dieu.
C’est lui qui nous a faits et nous lui appartenons ;
nous sommes son peuple et le troupeau de son pâturage.

4 Venez à ses portiques avec des louanges,
à ses parvis avec des cantiques ;
célébrez-le, bénissez son nom.

5 Car Yahweh est bon, sa miséricorde est éternelle,
et sa fidélité demeure d’âge en âge.

Psaume 101 (Vulg. C)

1 Psaume de David

1 Je veux chanter la bonté et la justice ;
C’est toi, Yahweh, que je veux célébrer.

2 Je prendrai garde à la voie de l’innocence. —
Quand viendras-tu à moi ? —

Je marcherai dans l’intégrité de mon cœur,
au milieu de ma maison.

3 Je ne mettrai devant mes yeux
aucune action mauvaise.

Je hais la conduite perverse ;
elle ne s’attachera point à moi.

4 Un cœur faux ne sera jamais le mien ;
je ne veux pas connaître le mal.

5 Le détracteur qui déchire en secret son prochain,
je l’exterminerai ;
L’homme au regard hautain et au cœur gonflé d’orgueil,
je ne le supporterai pas.

6 J’aurai les yeux sur les hommes fidèles du pays,
pour qu’ils demeurent auprès de moi ;
celui qui marche dans une voie intègre
sera mon serviteur.

7 Il n’aura point de place dans ma maison,
celui qui agit avec fourberie ;
celui qui profère le mensonge
ne subsistera pas devant mes yeux.

8 Chaque matin j’exterminerai
tous les méchants du pays,
afin de retrancher de la cité de Yahweh
tous ceux qui commettent l’iniquité.

Psaume 102 (Vulg. CI)

1 Prière du malheureux, lorsqu’il est accablé et qu’il répand sa plainte devant Yahweh.

2 Yahweh écoute ma prière,
et que mon cri arrive jusqu’à toi.

3 Ne me cache pas ton visage,
au jour de ma détresse ;
incline vers moi ton oreille,
quand je crie, hâte-toi de m’exaucer.

4 Car mes jours s’évanouissent comme en fumée,
et mes os sont embrasés comme par un feu.

5 Frappé comme l’herbe, mon cœur se dessèche ;
j’oublie même de manger mon pain.

6 À force de crier et de gémir,
mes os s’attachent à ma chair.

7 Je ressemble au pélican du désert,
je suis devenu comme le hibou des ruines.

8 Je passe les nuits sans sommeil,
comme l’oiseau solitaire sur le toit.

9 Tout le jour mes adversaires m’outragent,
mes ennemis furieux jurent ma ruine.

10 Je mange la cendre comme du pain,
et je mêle mes larmes à mon breuvage,

11 à cause de ta colère et de ton indignation,
car tu m’as soulevé et jeté au loin.

12 Mes jours sont comme l’ombre qui s’allonge,
et je me dessèche comme l’herbe.

13 Mais toi, Yahweh, tu es assis sur un trône éternel,
et ta mémoire vit d’âge en âge.

14 Tu te lèveras, tu auras pitié de Sion,
car le temps de lui faire grâce,
le moment fixé est venu.

15 Car tes serviteurs en chérissent les pierres,
ils s’attendrissent sur sa poussière.

16 Alors les nations révéreront le nom de Yahweh,
et tous les rois de la terre ta majesté,

17 parce que Yahweh a rebâti Sion ;
il s’est montré dans sa gloire.

18 Il s’est tourné vers la prière du misérable,
il n’a pas dédaigné sa supplication.

19 Que cela soit écrit pour la génération future,
et que le peuple qui sera créé célèbre Yahweh,

20 parce qu’il a regardé de sa sainte hauteur,
parce que Yahweh a regardé des cieux sur la terre,

21 pour écouter les gémissements des captifs,
pour délivrer ceux qui sont voués à la mort,

22 afin qu’ils publient dans Sion le nom de Yahweh,
et sa louange dans Jérusalem,

23 quand s’assembleront tous les peuples,
et les royaumes pour servir Yahweh.

24 Il a brisé ma force sur le chemin,
il a abrégé mes jours.

25 Je dis : Mon Dieu, ne m’enlève pas au milieu de mes jours,
toi, dont les années durent d’âge en âge.

26 Au commencement tu as fondé la terre,
et les cieux sont l’ouvrage de tes mains.

27 Ils périront, mais toi, tu subsistes.
Ils s’useront tous comme un vêtement ;
Tu les changeras comme un manteau, et ils seront changés :

28 mais toi, tu restes le même,
et tes années n’ont point de fin.

29 Les fils de tes serviteurs habiteront leur pays,
et leur postérité sera stable devant toi.

Psaume 103 (Vulg. CII)

1 De David.

Mon âme, bénis Yahweh,
et que tout ce qui est en moi bénisse son saint nom !

2 Mon âme, bénis Yahweh,
et n’oublie pas ses nombreux bienfaits.

3 C’est lui qui pardonne toutes tes iniquités,
qui guérit toutes tes maladies ;

4 C’est lui qui délivre ta vie de la fosse,
qui te couronne de bonté et de miséricorde.

5 C’est lui qui comble de biens tes désirs ;
et ta jeunesse renouvelée a la vigueur de l’aigle.

6 Yahweh exerce la justice,
il fait droit à tous les opprimés.

7 Il a manifesté ses voies à Moïse,
ses grandes œuvres aux enfants d’Israël.

8 Yahweh est miséricordieux et compatissant,
lent à la colère et riche en bonté.

9 Ce n’est pas pour toujours qu’il réprimande,
il ne garde pas à jamais sa colère.

10 Il ne nous traite pas selon nos péchés,
et ne nous châtie pas selon nos iniquités.

11 Car autant les cieux sont élevés au-dessus de la terre,
autant sa bonté est grande envers ceux qui le craignent.

12 Autant l’orient est loin de l’occident,
autant il éloigne de nous nos transgressions.

13 Comme un père a compassion de ses enfants,
Yahweh a compassion de ceux qui le craignent.

14 Car il sait de quoi nous sommes formés,
il se souvient que nous sommes poussière.

15 L’homme ! Ses jours sont comme l’herbe,
il fleurit comme la fleur des champs.

16 Qu’un souffle passe sur lui, il n’est plus,
et le lieu qu’il occupait ne le connaît plus.

17 Mais la bonté de Yahweh dure à jamais pour ceux qui le craignent,
et sa justice pour les enfants de leurs enfants,

18 pour ceux qui gardent son alliance,
et se souviennent de ses commandements pour les observer.

19 Yahweh a établi son trône dans les cieux,
et son empire s’étend sur toutes choses.

20 Bénissez Yahweh, vous ses anges,
qui êtes puissants et forts, et qui exécutez ses ordres,
en obéissant à la voix de sa parole.

21 Bénissez Yahweh vous toutes ses armées,
qui êtes ses serviteurs et qui exécutez sa volonté !

22 Bénissez Yahweh, vous toutes, ses œuvres,
dans tous les lieux de sa domination !

Mon âme, bénis Yahweh !

Psaume 104 (Vulg. CIII)

1 Mon âme, bénis Yahweh !
Yahweh, mon Dieu, tu es infiniment grand,
Tu es revêtu de majesté et de splendeur !

2 Il s’enveloppe de lumière comme d’un manteau,
il déploie les cieux comme une tente.

3 Dans les eaux du ciel il bâtit sa demeure,
des nuées il fait son char,
il s’avance sur les ailes du vent,

4 Des vents il fait ses messagers,
des flammes de feu ses serviteurs.

5 Il a affermi la terre sur ses bases :
elle est à jamais inébranlable.

6 Tu l’avais enveloppée de l’abîme comme d’un vêtement ;
les eaux recouvraient les montagnes.

7 Elles s’enfuirent devant ta menace ;
au bruit de ton tonnerre, elles reculèrent épouvantées.

8 Les montagnes surgirent, les vallées se creusèrent,
au lieu que tu leur avais assigné.

9 Tu poses une limite que les eaux ne franchiront plus :
elles ne reviendront plus couvrir la terre.

10 Il envoie les sources dans les vallées ;
elles s’écoulent entre les montagnes.

11 Elles abreuvent tous les animaux des champs,
les onagres viennent y étancher leur soif.

12 Les oiseaux du ciel habitent sur leurs bords,
et font résonner leur voix dans le feuillage.

13 De sa haute demeure il arrose les montagnes ;
la terre se rassasie du fruit de tes œuvres.

14 Il fait croître l’herbe pour les troupeaux,
et les plantes pour l’usage de l’homme ;
Il tire le pain du sein de la terre,

15 et le vin qui réjouit le cœur de l’homme ;
il lui donne l’huile qui brille sur sa face,
et le pain qui affermit son cœur.

16 Les arbres de Yahweh sont pleins de sève,
et les cèdres du Liban qu’il a plantés.

17 C’est là que les oiseaux font leurs nids,
et la cigogne qui habite dans les cyprès.

18 Les montagnes élevées sont pour les chamois,
les rochers sont l’abri des gerboises.

19 Il a fait la lune pour marquer les temps,
et le soleil qui connaît l’heure de son coucher.

20 Il amène les ténèbres, et il est nuit ;
aussitôt se mettent en mouvement toutes les bêtes de la forêt.

21 Les lionceaux rugissent après la proie,
et demandent à Dieu leur nourriture.

22 Le soleil se lève : ils se retirent,
et se couchent dans leurs tanières.

23 L’homme sort alors pour sa tâche,
et pour son travail jusqu’au soir.

24 Que tes œuvres sont nombreuses, Yahweh !
Tu les as toutes faites avec sagesse ;
La terre est remplie de tes biens.

25 Voici la mer, large et vaste :
là fourmillent sans nombre
des animaux petits et grands ;

26 là se promènent les navires,
et le léviathan que tu as formé pour se jouer dans les flots.

27 Tous attendent de toi
que tu leur donnes la nourriture en son temps.

28 Tu la leur donnes, et ils la recueillent ;
Tu ouvres ta main, et ils se rassasient de tes biens.

29 Tu caches ta face : ils sont dans l’épouvante ;
tu leur retire le souffle : ils expirent,
et retournent dans leur poussière.

30 Tu envoies ton souffle : ils sont créés,
et tu renouvelles la face de la terre.

31 Que la gloire de Yahweh subsiste à jamais !
Que Yahweh se réjouisse de ses œuvres !

32 Il regarde la terre et elle tremble ;
il touche les montagnes, et elles fument.

33 Je veux chanter Yahweh tant que je vivrai,
célébrer mon Dieu tant que j’existerai.

34 Puisse mon cantique lui être agréable !
Moi, je mets ma joie en Yahweh.

35 Que les pécheurs disparaissent de la terre,
et que les méchants ne soient plus !

Mon âme, bénis Yahweh !
Alleluia !

Psaume 105 (Vulg. CIV)

1 Célébrez Yahweh, invoquez son nom,
faites connaître parmi les nations ses grandes œuvres.

2 Chantez-le, célébrez-le !
Proclamez toutes ses merveilles.

3 Glorifiez-vous de son saint nom ;
joyeux soit le cœur de ceux qui cherchent Yahweh !

4 Cherchez Yahweh et sa force,
ne cessez pas de chercher sa face.

5 Souvenez-vous des merveilles qu’il a opérées,
de ses prodiges et des jugements sortis de sa bouche,

6 race d’Abraham, son serviteur,
enfants de Jacob, ses élus.

7 Lui, Yahweh, est notre Dieu ;
ses jugements atteignent toute la terre.

8 Il se souvient éternellement de son alliance,
de la parole qu’il a affirmée pour mille générations,

9 de l’alliance qu’il a contractée avec Abraham,
et du serment qu’il a fait à Isaac.

10 Il l’a érigé pour Jacob en loi,
pour Israël en alliance éternelle,

11 disant : « Je te donnerai le pays de Chanaan
comme la part de ton héritage. »

12 Comme ils étaient alors en petit nombre,
peu nombreux et étrangers dans le pays,

13 qu’ils allaient d’une nation à l’autre,
et d’un royaume vers un autre peuple,

14 il ne permit à personne de les opprimer,
et il châtia les rois à cause d’eux :

15 « Ne touchez pas à mes oints,
et ne faites pas de mal à mes prophètes ! »

16 Il appela la famine sur le pays,
il les priva du pain qui les soutenait.

17 Il envoya devant eux un homme :
Joseph fut vendu comme esclave.

18 On serra ses pieds dans des liens,
on le jeta dans les fers,

19 jusqu’au jour où s’accomplit sa prédiction,
et où la parole de Dieu le justifia.

20 Le roi envoya ôter ses liens,
le souverain des peuples le mit en liberté.

21 Il l’établit seigneur sur sa maison,
et gouverneur de tous ses domaines,

22 afin de lier les princes, selon son gré,
et pour enseigner la sagesse à ses anciens.

23 Alors Israël vint en Égypte,
et Jacob séjourna dans le pays de Cham.

24 Dieu accrut grandement son peuple,
et le rendit plus puissant que ses oppresseurs.

25 Il changea leur cœur, au point qu’ils haïrent son peuple,
et usèrent de perfidie envers ses serviteurs.

26 Il envoya Moïse, son serviteur,
et Aaron qu’il avait choisi.

27 Ils accomplirent ses prodiges parmi eux,
ils firent des miracles dans le pays de Cham.

28 Il envoya des ténèbres et il fit la nuit,
et ils ne furent pas rebelles à sa parole.

29 Il changea leurs eaux en sang,
et fit périr leurs poissons.

30 Leur pays fourmilla de grenouilles,
jusque dans les chambres de leurs rois.

31 Il dit, et vint une nuée d’insectes,
des moucherons sur tout leur territoire.

32 Il leur donna pour pluie de la grêle,
des flammes de feu dans leur pays.

33 Il frappa leurs vignes et leurs figuiers,
et brisa les arbres de leur contrée.

34 Il dit, et arriva la sauterelle,
des sauterelles sans nombre ;

35 elle dévorèrent toute l’herbe de leur pays,
elles dévorèrent les produits de leurs champs.

36 Il frappa tous les premiers-nés de leurs pays,
les prémices de toute leur vigueur.

37 Il fit sortir son peuple avec de l’argent et de l’or,
et nul dans ses tribus ne chancela.

38 Les Egyptiens se réjouirent de leur départ,
car la crainte d’Israël les avait saisis.

39 Il étendit la nuée pour les couvrir,
et le feu pour les éclairer la nuit.

40 À leur demande, il fit venir des cailles,
et il les rassasia du pain du ciel.

41 Il ouvrit le rocher, et des eaux jaillirent ;
elles coulèrent comme un fleuve dans le désert.

42 Car il se souvint de sa parole sainte,
d’Abraham, son serviteur.

43 Il fit sortir son peuple dans l’allégresse,
ses élus au milieu des cris de joie.

44 Il leur donna les terres des nations,
et ils possédèrent le fruit du travail des peuples,

45 à la condition de garder ses préceptes,
et d’observer ses lois.
Alleluia !

Psaume 106 (Vulg. CV)

1 Alleluia !

Célébrez Yahweh, car il est bon,
car sa miséricorde est éternelle.

2 Qui dira les hauts faits de Yahweh !
Qui publiera toute sa gloire ?

3 Heureux ceux qui observent la loi,
qui accomplissent la justice en tout temps !

4 Souviens-toi de moi, Yahweh, dans ta bonté pour ton peuple,
visite-moi avec ton secours,

5 afin que je voie le bonheur de tes élus,
que je me réjouisse de la joie de ton peuple,
et que je me glorifie avec ton héritage.

6 Nous avons péché comme nos pères,
nous avons commis l’iniquité, nous avons fait le mal.

7 Nos pères en Égypte n’eurent pas d’égard à tes prodiges,
ils ne se souvinrent pas de la multitude de tes grâces,
ils se sont révoltés à la mer, à la mer Rouge.

8 Il les sauva pourtant à cause de son nom,
pour faire éclater sa puissance.

9 Il menaça la mer Rouge, et elle se dessécha ;
et il les fit marcher à travers l’abîme comme dans un désert.

10 Il les sauva de la main de celui qui les haïssait,
il les délivra de la main de l’oppresseur.

11 Les flots couvrirent leurs adversaires,
pas un seul n’échappa.

12 Ils crurent alors à ses paroles,
ils chantèrent ses louanges.

13 Mais ils oublièrent bientôt ses œuvres,
ils n’attendirent pas qu’il exécutât ses desseins.

14 Ils furent pris de convoitise dans le désert,
et ils tentèrent Dieu dans la solitude.

15 Il leur accorda ce qu’ils demandaient,
mais il les frappa de consomption.

16 Puis ils furent jaloux de Moïse dans le camp,
et d’Aaron, le saint de Yahweh.

17 La terre s’ouvrit et engloutit Dathan,
et elle se referma sur la troupe d’Abiron ;

18 Le feu dévora leur troupe,
la flamme consuma les méchants.

19 Ils firent un veau au mont Horeb,
ils se prosternèrent devant une image de métal fondu ;

20 Ils échangèrent leur gloire
contre la figure d’un bœuf qui mange l’herbe.

21 Ils oublièrent Dieu, leur sauveur,
qui avait fait de grandes choses en Égypte,

22 des miracles dans le pays de Cham,
des prodiges à la mer Rouge.

23 Il parlait de les exterminer,
si Moïse, son élu,
ne se fût tenu sur la brèche devant lui,
pour empêcher sa colère de les détruire.

24 Ils dédaignèrent la terre de délices,
ils ne crurent pas à la parole de Yahweh ;

25 ils murmurèrent dans leurs tentes,
et n’obéirent pas à sa voix.

26 Alors il leva la main contre eux,
jurant de les faire périr dans le désert,

27 de faire périr leur race parmi les nations,
et de les disperser en d’autres contrées.

28 Ils s’attachèrent à Béelphégor
et mangèrent des victimes offertes aux morts.

29 Ils irritèrent Yahweh par leurs actions,
et un fléau fit irruption parmi eux.

30 Phinées se leva et donna satisfaction,
et le fléau fut arrêté.

31 Cette action fut imputée à justice,
d’âge en âge, à jamais.

32 Ils irritèrent Yahweh aux eaux de Mériba,
et Moïse eut à souffrir à cause d’eux ;

33 car ils aigrirent son esprit,
et il prononça des paroles inconsidérées.

34 Ils n’exterminèrent point les peuples
que Yahweh leur avait ordonné de détruire.

35 Ils se mêlèrent aux nations,
et ils apprirent leurs œuvres.

36 Ils servirent leurs idoles,
qui furent pour eux un piège.

37 Ils immolèrent leurs fils
et leurs filles aux démons.

38 Ils versèrent le sang innocent,
le sang de leurs fils et de leurs filles,
qu’ils sacrifiaient aux idoles de Chanaan ;
et le pays fut profané par des meurtres.

39 Ils se souillèrent par leurs œuvres,
ils se prostituèrent par leurs actions.

40 La colère de Yahweh s’alluma contre son peuple,
et il prit en horreur son héritage.

41 Il les livra entre les mains des nations,
ceux qui les haïssaient dominèrent sur eux.

42 Leurs ennemis les opprimèrent,
et ils furent humiliés sous leur main.

43 Bien des fois il les délivra,
mais ils furent rebelles dans leurs desseins,
et se perdirent par leurs iniquités.

44 Néanmoins, il regarda leur détresse,
lorsqu’il entendit leurs supplications.

45 Il se souvint en leur faveur de son alliance,
il eut pitié d’eux selon sa grande bonté,

46 et il en fit l’objet de ses miséricordes,
devant tous ceux qui les tenaient captifs.

47 Sauve-nous Yahweh, notre Dieu,
et rassemble-nous du milieu des nations,
afin que nous célébrions ton saint nom,
et que nous mettions notre gloire à te louer.

48 Béni soit Yahweh, Dieu d’Israël,
d’éternité en éternité !
Et que tout le peuple dise :
Amen ! Alleluia !

Psaumes - Livre Cinquième (107-150)

Psaume 107 (Vulg. CVI)

1 Célébrez Yahweh, car il est bon,
car sa miséricorde est éternelle.

2 Qu’ainsi disent les rachetés de Yahweh,
ceux qu’il a rachetés des mains de l’ennemi,

3 et qu’il a rassemblés de tous les pays,
de l’orient et de l’occident,
du nord et de la mer !

4 Ils erraient dans le désert, dans un chemin solitaire,
sans trouver une ville à habiter.

5 En proie à la faim, à la soif,
ils sentaient leur âme défaillir.

6 Dans leur détresse, ils crièrent vers Yahweh,
et il les délivra de leurs angoisses.

7 Il les mena par le droit chemin,
pour les faire arriver à une ville habitable.

8 Qu’ils louent Yahweh pour sa bonté,
et pour ses merveilles en faveur du fils de l’homme.

9 Car il a désaltéré l’âme altérée,
et comblé de biens l’âme affamée.

10 Ils habitaient les ténèbres et l’ombre de la mort,
prisonniers dans la souffrance et dans les fers.

11 Parce qu’ils s’étaient révoltés contre les oracles du Dieu,
et qu’ils avaient méprisé le conseil du Très-Haut,

12 il humilia leur cœur par la souffrance ;
ils s’affaissèrent, et personne ne les secourut.

13 Dans leur détresse, ils crièrent vers Yahweh,
et il les sauva de leurs angoisses.

14 Il les tira des ténèbres et de l’ombre de la mort,
et il brisa leurs chaînes.

15 Qu’ils louent Yahweh pour sa bonté,
et pour ses merveilles en faveur des fils de l’homme.

16 Car il a brisé les portes d’airain
et mis en pièces les verrous de fer.

17 Les insensés ! par leur conduite criminelle,
et par leurs iniquités, ils avaient attiré sur eux la souffrance.

18 Leur âme avait en horreur toute nourriture,
et ils touchaient aux portes de la mort.

19 Dans leur détresse, ils crièrent vers Yahweh,
et il les sauva de leurs angoisses.

20 Il envoya sa parole et il les guérit,
et il les fit échapper de leurs tombeaux.

21 Qu’ils louent Yahweh pour sa bonté,
et pour ses merveilles en faveur des fils de l’homme !

22 Qu’ils offrent des sacrifices d’actions de grâce,
et qu’ils publient ses œuvres avec des cris de joie !

23 Ils étaient descendus sur la mer dans des navires,
pour faire le négoce sur les vastes eaux :

24 — ceux là ont vu les œuvres de Yahweh,
et ses merveilles au milieu de l’abîme —

25 Il dit, et il fit lever un vent de tempête,
qui souleva les flots de la mer.

26 Ils montaient jusqu’aux cieux, ils descendaient dans les abîmes ;
leur âme défaillait dans la peine.

27 Saisis de vertige, ils chancelaient comme un homme ivre,
et toute leur sagesse était anéantie.

28 Dans leur détresse, ils crièrent vers Yahweh,
et il les tira de leurs angoisses.

29 Il changea l’ouragan en brise légère,
et les vagues de la mer se turent.

30 Ils se réjouirent en les voyant apaisées,
et Yahweh les conduisit au port désiré.

31 Qu’ils louent Yahweh pour sa bonté,
et pour ses merveilles en faveur des fils de l’homme !

32 Qu’ils l’exaltent dans l’assemblée du peuple,
et qu’ils le célèbrent dans le conseil des anciens !

33 Il a changé les fleuves en désert,
et les sources d’eau en sol aride ;

34 Le pays fertile en plaine de sel,
à cause de la méchanceté de ses habitants.

35 Il a fait du désert un bassin d’eau,
et de la terre aride un sol plein de sources.

36 Il y établit les affamés,
et ils fondèrent une ville pour l’habiter.

37 Ils ensemencèrent des champs, et ils plantèrent des vignes,
et ils recueillirent d’abondantes récoltes.

38 Il les bénit, et ils se multiplièrent beaucoup,
et il ne laissa pas diminuer leurs troupeaux.

39 Ils avaient été réduits à un petit nombre et humiliés,
sous l’accablement du malheur et de la souffrance.

40 Il avait répandu la honte sur leurs princes,
il les avait fait errer dans des déserts sans chemins.

41 Mais il a relevé le malheureux de la misère,
et il a rendu les familles pareilles à des troupeaux.

42 Les hommes droits le voient et se réjouissent,
et tous les méchants ferment la bouche.

43 Que celui qui est sage prenne garde à ces choses,
et qu’il comprenne les bontés de Yahweh !

Psaume 108 (Vulg. CVII)

1 Cantique. Psaume de David.

2 Mon cœur est affermi, ô Dieu,
je chanterai et ferai retentir de joyeux instruments.
Debout, ma gloire !

3 Éveillez-vous, ma lyre et ma harpe !
Que j’éveille l’aurore !

4 Je te louerai parmi les peuples, Yahweh,
je te chanterai parmi les nations.

5 Car ta bonté s’élève au-dessus des cieux,
et ta fidélité jusqu’aux nues.

6 Élève-toi au-dessus des cieux, ô Dieu ;
que ta gloire brille sur toute la terre !

7 Afin que tes bien-aimés soient délivrés,
sauve par ta droite et exauce-moi.

8 Dieu a parlé dans sa sainteté : « Je tressaillirai de joie !
J’aurai Sichem en partage, je mesurerai la vallée de Succoth.

9 Galaad est à moi, à moi Manassé ;
Ephraïm est l’armure de ma tête,
et Judas mon sceptre.

10 Moab est le bassin où je me lave ;
sur Edom je jette ma sandale ;
sur la terre des Philistins je pousse des cris de joie. »

11 Qui me mènera à la ville forte !
Qui me conduira à Edom ?

12 N’est-ce pas toi, ô Dieu, qui nous avais rejetés,
ô Dieu qui ne sortais plus avec nos armées ?

13 Prête-nous ton secours contre l’oppresseur !
Le secours de l’homme n’est que vanité.

14 Avec Dieu nous accomplirons des exploits ;
il écrasera nos ennemis.

Psaume 109 (Vulg. CVIII)

1 Au maître de chant. Psaume de David.

Dieu de ma louange, ne garde pas le silence !

2 Car la bouche du méchant, la bouche du perfide, s’ouvre contre moi.
Ils parlent contre moi avec une langue de mensonge,

3 ils m’assiègent de paroles haineuses,
et ils me font la guerre sans motif.

4 En retour de mon affection, ils me combattent,
et moi, je ne fais que prier.

5 Ils me rendent le mal pour le bien,
et la haine pour l’amour.

6 Mets-le au pouvoir d’un méchant,
et que l’accusateur se tienne à sa droite !

7 Quand on le jugera, qu’il sorte coupable,
et que sa prière soit réputée péché !

8 Que ses jours soient abrégés,
et qu’un autre prenne sa charge !

9 Que ses enfants deviennent orphelins,
que son épouse soit veuve !

10 Que ses enfants soient vagabonds et mendiants,
cherchant leur pain loin de leurs maisons en ruines !

11 Que le créancier s’empare de tout ce qui est à lui,
et que les étrangers pillent ce qu’il a gagné par son travail !

12 Qu’il n’ait personne qui lui garde son affection,
que nul n’ait pitié de ses orphelins !

13 Que ses descendants soient voués à la ruine,
et que leur nom soit effacé à la seconde génération !

14 Que l’iniquité de ses pères reste en souvenir devant Yahweh,
et que la faute de leur mère ne soit point effacée !

15 Qu’elles soient toujours devant Yahweh,
et qu’il retranche de la terre leur mémoire !

16 Parce qu’il ne s’est pas souvenu d’exercer la miséricorde,
parce qu’il a persécuté le malheureux et l’indigent,
et l’homme au cœur brisé pour le faire mourir.

17 Il aimait la malédiction : elle tombe sur lui ;
il dédaignait la bénédiction : elle s’éloigne de lui.

18 Il s’est revêtu de la malédiction comme d’un vêtement ;
comme l’eau elle entre au-dedans de lui,
et comme l’huile elle pénètre dans ses os.

19 Qu’elle soit pour lui le vêtement qui l’enveloppe,
la ceinture qui ne cesse de l’entourer !

20 Tel soit, de la part de Yahweh le salaire de mes adversaires,
et de ceux qui parlent méchamment contre moi.

21 Et toi, Seigneur Yahweh,
prends ma défense à cause de ton nom ;
dans ta grande bonté, délivre-moi.

22 Car je suis malheureux et indigent,
et mon cœur est blessé au-dedans de moi.

23 Je m’en vais comme l’ombre à son déclin,
je suis emporté comme la sauterelle.

24 À force de jeûne mes genoux chancellent,
et mon corps est épuisé de maigreur.

25 Je suis pour eux un objet d’opprobre ;
ils me regardent et branlent de la tête.

26 Secours-moi, Yahweh, mon Dieu !
Sauve-moi dans ta bonté !

27 Qu’ils sachent que c’est ta main,
que c’est toi, Yahweh, qui l’a fait !

28 Eux, ils maudissent ; mais toi, tu béniras ;
ils se lèvent, mais ils seront confondus,
et ton serviteur sera dans la joie.

29 Mes adversaires seront revêtus d’ignominie,
ils seront enveloppés de leur honte comme d’un manteau.

30 Mes lèvres loueront hautement Yahweh ;
je le célébrerai au milieu de la multitude ;

31 car il se tient à la droite du pauvre,
pour le sauver de ceux qui le condamnent.

Psaume 110 (Vulg. CIX)

1 Psaume de David.

Yahweh a dit à mon Seigneur :
« Assieds-toi à ma droite,
jusqu’à ce que je fasse de tes ennemis l’escabeau de tes pieds. »

2 Yahweh étendra de Sion le sceptre de ta puissance :
Règne en maître au milieu de tes ennemis !

3 Ton peuple accourt à toi au jour où tu rassembles ton armée,
avec des ornements sacrés ;
du sein de l’aurore vient à toi
la rosée de tes jeunes guerriers.

4 Le Seigneur l’a juré, il ne s’en repentira point :
« Tu es prêtre pour toujours
à la manière de Melchisédech. »

5 Le Seigneur, est à droite,
Il brisera les rois au jour de sa colère.

6 Il exerce son jugement parmi les nations :
tout est rempli de cadavres ;
il brise les têtes de la terre entière.

7 Il boit au torrent sur le chemin,
c’est pourquoi il relève la tête.

Psaume 111 (Vulg. CX)

1 Alleluia !

ALEPH. Je veux louer Yahweh de tout mon cœur,
BETH. dans la réunion des justes et dans l’assemblée.

2 GHIMEL. Grandes sont les œuvres de Yahweh,
DALETH. recherchées pour toutes les délices qu’elles procurent.

3 HÉ. Son œuvre n’est que splendeur et magnificence,
VAV. et sa justice subsiste à jamais.

4 ZAÏN. Il a laissé un souvenir de ses merveilles ;
HETH. Yahweh est miséricordieux et compatissant.

5 TETH. Il a donné une nourriture à ceux qui le craignent ;
YOD. il se souvient pour toujours de son alliance.

6 CAPH. Il a manifesté à son peuple la puissance de ses œuvres,
LAMED. en lui livrant l’héritage des nations.

7 MEM. Les œuvres de ses mains sont vérité et justice,
NUN. tous ses commandements sont immuables,

8 SAMECH. affermis pour l’éternité,
AÏN. faits selon la vérité et la droiture.

9 PHÉ. Il a envoyé la délivrance à son peuple,
TSADÉ. il a établi pour toujours son alliance ;
QOPH. son nom est saint et redoutable.

10 RESCH. La crainte de Yahweh est le commencement de la sagesse ;
SCHIN. ceux-là sont vraiment intelligents, qui observent sa loi.
THAV. Sa louange demeure à jamais.

Psaume 112 (Vulg. CXI)

1 Alleluia !

ALEPH. Heureux l’homme qui craint Yahweh,
BETH. qui met toute sa joie à observer ses préceptes !

2 GHIMEL. Sa postérité sera puissante sur la terre,
DALETH. la race des justes sera bénie.

3 HÉ. Il a dans sa maison bien-être et richesse,
VAV. et sa justice subsiste à jamais.

4 ZAÏN. La lumière se lève dans les ténèbres pour les hommes droits,
HETH. pour celui qui est miséricordieux, compatissant et juste.

5 TETH. Heureux l’homme qui exerce la miséricorde et qui prête :
YOD. en justice il fait prévaloir sa cause.

6 CAPH. Car il ne sera jamais ébranlé ;
LAMED. le juste laissera une mémoire éternelle.

7 MEM. Il ne craint pas les funestes nouvelles ;
NUN. son cœur est ferme, confiant en Yahweh.

8 SAMECH. Son cœur est inébranlable, il ne craint pas,
AÏN. jusqu’à ce qu’il voie ses ennemis abattus.

9 PHÉ. Il sème l’aumône, il donne à l’indigent ;
TSADÉ. sa justice subsiste à jamais,
QOPH. sa corne s’élève avec gloire.

10 RESCH. Le méchant le voit et s’irrite,
SCHIN. il grince des dents et l’envie le consume :
THAV. le désir des méchants périra.

Psaume 113 (Vulg. CXII)

1 Alleluia !

Louez, serviteurs de Yahweh,
louez le nom de Yahweh,

2 Que le nom de Yahweh soit béni,
dès maintenant et à jamais !

3 Du lever du soleil jusqu’à son couchant,
loué soit le nom de Yahweh !

4 Yahweh est élevé au-dessus de toutes les nations,
sa gloire est au-dessus des cieux.

5 Qui est semblable à Yahweh, notre Dieu ?
Il siège dans les hauteurs,

6 et il regarde en bas,
dans les cieux et sur la terre.

7 Il relève le malheureux de la poussière,
il retire le pauvre du fumier,

8 pour les faire asseoir avec les princes,
avec les princes de son peuple.

9 Il donne une demeure à la stérile de la maison,
il en fait une mère joyeuse au milieu de ses enfants.
Alleluia !

Psaume 114 (Vulg. CXIII)

1 Quand Israël sortit d’Égypte,
quand la maison de Jacob s’éloigna d’un peuple barbare,

2 Juda devint son sanctuaire,
Israël son domaine.

3 La mer le vit et s’enfuit,
le Jourdain retourna en arrière ;

4 les montagnes bondirent comme des béliers,
les collines comme des agneaux.

5 Qu’as-tu, mer, pour t’enfuir ?
Jourdain, pour retourner en arrière ?

6 Qu’avez-vous, montagnes, pour bondir comme des béliers,
et vous, collines, comme des agneaux ?

7 Tremble, ô terre, devant la face du Seigneur,
devant la face du Dieu de Jacob,

8 qui change le rocher en étang,
le roc en source d’eaux.

Psaume 115 (Vulg. CXIII)

1 Non pas à nous, Yahweh, non pas à nous,
mais à ton nom donne la gloire,
à cause de ta bonté, à cause de ta fidélité !

2 Pourquoi les nations diraient-elles :
« Où donc est leur Dieu ? »

3 Notre Dieu est dans le ciel ;
tout ce qu’il veut, il le fait.

4 Leurs idoles sont de l’argent et de l’or,
ouvrage de la main des hommes.

5 Elles ont une bouche, et ne parlent point ;
elles ont des yeux, et ne voient point.

6 Elles ont des oreilles, et n’entendent point ;
elles ont des narines, et ne sentent point.

7 Elles ont des mains, et ne touchent point ;
elles ont des pieds, et ne marchent point ;
de leur gosier elles ne font entendre aucun son.

8 Qu’ils leur ressemblent ceux qui les font,
et quiconque se confie à elles !

9 Israël, mets ta confiance en Yahweh !
Il est leur secours et leur bouclier.

10 Maison d’Aaron, mets ta confiance en Yahweh !
Il est leur secours et leur bouclier.

11 Vous qui craignez Yahweh, mettez votre confiance en Yahweh !
Il est leur secours et leur bouclier.

12 Yahweh s’est souvenu de nous : il bénira !
Il bénira la maison d’Israël ;
il bénira la maison d’Aaron ;

13 il bénira ceux qui craignent Yahweh,
les petits avec les grands.

14 Que Yahweh multiplie sur vous ses faveurs,
sur vous et sur vos enfants !

15 Soyez bénis de Yahweh,
qui a fait les cieux et la terre !

16 Les cieux sont les cieux de Yahweh,
mais il a donné la terre aux fils de l’homme.

17 Ce ne sont pas les morts qui louent Yahweh,
ceux qui descendent dans le lieu du silence ;

18 mais nous, nous bénirons Yahweh,
dès maintenant et à jamais.
Alleluia !

Psaume 116 (Vulg. CXIV et CXV)

1 Je l’aime, car Yahweh entend
ma voix, mes supplications.

2 Car il a incliné vers moi son oreille,
et toute ma vie, je l’invoquerai.

3 Les liens de la mort m’entouraient,
et les angoisses du schéol m’avaient saisi ;
j’étais en proie à la détresse et à l’affliction.

4 Et j’ai invoqué le nom de Yahweh :
« Yahweh, sauve mon âme ! »

5 Yahweh est miséricordieux et juste,
notre Dieu est compatissant.

6 Yahweh garde les faibles ;
j’étais malheureux, et il m’a sauvé.

7 Mon âme, retourne à ton repos ;
car Yahweh te comble de biens.

8 Oui, tu as sauvé mon âme de la mort,
mon œil des larmes,
mes pieds de la chute.

9 Je marcherai encore devant Yahweh,
dans la terre des vivants.

10 J’ai confiance, alors même que je dis :
« je suis malheureux à l’excès. »

11 Je disais dans mon abattement :
« Tout homme est menteur. »

12 Que rendrai-je à Yahweh
pour tous ses bienfaits à mon égard !

13 J’élèverai la coupe du salut,
et j’invoquerai le nom de Yahweh.

14 J’accomplirai mes vœux envers Yahweh
en présence de tout son peuple.

15 Elle a du prix aux yeux de Yahweh,
la mort de ses fidèles.

16 Ah ! Yahweh, parce que je suis ton serviteur,
ton serviteur, fils de ta servante,
tu as détaché mes liens.

17 Je t’offrirai un sacrifice d’actions de grâces,
et j’invoquerai le nom de Yahweh.

18 J’accomplirai mes vœux envers Yahweh,
en présence de tout son peuple,

19 dans les parvis de la maison de Yahweh,
dans ton enceinte, Jérusalem.
Alleluia !

Psaume 117 (Vulg. CXVI)

1 Nations, louez toutes Yahweh ;
peuples, célébrez-le tous !

2 Car sa bonté pour nous est grande,
et la vérité de Yahweh subsiste à jamais.
Alleluia !

Psaume 118 (Vulg. CXVII)

Au départ de la procession.

1 Célébrez Yahweh, car il est bon,
car sa miséricorde est éternelle.

2 Qu’Israël dise :
« Oui, sa miséricorde est éternelle ! »

3 Que la maison d’Aaron dise :
« Oui, sa miséricorde est éternelle ! »

4 Que ceux qui craignent Yahweh disent :
« Oui, sa miséricorde est éternelle ! »

Pendant le trajet.

5 Du sein de ma détresse j’ai invoqué Yahweh :
Yahweh m’a exaucé et m’a mis au large.

6 Yahweh est pour moi, je ne crains rien :
que peuvent me faire des hommes ?

7 Yahweh est pour moi parmi ceux qui me secourent ;
je verrai la ruine de ceux qui me haïssent.

8 Mieux vaut chercher un refuge en Yahweh,
que de se confier aux hommes.

9 Mieux vaut chercher un refuge en Yahweh,
que de se confier aux princes.

10 Toutes les nations m’environnaient :
au nom de Yahweh, je les taille en pièces.

11 Elles m’environnaient et m’enveloppaient :
au nom de Yahweh, je les taille en pièces.

12 Elles m’environnaient comme des abeilles :
elles s’éteignent comme un feu d’épines ;
au nom de Yahweh, je les taille en pièces.

13 Tu me poussais violemment pour me faire tomber,
mais Yahweh m’a secouru.

14 Yahweh est ma force et l’objet de mes chants ;
il a été mon salut.

15 Des cris de triomphe et de délivrance retentissent
dans les tentes des justes.
La droite de Yahweh a déployé sa force ;

16 la droite de Yahweh est élevée,
la droite de Yahweh a déployé sa force.

17 Je ne mourrai pas, je vivrai,
et je raconterai les œuvres de Yahweh.

18 Yahweh m’a durement châtié,
mais il ne m’a pas livré à la mort.

Le chef, arrivé devant le temple.

19 Ouvrez-moi les portes de la justice,
afin que j’entre et que je loue Yahweh.

Les prêtres.

20 C’est la porte de Yahweh ;
les justes peuvent y entrer.

Le chef du peuple.

21 Je te célébrerai, parce que tu m’as exaucé,
et que tu as été mon salut.

22 La pierre rejetée par ceux qui bâtissaient
est devenue la pierre angulaire.

Les prêtres

23 C’est l’œuvre de Yahweh,
c’est une chose merveilleuse à nos yeux.

Le peuple, en entrant.

24 Voici le jour que Yahweh a fait ;
livrons-nous à l’allégresse et à la joie.

25 Ô Yahweh, donne le salut !
Ô Yahweh, donne la prospérité !

Les prêtres, au chef.

26 Béni soit celui qui vient au nom de Yahweh !
Nous vous bénissons de la maison de Yahweh !

27 Yahweh est Dieu, il fait briller sur nous la lumière.

Les prêtres, au peuple.

Attachez la victime avec des liens,
jusqu’aux cornes de l’autel.

Le peuple.

28 Tu es mon Dieu, et je te célébrerai ;
mon Dieu, et je t’exalterai.

Tous ensemble.

29 Célébrez Yahweh, car il est bon,
car sa miséricorde est éternelle.

Psaume 119 (Vulg. CXVIII)

ALEPH.

1 Heureux ceux qui sont irréprochables dans leur voie,
qui marchent selon la loi de Yahweh !

2 Heureux ceux qui gardent ses enseignements,
qui le cherchent de tout leur cœur,

3 qui ne commettent pas l’iniquité
et qui marchent dans ses voies !

4 Tu as prescrit tes ordonnances,
pour qu’on les observe avec soin.

5 Puissent mes voies être dirigées,
pour que j’observe tes lois !

6 Alors je n’aurai point à rougir,
à la vue de tous tes commandements.

7 Je te louerai dans la droiture de mon cœur,
en apprenant les préceptes de ta justice.

8 Je veux garder tes lois :
ne me délaisse pas complètement.

BETH.

9 Comment le jeune homme rendra-t-il pur son sentier ?
En se gardant selon ta parole.

10 Je te cherche de tout mon cœur :
ne me laisse pas errer loin de tes commandements.

11 Je garde ta parole cachée dans mon cœur,
afin de ne pas pécher contre toi.

12 Béni sois-tu, Yahweh !
Enseigne-moi tes lois.

13 De mes lèvres j’énumère
tous les préceptes de ta bouche.

14 J’ai de la joie à suivre tes enseignements,
comme si je possédais tous les trésors.

15 Je veux méditer tes ordonnances,
avoir les yeux sur tes sentiers.

16 Je fais mes délices de tes lois,
je n’oublierai pas ta parole.

GHIMEL.

17 Use de bonté envers ton serviteur, afin que je vive,
et j’observerai ta parole.

18 Ouvre mes yeux, pour que je contemple
les merveilles de ta loi.

19 Je suis un étranger sur la terre :
ne me cache pas tes commandements.

20 Mon âme est brisée par le désir,
qui toujours la porte vers tes préceptes.

21 Tu menaces les orgueilleux, ces maudits,
qui s’égarent loin de tes commandements.

22 Eloigne de moi la honte et le mépris,
car j’observe tes enseignements.

23 Que les princes siègent et parlent contre moi :
ton serviteur méditera tes lois.

24 Oui, tes enseignements font mes délices,
ce sont les hommes de mon conseil.

DALETH.

25 Mon âme est attachée à la poussière :
rends-moi la vie, selon ta parole !

26 Je t’ai exposé mes voies, et tu m’as répondu :
enseigne-moi tes lois.

27 Fais-moi comprendre la voie de tes ordonnances,
et je méditerai sur tes merveilles.

28 Mon âme, attristée, se fond en larmes :
relève-moi selon ta parole.

29 Eloigne de moi la voie du mensonge,
et accorde-moi la faveur de ta loi.

30 J’ai choisi la voie de la fidélité,
je place tes préceptes sous mes yeux.

31 Je me suis attaché à tes enseignements :
Yahweh, ne permets pas que je sois confondu.

32 Je cours dans la voie de tes commandements,
car tu élargis mon cœur.

HÉ.

33 Enseigne-moi, Yahweh, la voie de tes préceptes,
afin que je la garde jusqu’à la fin de ma vie.

34 Donne-moi l’intelligence pour que je garde ta loi,
et que je l’observe de tout mon cœur.

35 Conduis-moi dans le sentier de tes commandements,
car j’y trouve le bonheur.

36 Incline mon cœur vers tes enseignements,
et non vers le gain.

37 Détourne mes yeux pour qu’ils ne voient point la vanité,
fais-moi vivre dans ta voie.

38 Accomplis envers ton serviteur ta promesse,
que tu as faite à ceux qui te craignent.

39 Ecarte de moi l’opprobre que je redoute,
car tes préceptes sont bons.

40 Je désire ardemment pratiquer tes ordonnances :
par ta justice, fais-moi vivre.

VAV.

41 Que vienne sur moi ta miséricorde, Yahweh,
et ton salut, selon ta parole !

42 Et je pourrai répondre à celui qui m’outrage,
car je me confie en ta parole.

43 N’ôte pas entièrement de ma bouche la parole de vérité,
car j’espère en tes préceptes.

44 Je veux garder ta loi constamment,
toujours et à perpétuité.

45 Je marcherai au large,
car je recherche tes ordonnances.

46 Je parlerai de tes enseignements devant les rois,
et je n’aurai point de honte.

47 Je ferai mes délices de tes commandements,
car je les aime.

48 J’élèverai mes mains vers tes commandements que j’aime,
et je méditerai tes lois.

ZAÏN.

49 Souviens-toi de la parole donnée à ton serviteur,
sur laquelle tu fais reposer mon espérance.

50 C’est ma consolation dans la misère,
que ta parole me rende la vie.

51 Des orgueilleux me prodiguent leurs railleries :
je ne m’écarte point de ta loi.

52 Je pense à tes préceptes des temps passés,
Yahweh, et je me console.

53 L’indignation me saisit à cause des méchants,
qui abandonnent ta loi.

54 Tes lois sont le sujet de mes cantiques,
dans le lieu de mon pèlerinage.

55 La nuit je me rappelle ton nom, Yahweh,
et j’observe ta loi.

56 Voici la part qui m’est donnée :
je garde tes ordonnances.

HETH.

57 Ma part, Yahweh, je le dis,
c’est de garder tes paroles.

58 Je t’implore de tout mon cœur ;
aie pitié de moi selon ta parole.

59 Je réfléchis à mes voies,
et je ramène mes pas vers tes enseignements.

60 Je me hâte, je ne diffère point
d’observer tes commandements.

61 Les pièges des méchants m’environnent,
et je n’oublie point ta loi.

62 Au milieu de la nuit, je me lève pour te louer,
à cause des jugements de ta justice.

63 Je suis l’ami de tous ceux qui te craignent,
et de ceux qui gardent tes ordonnances.

64 La terre est pleine de ta bonté, Yahweh :
enseigne-moi tes lois.

TETH.

65 Tu as usé de bonté envers ton serviteur,
Yahweh, selon ta parole.

66 Enseigne-moi le sens droit et l’intelligence,
car j’ai foi en tes commandements.

67 Avant d’avoir été humilié, je m’égarais ;
maintenant, j’observe ta parole.

68 Tu es bon et bienfaisant :
enseigne-moi tes lois.

69 Des orgueilleux imaginent contre moi des mensonges ;
moi, je garde de tout cœur tes ordonnances.

70 Leur cœur est insensible comme la graisse ;
moi, je fais mes délices de ta loi.

71 Il m’est bon d’avoir été humilié,
afin que j’apprenne tes préceptes.

72 Mieux vaut pour moi la loi de ta bouche ;
que des monceaux d’or et d’argent.

YOD.

73 Ce sont tes mains qui m’ont fait et qui m’ont façonné :
donne-moi l’intelligence pour apprendre tes commandements.

74 Ceux qui te craignent, en me voyant, se réjouiront,
car j’ai confiance en ta parole.

75 Je sais, Yahweh, que tes jugements sont justes ;
c’est dans ta fidélité que tu m’as humilié.

76 Que ta bonté soit ma consolation,
selon ta parole donnée à ton serviteur !

77 Que ta compassion vienne sur moi, et que je vive,
car ta loi fait mes délices !

78 Qu’ils soient confondus les orgueilleux qui me maltraitent injustement !
Moi, je médite tes ordonnances.

79 Qu’ils se tournent vers moi ceux qui te craignent,
et ceux qui connaissent tes enseignements !

80 Que mon cœur soit tout entier à tes lois,
afin que je ne sois pas confondu !

CAPH.

81 Mon âme languit après ton salut,
j’espère en ta parole.

82 Mes yeux languissent après ta promesse,
je dis : « Quand me consoleras-tu ? »

83 Car je suis comme une outre exposée à la fumée,
mais je n’oublie pas tes lois.

84 Quel est le nombre des jours de ton serviteur ?
Quand donc feras-tu justice de ceux qui me poursuivent ?

85 Des orgueilleux creusent des fosses pour me perdre ;
ils sont les adversaires de ta loi.

86 Tous tes commandements sont fidélité ;
ils me persécutent sans cause : secours-moi.

87 Ils ont failli m’anéantir dans le pays ;
et moi je n’abandonne pas tes ordonnances.

88 Rends-moi la vie dans ta bonté,
et j’observerai l’enseignement de ta bouche.

LAMED.

89 À jamais, Yahweh,
ta parole est établie dans les cieux.

90 D’âge en âge ta fidélité demeure ;
tu as fondé la terre, et elle subsiste.

91 C’est d’après tes lois que tout subsiste jusqu’à ce jour,
car tout obéit à tes ordres.

92 Si ta loi ne faisait mes délices,
déjà j’aurais péri dans ma misère.

93 Je n’oublierai jamais tes ordonnances,
car c’est par elles que tu m’as rendu la vie.

94 Je suis à toi : sauve-moi,
car je recherche tes préceptes.

95 Les méchants m’attendent pour me faire périr :
je suis attentif à tes enseignements.

96 J’ai vu des bornes à tout ce qui est parfait ;
ton commandement n’a point de limites.

MEM.

97 Combien j’aime ta loi !
Elle est tout le jour l’objet de ma méditation.

98 Par tes commandements, tu me rends plus sage que mes ennemis,
car je les ai toujours avec moi.

99 Je suis plus sage que tous mes maîtres,
car tes enseignements sont l’objet de ma méditation.

100 J’ai plus d’intelligence que les vieillards,
car j’observe tes ordonnances.

101 Je retiens mon pied loin de tout sentier mauvais,
afin de garder ta parole.

102 Je ne m’écarte pas de tes préceptes,
car c’est toi qui m’as instruit.

103 Que ta parole est douce à mon palais,
plus que le miel à ma bouche !

104 Par tes ordonnances je deviens intelligent,
aussi je hais tous les sentiers du mensonge.

NUN.

105 Ta parole est un flambeau devant mes pas,
une lumière sur mon sentier.

106 J’ai juré, et j’y serai fidèle, —
d’observer les préceptes de ta justice.

107 Je suis réduit à une extrême affliction :
Yahweh, rends-moi la vie, selon ta parole.

108 Agrée, Yahweh, l’offrande de mes lèvres,
et enseigne-moi tes préceptes.

109 Ma vie est continuellement dans mes mains,
et je n’oublie point ta loi.

110 Les méchants me tendent des pièges,
et je ne m’égare pas loin de tes ordonnances.

111 J’ai tes enseignements pour toujours en héritage,
car ils sont la joie de mon cœur.

112 J’ai incliné mon cœur à observer tes lois,
toujours, jusqu’à la fin.

SAMECH.

113 Je hais les hommes au cœur double,
et j’aime ta loi.

114 Tu es mon refuge et mon bouclier ;
j’ai confiance en ta parole.

115 Retirez-vous de moi, méchants,
et j’observerai les commandements de mon Dieu.

116 Soutiens-moi selon ta promesse, afin que je vive,
et ne permets pas que je sois confondu dans mon espérance.

117 Sois mon appui, et je serai sauvé,
et j’aurai toujours tes lois sous les yeux.

118 Tu méprises tous ceux qui s’écartent de tes lois,
car leur ruse n’est que mensonge.

119 Tu rejettes comme des scories tous les méchants de la terre ;
c’est pourquoi j’aime tes enseignements.

120 Ma chair frissonne de frayeur devant toi,
et je redoute tes jugements.

AÏN.

121 J’observe le droit et la justice :
ne m’abandonne pas à mes oppresseurs.

122 Prends sous ta garantie le bien de ton serviteur ;
et que les orgueilleux ne m’oppriment pas !

123 Mes yeux languissent après ton salut,
et après la promesse de ta justice.

124 Agis envers ton serviteur selon ta bonté,
et enseigne-moi tes lois.

125 Je suis ton serviteur : donne-moi l’intelligence,
pour que je connaisse tes enseignements.

126 Il est temps pour Yahweh d’intervenir :
ils violent ta loi.

127 C’est pourquoi j’aime tes commandements,
plus que l’or et que l’or fin.

128 C’est pourquoi je trouve justes toutes tes ordonnances,
je hais tout sentier de mensonge.

PHÉ.

129 Tes enseignements sont merveilleux,
aussi mon âme les observe.

130 La révélation de tes paroles illumine,
elle donne l’intelligence aux simples.

131 J’ouvre la bouche et j’aspire,
car je suis avide de tes commandements.

132 Tourne vers moi ta face et aie pitié de moi ;
c’est justice envers ceux qui aiment ton nom.

133 Affermis mes pas dans ta parole,
et ne laisse aucune iniquité dominer sur moi.

134 Délivre-moi de l’oppression des hommes,
et je garderai tes ordonnances.

135 Fais luire ta face sur ton serviteur,
et enseigne-moi tes lois.

136 Mes yeux répandent des torrents de larmes,
parce qu’on n’observe pas ta loi.

TSADÉ.

137 Tu es juste, Yahweh,
et tes jugements sont équitables.

138 Tu as donné tes enseignements, selon la justice
et une parfaite fidélité.

139 Mon zèle me consume,
parce que mes adversaires oublient tes paroles.

140 Ta parole est entièrement éprouvée,
et ton serviteur l’aime.

141 Je suis petit et méprisé ;
mais je n’oublie point tes ordonnances.

142 Ta justice est une justice éternelle,
et ta loi est vérité.

143 La détresse et l’angoisse m’ont atteint ;
tes commandements font mes délices.

144 Tes enseignements sont éternellement justes ;
donne-moi l’intelligence, pour que je vive.

QOPH.

145 Je t’invoque de tout mon cœur ; exauce-moi, Yahweh,
afin que je garde tes lois.

146 Je t’invoque, sauve-moi,
afin que j’observe tes enseignements.

147 Je devance l’aurore, et je crie vers toi ;
j’espère en ta parole.

148 Mes yeux devancent les veilles de la nuit,
pour méditer ta parole.

149 Ecoute ma voix selon ta bonté ;
Yahweh, rends-moi la vie selon ton jugement.

150 Ils s’approchent, ceux qui poursuivent le crime,
qui se sont éloignés de ta loi.

151 Tu es proche, Yahweh,
et tous tes commandements sont la vérité.

152 Dès longtemps je sais, au sujet de tes enseignements,
que tu les as établis pour toujours.

RESCH.

153 Vois ma misère, et délivre-moi,
car je n’oublie pas ta loi.

154 Défends ma cause et sois mon vengeur,
rends-moi la vie selon ta parole.

155 Le salut est loin des méchants,
car ils ne s’inquiètent pas de tes lois.

156 Tes miséricordes sont nombreuses, Yahweh ;
rends-moi la vie selon tes jugements.

157 Nombreux sont mes persécuteurs et mes ennemis ;
je ne m’écarte point de tes enseignements.

158 À la vue des infidèles, j’ai ressenti de l’horreur,
parce qu’ils n’observent pas ta parole.

159 Considère que j’aime tes ordonnances ;
Yahweh, rends-moi la vie selon ta bonté.

160 Le résumé de ta parole est la vérité,
et toutes les lois de ta justice sont éternelles.

SIN, SCHIN.

161 Des princes me persécutent sans cause :
c’est de tes paroles que mon cœur a de la crainte.

162 Je me réjouis de ta parole,
comme si j’avais trouvé de riches dépouilles.

163 Je hais le mensonge, je l’ai en horreur ;
j’aime ta loi.

164 Sept fois le jour je te loue,
à cause des lois de ta justice.

165 Il y a une grande paix pour ceux qui aiment ta loi,
et rien ne leur est une cause de chute.

166 J’espère en ton salut, Yahweh,
et je pratique tes commandements.

167 Mon âme observe tes enseignements,
et elle en est éprise.

168 Je garde tes ordonnances et tes enseignements,
car toutes mes voies sont devant toi.

THAV.

169 Que mon cri arrive jusqu’à toi, Yahweh !
Selon ta parole, donne-moi l’intelligence.

170 Que ma supplication parvienne jusqu’à toi !
Selon ta parole, délivre-moi.

171 Que mes lèvres profèrent ta louange,
car tu m’as enseigné tes lois !

172 Que ma langue publie ta parole,
car tous tes commandements sont justes !

173 Que ta main s’étende pour me secourir,
car j’ai choisi tes ordonnances !

174 Je soupire après ton salut, Yahweh,
et ta loi fait mes délices.

175 Que mon âme vive pour te louer,
et que tes jugements me viennent en aide !

176 Je suis errant comme une brebis égarée : cherche ton serviteur ;
car je n’oublie pas tes commandements.

Psaume 120 (Vulg. CXIX)

1 Cantique des montées.

Vers Yahweh, dans ma détresse,
j’ai crié, et il m’a exaucé :

2 « Yahweh délivre mon âme de la lèvre de mensonge,
de la langue astucieuse ! »

3 Que te sera-t-il donné, quel sera ton profit,
langue perfide ?

4 Les flèches aiguës du Tout-Puissant,
avec les charbons ardents du genêt.

5 Malheureux que je suis de séjourner dans Mések,
d’habiter sous les tentes de Cédar !

6 Trop longtemps j’ai demeuré
avec ceux qui haïssent la paix.

7 Je suis un homme de paix et, quand je leur parle,
ils sont pour la guerre.

Psaume 121 (Vulg. CXX)

1 Cantique pour les montées.

Je lève les yeux vers les montagnes :
d’où me viendra le secours ?

2 Mon secours viendra de Yahweh,
qui a fait le ciel et la terre.

3 Il ne permettra pas que ton pied trébuche ;
celui qui te garde ne sommeillera pas.

4 Non, il ne sommeille ni ne dort,
celui qui garde Israël.

5 Yahweh est ton gardien ;
Yahweh est ton abri, toujours à ta droite.

6 Pendant le jour le soleil ne te frappera point,
ni la lune pendant la nuit.

7 Yahweh te gardera de tout mal,
il gardera ton âme :

8 Yahweh gardera ton départ et ton arrivée
maintenant et à jamais.

Psaume 122 (Vulg. CXXI)

1 Cantique des montées. De David.

J’ai été dans la joie quand on m’a dit :
« Allons à la maison de Yahweh ! »

2 Enfin ! Nos pieds s’arrêtent
à tes portes, Jérusalem !

3 Jérusalem, tu es bâtie comme une ville
où tout se tient ensemble.

4 Là montent les tribus,
les tribus de Yahweh,
selon la loi d’Israël,
pour louer le nom de Yahweh.

5 Là sont établis des sièges pour le jugement,
les sièges de la maison de David.

6 Faites des vœux pour Jérusalem :
Qu’ils soient heureux ceux qui t’aiment !

7 Que la paix règne dans tes murs,
la prospérité dans tes palais !

8 À cause de mes frères et de mes amis,
je demande pour toi la paix ;

9 à cause de la maison de Yahweh, notre Dieu,
je désire pour toi le bonheur.

Psaume 123 (Vulg. CXXII)

1 Cantique des montées.

J’élève mes yeux vers toi,
ô toi qui siège dans les cieux !

2 Comme l’œil du serviteur est fixé sur la main de son maître,
et l’œil de la servante sur la main de sa maîtresse,
ainsi nos yeux sont fixés sur Yahweh, notre Dieu,
jusqu’à ce qu’il ait pitié de nous.

3 Aie pitié de nous, Yahweh, aie pitié de nous,
car nous n’avons été que trop rassasiés d’opprobres.

4 Notre âme n’a été que trop rassasiée
de la moquerie des superbes, du mépris des orgueilleux.

Psaume 124 (Vulg. CXXIII)

1 Cantique des montées. De David.

Si Yahweh n’eût été pour nous,
— qu’Israël le proclame, —

2 si Yahweh n’eût été pour nous,
quand les hommes se sont élevés contre nous !…

3 Ils nous auraient dévorés tout vivants,
quand leur colère s’est allumée contre nous ;

4 les eaux nous auraient engloutis,
le torrent eût passé sur notre âme ;

5 sur notre âme auraient passé
les eaux impétueuses.

6 Béni soit Yahweh,
qui ne nous a pas livrés à leurs dents !

7 Notre âme, comme le passereau, s’est échappée du filet de l’oiseleur ;
le filet s’est rompu, et nous avons été délivrés.

8 Notre secours est dans le nom de Yahweh,
qui a fait les cieux et la terre.

Psaume 125 (Vulg. CXXIV)

1 Cantique des montées.

Ceux qui se confient en Yahweh sont comme la montagne de Sion :
elle ne chancelle point, elle est établie pour toujours.

2 Jérusalem a autour d’elle une ceinture de montagnes :
ainsi Yahweh entoure son peuple,
dès maintenant et à jamais.

3 Le sceptre des méchants ne restera pas sur l’héritage des justes,
afin que les justes ne portent pas aussi leurs mains vers l’iniquité.

4 Yahweh, répands tes bontés sur les bons,
et sur ceux qui ont le cœur droit.

5 Mais sur ceux qui se détournent en des voies tortueuses,
que Yahweh les abandonne avec ceux qui font le mal !
Paix sur Israël !

Psaume 126 (Vulg. CXXV)

1 Cantique des montées.

Quand Yahweh ramena les captifs de Sion,
ce fut pour nous comme un songe.

2 Alors notre bouche fit entendre des cris joyeux,
notre langue, des chants d’allégresse.

Alors on répéta parmi les nations :
« Yahweh a fait pour eux de grandes choses. »

3 Oui, Yahweh a fait pour nous de grandes choses ;
nous sommes dans la joie.

4 Yahweh, ramène nos captifs,
comme tu fais couler les torrents dans le Négéb.

5 Ceux qui sèment dans les larmes,
moissonneront dans l’allégresse.

6 Ils vont, ils vont en pleurant,
portant et jetant la semence ;
ils reviendront avec des cris de joie,
portant les gerbes de leur moisson.

Psaume 127 (Vulg. CXXVI)

1 Cantique des montées. De Salomon.

Si Yahweh ne bâtit pas la maison,
en vain travaillent ceux qui la bâtissent ;
si Yahweh ne garde pas la cité,
en vain la sentinelle veille à ses portes.

2 C’est en vain que vous vous levez avant le jour,
et que vous retardez votre repos,
mangeant le pain de la douleur :
il en donne autant à son bien-aimé pendant son sommeil.

3 Voici, c’est un héritage de Yahweh, que les enfants ;
une récompense, que les fruits d’un sein fécond.

4 Comme les flèches dans la main d’un guerrier,
ainsi sont les fils de la jeunesse.

5 Heureux l’homme qui en a rempli son carquois !
Ils ne rougiront pas quand ils répondront
aux ennemis, à la porte de la ville.

Psaume 128 (Vulg. CXXVII)

1 Cantique des montées.

Heureux l’homme qui craint Yahweh,
qui marche dans ses voies !

2 Tu te nourris alors du travail de tes mains ;
tu es heureux et comblé de biens.

3 Ton épouse est comme une vigne féconde,
dans l’intérieur de ta maison ;
tes fils, comme de jeunes plants d’olivier,
autour de ta table.

4 Voilà comment sera béni
l’homme qui craint Yahweh.

5 Que Yahweh te bénisse de Sion !

Puisse-tu voir Jérusalem florissante
tous les jours de ta vie !

6 Puisses-tu voir les enfants de tes enfants !
Que la paix soit sur Israël !

Psaume 129 (Vulg. CXXVIII)

1 Cantique des montées.

Ils m’ont cruellement opprimé dès ma jeunesse,
— qu’Israël le dise ! —

2 Ils m’ont cruellement opprimé dès ma jeunesse,
mais ils n’ont pas prévalu contre moi.

3 Ils ont labouré mon dos,
ils y ont tracé de longs sillons.

4 Mais Yahweh est juste :
il a coupé les liens des méchants.

5 Qu’ils soient confondus et qu’ils reculent en arrière,
tous ceux qui haïssent Sion !

6 Qu’ils soient comme l’herbe des toits,
qui sèche avant qu’on l’arrache.

7 Le moissonneur n’en remplit pas sa main,
ni celui qui lie les gerbes, son giron ;

8 et les passants ne disent pas :
« Que la bénédiction de Yahweh soit sur vous ! »
— « Nous vous bénissons au nom de Yahweh. »

Psaume 130 (Vulg. CXXIX)

1 Cantique des montées.

Du fond de l’abîme je crie vers toi, Yahweh.

2 Seigneur, écoute ma voix ;
que tes oreilles soient attentives
aux accents de ma prière !

3 Si tu gardes le souvenir de l’iniquité, Yahweh,
Seigneur, qui pourra subsister ?

4 Mais auprès de toi est le pardon,
afin qu’on te révère.

5 J’espère en Yahweh ; mon âme espère,
et j’attends sa parole.

6 Mon âme aspire après le Seigneur
plus que les guetteurs n’aspirent après l’aurore.

7 Israël, mets ton espoir en Yahweh !
Car avec Yahweh est la miséricorde,
avec lui une surabondante délivrance.

8 C’est lui qui rachètera Israël
de toutes ses iniquités.

Psaume 131 (Vulg. CXXX)

1 Cantique des montées. De David.

Yahweh, mon cœur ne s’est pas enflé d’orgueil,
et mes regards n’ont pas été hautains.
Je ne recherche point les grandes choses,
ni ce qui est élevé au-dessus de moi.

2 Non ! Je tiens mon âme dans le calme et le silence.
Comme un enfant sevré sur le sein de sa mère,
comme l’enfant sevré mon âme est en moi.

3 Israël, mets ton espoir en Yahweh !
Maintenant et toujours !

Psaume 132 (Vulg. CXXXI)

1 Cantique des montées.

Souviens-toi, Yahweh, de David,
de toutes ses peines !

2 Il fit ce serment à Yahweh,
ce vœu au Fort de Jacob :

3 « Je n’entrerai pas dans la tente où j’habite,
je ne monterai pas sur le lit où je repose ;

4 je n’accorderai point de sommeil à mes yeux,
ni d’assoupissement à mes paupières,

5 jusqu’à ce que j’aie trouvé un lieu pour Yahweh,
une demeure pour le Fort de Jacob. »

6 Voici, entendions-nous dire, qu’elle est à Ephrata ;
nous l’avons trouvée dans les champs de Jaar.

7 Allons au tabernacle de Yahweh,
prosternons-nous devant l’escabeau de ses pieds.

8 Lève-toi, Yahweh, viens au lieu de ton repos,
toi et l’arche de ta majesté !

9 Que tes prêtres soient revêtus de justice,
et que tes fidèles poussent des cris d’allégresse !

10 À cause de David, ton serviteur,
ne repousse pas la face de ton Oint !

11 Yahweh a juré à David la vérité,
il ne s’en départira pas :
« C’est du fruit de tes entrailles,
que je mettrai sur ton trône.

12 Si tes fils gardent mon alliance,
et les préceptes que je leur enseignerai,
leurs fils aussi, à tout jamais,
seront assis sur ton trône. »

13 Car Yahweh a choisi Sion,
il l’a désirée pour sa demeure.

14 « C’est le lieu de mon repos pour toujours ;
j’y habiterai, car je l’ai désirée.

15 Je répandrai de riches bénédictions sur sa subsistance,
je rassasierai de pain ses pauvres.

16 Je revêtirai de salut ses prêtres,
et ses fidèles pousseront des cris d’allégresse.

17 Là je ferai grandir la puissance de David,
je préparerai un flambeau à mon Oint.

18 Je revêtirai de honte ses ennemis,
et sur son front resplendira son diadème. »

Psaume 133 (Vulg. CXXXII)

1 Cantique des montées. De David.

Ah ! Qu’il est bon, qu’il est doux
pour des frères d’habiter ensemble !

2 C’est comme l’huile précieuse qui, répandue sur la tête,
coule sur la barbe, sur la barbe d’Aaron,
qui descend sur le bord de son vêtement.

3 C’est comme la rosée de l’Hermon,
qui descend sur les sommets de Sion.
Car c’est là que Yahweh a établi la bénédiction,
la vie, pour toujours.

Psaume 134 (Vulg. CXXXIII)

1 Cantique des montées.

Voici donc, bénissez Yahweh,
vous tous, serviteurs de Yahweh,
qui êtes de service dans la maison de Yahweh,
pendant les nuits !…

2 Levez les mains vers le sanctuaire,
et bénissez Yahweh.

3 Que Yahweh te bénisse de Sion,
lui qui a fait les cieux et la terre !

Psaume 135 (Vulg. CXXXIV)

1 Alleluia.
Louez le nom de Yahweh,
louez-le, serviteurs de Yahweh,

2 vous qui êtes de service dans la maison de Yahweh,
dans les parvis de la maison de notre Dieu.

3 Louez Yahweh, car Yahweh est bon ;
chantez son nom sur la harpe, car il est plein de douceur.

4 Car Yahweh s’est choisi Jacob,
il s’est choisi Israël pour en faire son héritage.

5 Oui, je le sais, Yahweh est grand,
notre Seigneur est au-dessus de tous les dieux.

6 Tout ce que veut Yahweh, il le fait,
dans les cieux et sur la terre,
dans la mer et dans tous les abîmes.

7 Il fait monter les nuages des extrémités de la terre,
il produit les éclairs avec la pluie,
il tire le vent de ses trésors.

8 Il frappa jadis les premiers-nés de l’Égypte,
depuis l’homme jusqu’à l’animal.

9 Il fit éclater des signes et des prodiges
au milieu de toi, ô Égypte,
contre Pharaon et tous ses serviteurs.

10 Il frappa des nations nombreuses,
et fit mourir des rois puissants :

11 Séhon, roi des Amorrhéens,
Og, roi de Basan,
et tous les rois de Chanaan.

12 Et il donna leur pays en héritage,
en héritage à Israël, son peuple.

13 Yahweh, ton nom subsiste à jamais ;
Yahweh, ton souvenir dure d’âge en âge.

14 Car Yahweh fait droit à son peuple,
et il a compassion de ses serviteurs.

15 Les idoles des nations sont de l’argent et de l’or,
ouvrage de la main des hommes.

16 Elles ont une bouche et ne parlent pas ;
elles ont des yeux et ne voient pas.

17 Elles ont des oreilles et n’entendent pas ;
Il n’y a pas même un souffle dans leur bouche.

18 Qu’ils leur ressemblent ceux qui les font,
quiconque se confie en elles !

19 Maison d’Israël, bénissez Yahweh !
Maison d’Aaron, bénissez Yahweh !

20 Maison de Lévi, bénissez Yahweh !
Vous qui craignez Yahweh, bénissez Yahweh !

21 Que de Sion soit béni Yahweh,
qui habite Jérusalem !
Alleluia !

Psaume 136 (Vulg. CXXXV)

1 Célébrez Yahweh, car il est bon,
car sa miséricorde est éternelle.

2 Célébrez le Dieu des dieux,
car sa miséricorde est éternelle.

3 Célébrez le Seigneur des seigneurs,
car sa miséricorde est éternelle.

4 À celui qui seul opère de grands prodiges,
car sa miséricorde est éternelle.

5 Qui a fait les cieux avec sagesse,
car sa miséricorde est éternelle.

6 Qui a étendu la terre sur les eaux,
car sa miséricorde est éternelle.

7 Qui a fait les grands luminaires,
car sa miséricorde est éternelle.

8 Le soleil pour dominer sur le jour,
car sa miséricorde est éternelle.

9 La lune et les étoiles pour dominer sur la nuit,
car sa miséricorde est éternelle.

10 À celui qui frappa les Egyptiens dans leurs premiers-nés,
car sa miséricorde est éternelle.

11 Il fit sortir Israël du milieu d’eux,
car sa miséricorde est éternelle.

12 D’une main forte et d’un bras étendu,
car sa miséricorde est éternelle.

13 À celui qui divisa en deux la mer Rouge,
car sa miséricorde est éternelle.

14 Qui fit passer Israël au travers,
car sa miséricorde est éternelle.

15 Et précipita Pharaon et son armée dans la mer Rouge,
car sa miséricorde est éternelle.

16 À celui qui conduisit son peuple dans le désert,
car sa miséricorde est éternelle.

17 Qui frappa de grands rois,
car sa miséricorde est éternelle.

18 Et fit périr des rois puissants,
car sa miséricorde est éternelle.

19 Séhon, roi des Amorrhéens,
car sa miséricorde est éternelle.

20 Et Og, roi de Basan,
car sa miséricorde est éternelle.

21 Qui donna leur pays en héritage,
car sa miséricorde est éternelle.

22 En héritage à Israël, son serviteur,
car sa miséricorde est éternelle.

23 À celui qui se souvint de nous quand nous étions humiliés,
car sa miséricorde est éternelle.

24 Et nous délivra de nos oppresseurs,
car sa miséricorde est éternelle.

25 À celui qui donne à tout ce qui vit la nourriture,
car sa miséricorde est éternelle.

26 Célébrez le Dieu des cieux,
car sa miséricorde est éternelle.

Psaume 137 (Vulg. CXXXVI)

1 Au bord des fleuves de Babylone
nous étions assis et nous pleurions,
en nous souvenant de Sion.

2 Aux saules de ses vallées
nous avions suspendu nos harpes.

3 Car là, ceux qui nous tenaient captifs nous demandaient
des hymnes et des cantiques,
nos oppresseurs, des chants joyeux :
« Chantez-nous un cantique de Sion ! »

4 Comment chanterions-nous le cantique de Yahweh,
sur la terre de l’étranger ?

5 Si jamais je t’oublie, Jérusalem,
que ma droite oublie de se mouvoir !…

6 Que ma langue s’attache à mon palais,
si je cesse de penser à toi,
si je ne mets pas Jérusalem
au premier rang de mes joies !

7 Souviens-toi, Yahweh, des enfants d’Edom,
quand au jour de Jérusalem,
ils disaient : « Détruisez, détruisez-la,
jusqu’en ses fondements ! »

8 Fille de Babylone, vouée à la ruine,
heureux celui qui te rendra
le mal que tu nous as fait !

9 Heureux celui qui saisira et brisera
tes petits enfants contre la pierre !

Psaume 138 (Vulg. CXXXVII)

1 De David.

Je veux te louer de tout mon cœur,
te chanter sur la harpe, en présence des dieux.

2 Je veux me prosterner dans ton saint temple,
et célébrer ton nom,
à cause de ta bonté et de ta fidélité,
parce que tu as fait une promesse magnifique,
au-dessus de toutes les gloires de ton nom.

3 Le jour où je t’ai invoqué, tu m’as exaucé,
tu as rendu à mon âme la force et le courage.

4 Tous les rois de la terre te loueront, Yahweh,
quand ils auront appris les oracles de ta bouche.

5 Ils célébreront les voies de Yahweh,
car la gloire de Yahweh est grande.

6 Car Yahweh est élevé, et il voit les humbles,
et il connaît de loin les orgueilleux.

7 Si je marche en pleine détresse, tu me rends la vie,
tu étends ta main pour arrêter la colère de mes ennemis,
et ta droite ma sauve.

8 Yahweh achèvera ce qu’il a fait pour moi.
Yahweh, ta bonté est éternelle :
n’abandonne pas l’ouvrage de tes mains !

Psaume 139 (Vulg. CXXXVIII)

1 Au maître de chant. Psaume de David.

Yahweh, tu me sondes et tu me connais,

2 tu sais quand je suis assis ou levé,
tu découvres ma pensée de loin.

3 Tu m’observes quand je suis en marche ou couché,
et toutes mes voies te sont familières.

4 La parole n’est pas encore sur ma langue,
que déjà, Yahweh, tu la connais entièrement.

5 En avant et en arrière tu m’entoures,
et tu mets ta main sur moi :

6 Science trop merveilleuse pour moi,
elle est trop élevée pour que j’y puisse atteindre !

7 Où aller loin de ton esprit,
où fuir loin de ta face ?

8 Si je monte aux cieux, tu y es ;
si je me couche dans le schéol, te voilà !

9 Si je prends les ailes de l’aurore,
et que j’aille habiter aux confins de la mer,

10 là encore ta main me conduira,
et ta droite me saisira.

11 Et je dis : Au moins les ténèbres me couvriront,
et la nuit sera la seule lumière qui m’entoure !…

12 Les ténèbres mêmes n’ont pas pour toi d’obscurité ;
pour toi la nuit brille comme le jour,
et les ténèbres comme la lumière.

13 C’est toi qui as formé mes reins,
et qui m’as tissé dans le sein de ma mère.

14 Je te loue d’avoir fait de moi une créature si merveilleuse ;
tes œuvres sont admirables,
et mon âme se plaît à le reconnaître.

15 Ma substance n’était pas cachée devant toi,
lorsque j’étais formé dans le secret,
tissé avec art dans les profondeurs de la terre.

16 Je n’étais qu’un germe informe, et tes yeux me voyaient,
et sur ton livre étaient tous inscrits
les jours qui m’étaient destinés,
avant qu’aucun d’eux fût encore.

17 Ô Dieu, que tes pensées me semblent ravissantes !
Que le nombre en est grand !

18 Si je compte, elles surpassent en nombre les grains de sable :
je m’éveille, et je suis encore avec toi !

19 Ô Dieu, ne feras-tu pas périr le méchant ?
Hommes de sang, éloignez-vous de moi !

20 Ils parlent de toi d’une manière criminelle,
ils prennent ton nom en vain, eux, tes ennemis !

21 Ne dois-je pas, Yahweh, haïr ceux qui te haïssent,
avoir en horreur ceux qui s’élèvent contre toi ?

22 Oui, je les hais d’une haine complète,
ils sont pour moi des ennemis.

23 Sonde-moi, ô Dieu, et connais mon cœur ;
éprouve-moi, et connais mes pensées.

24 Regarde si je suis sur une voie funeste,
et conduis-moi dans la voie éternelle.

Psaume 140 (Vulg. CXXXIX)

1 Au maître de chant. Psaume de David.

2 Yahweh, délivre-moi de l’homme méchant,
préserve-moi des hommes de violence,

3 qui méditent de mauvais desseins dans leur cœur,
qui excitent sans cesse la guerre contre moi,

4 qui aiguisent leur langue comme le serpent,
et qui ont sous leurs lèvres le venin de l’aspic. — Séla.

5 Yahweh, garde-moi des mains du méchant,
préserve-moi des hommes de violence,
qui méditent de me faire trébucher.

6 Des orgueilleux me dressent un piège et des filets,
ils placent des rets le long de mon sentier,
ils me tendent des embûches. — Séla.

7 Je dis à Yahweh : Tu es mon Dieu !
Ecoute, Yahweh, la voix de mes supplications !

8 Seigneur Yahweh, mon puissant sauveur,
tu couvres ma tête au jour du combat.

9 Yahweh, n’accomplis pas les désirs du méchant,
ne laisse pas réussir ses desseins : il en serait trop fier ! — Séla.

10 Que sur la tête de ceux qui m’assiègent
retombe l’iniquité de leurs lèvres,

11 que des charbons ardents soient secoués sur eux !
Que Dieu les précipite dans le feu,
dans les abîmes d’où ils ne se relèvent plus !

12 Non, le calomniateur ne prospérera pas sur la terre,
et le malheur poursuivra sans merci l’homme violent.

13 Je sais que Yahweh fait droit au misérable,
et justice au pauvre.

14 Oui, les justes célébreront ton nom,
et les hommes droits habiteront devant ta face.

Psaume 141 (Vulg. CXL)

1 Psaume de David.

Yahweh, je t’invoque ; hâte-toi de venir vers moi ;
prête l’oreille à ma voix, quand je t’invoque.

2 Que ma prière soit devant ta face comme l’encens,
et l’élévation de mes mains comme l’offrande du soir !

3 Yahweh, mets une garde à ma bouche,
une sentinelle à la porte de mes lèvres.

4 N’incline pas mon cœur vers des choses mauvaises ;
ne l’incline pas à se livrer à des actes de méchanceté
avec les hommes qui commettent l’iniquité ;
que je ne prenne aucune part à leurs festins !

5 Que le juste me frappe, c’est une faveur ;
qu’il me reprenne, c’est un parfum sur ma tête ;
ma tête ne le refusera pas,
car alors je n’opposerai que ma prière à leurs mauvais desseins.

6 Mais bientôt leurs chefs seront précipités le long des rochers ;
et l’on écoutera mes paroles, car elles sont agréables.

7 Comme lorsqu’on laboure et que l’on ameublit la terre,
ainsi nos ossements sont semés au bord du schéol.

8 Car vers toi, Seigneur Yahweh, je tourne mes yeux ;
auprès de toi je cherche un refuge : n’abandonne pas mon âme !

9 Préserve-moi des pièges qu’ils me tendent,
des embûches de ceux qui font le mal !

10 Que les méchants tombent dans leurs propres filets,
et que j’échappe en même temps !

Psaume 142 (Vulg. CXLI)

1 Cantique de David. Lorsqu’il était dans la caverne. Prière.

2 De ma voix je crie à Yahweh,
de ma voix j’implore Yahweh ;

3 Je répands ma plainte en sa présence,
devant lui j’expose ma détresse.

4 Lorsqu’en moi mon esprit défaille,
toi tu connais mon sentier ;
tu sais que, dans la route où je marche,
ils me tendent des pièges.

5 Jette les yeux à ma droite et vois :
personne ne me reconnaît ;
tout refuge me fait défaut,
nul n’a souci de mon âme.

6 Je crie vers toi, Yahweh,
je dis : Tu es mon refuge,
mon partage sur la terre des vivants !

7 Prête l’oreille à ma plainte,
car je suis malheureux à l’excès ;
délivre-moi de ceux qui me poursuivent,
car ils sont plus forts que moi.

8 Tire mon âme de cette prison,
afin que je célèbre ton nom ;
les justes triompheront avec moi
de ce que tu m’auras fait du bien.

Psaume 143 (Vulg. CXLII)

1 Psaume de David.

Yahweh, écoute ma prière ;
prête l’oreille à mes supplications ;
exauce-moi dans ta vérité et dans ta justice.

2 N’entre pas en jugement avec ton serviteur,
car aucun homme vivant n’est juste devant toi.

3 L’ennemi en veut à mon âme,
il foule à terre ma vie ;
il me relègue dans les lieux ténébreux,
comme ceux qui sont morts depuis longtemps.

4 Mon esprit défaille en moi,
mon cœur est troublé dans mon sein.

5 Je pense aux jours d’autrefois,
je médite sur toutes tes œuvres,
je réfléchis sur l’ouvrage de tes mains.

6 j’étends vers toi mes mains,
et mon âme, comme une terre desséchée, soupire après toi. — Séla.

7 Hâte-toi de m’exaucer, Yahweh,
mon esprit défaille ;
ne me cache pas ta face,
je deviens semblable à ceux qui descendent dans la fosse.

8 Fais-moi de bonne heure sentir ta bonté,
car c’est en toi que j’espère ;
fais-moi connaître la voie où je dois marcher,
car c’est vers toi que j’élève mon âme.

9 Délivre-moi de mes ennemis, Yahweh,
je me réfugie auprès de toi.

10 Apprends-moi à faire ta volonté,
car tu es mon Dieu.
Que ton bon esprit me conduise dans la voie droite !

11 À cause de ton nom, Yahweh, rends-moi la vie ;
dans ta justice, retire mon âme de la détresse.

12 Dans ta bonté, anéantis mes ennemis,
et fais périr tous ceux qui m’oppriment,
car je suis ton serviteur.

Psaume 144 (Vulg. CXLIII)

1 De David.

Béni soit Yahweh, mon rocher,
qui a dressé mes mains au combat,
et mes doigts à la guerre,

2 mon bienfaiteur et ma forteresse,
ma haute retraite et mon libérateur,
mon bouclier, celui qui est mon refuge,
qui range mon peuple sous moi !

3 Yahweh, qu’est-ce que l’homme pour que tu le connaisses,
le fils de l’homme, pour que tu prennes garde à lui ?

4 L’homme est semblable à un souffle,
ses jours sont comme l’ombre qui passe.

5 Yahweh, abaisse tes cieux et descends ;
touche les montagnes, et qu’elles s’embrasent ;

6 fais briller les éclairs, et disperse les ennemis ;
lance tes flèches, et mets-les en déroute.

7 Etends tes mains d’en haut,
délivre-moi et sauve-moi des grandes eaux,
de la main des fils de l’étranger,

8 dont la bouche profère le mensonge,
et dont la droite est une droite parjure.

9 Ô Dieu, je te chanterai un cantique nouveau,
 je te célébrerai sur le luth à dix cordes.

10 Toi qui donnes aux rois la victoire,
qui sauves du glaive meurtrier David, ton serviteur,

11 délivre-moi et sauve-moi de la main des fils de l’étranger,
dont la bouche profère le mensonge,
et dont la droite est une droite parjure.

12 Que nos fils, comme des plants vigoureux,
grandissent en leur jeunesse !
Que nos filles soient comme les colonnes angulaires,
sculptées à la façon de celles d’un temple !

13 Que nos greniers soient remplis,
et regorgent de toutes sortes de provisions !
Que nos brebis, dans nos pâturages,
se multiplient par milliers et par myriades !

14 Que nos génisses soient fécondes !

Qu’il n’y ait dans nos murs ni brèche, ni reddition !
Ni cri d’alarme dans nos places publiques !

15 Heureux le peuple qui jouit de ces biens !
Heureux le peuple dont Yahweh est le Dieu !

Psaume 145 (Vulg. CXLIV)

1 Chant de louange. De David.

ALEPH. Je veux t’exalter, mon Dieu, ô Roi,
et bénir ton nom à jamais et toujours.

2 BETH. Je veux chaque jour te bénir,
et célébrer ton nom toujours et à jamais.

3 GHIMEL. Yahweh est grand et digne de toute louange,
et sa grandeur est insondable.

4 DALETH. Chaque âge dira au suivant la louange de tes œuvres,
on publiera tes prodiges.

5 HÉ. Je chanterai l’éclat glorieux de ta majesté,
et tes œuvres prodigieuses.

6 WAV. Et l’on parlera de ta puissance redoutable,
et je raconterai ta grandeur.

7 ZAÏN. On proclamera le souvenir de ton immense bonté,
et on célébrera ta justice.

8 HETH. Yahweh est miséricordieux et compatissant,
lent à la colère et plein de bonté.

9 TETH. Yahweh est bon envers tous,
et sa miséricorde s’étend sur toutes ses créatures.

10 YOD. Toutes tes œuvres te louent, Yahweh,
et tes fidèles te bénissent.

11 CAPH. Ils disent la gloire de ton règne,
et proclament ta puissance,

12 LAMED. afin de faire connaître aux fils des hommes ses prodiges,
et le glorieux éclat de son règne.

13 MEM. Ton règne est un règne éternel,
et ta domination subsiste dans tous les âges.

14 SAMECH. Yahweh soutient tous ceux qui tombent,
il redresse tous ceux qui sont courbés.

15 AÏN. Les yeux de tous les êtres sont tournés vers toi dans l’attente,
et tu leur donnes leur nourriture en son temps.

16 PHÉ. Tu ouvres ta main,
et tu rassasies de tes biens tout ce qui respire.

17 TSADÉ. Yahweh est juste dans toutes ses voies,
et miséricordieux dans toutes ses œuvres.

18 QOPH. Yahweh est près de tous ceux qui l’invoquent,
de tous ceux qui l’invoquent d’un cœur sincère.

19 RESCH. Il accomplit les désirs de ceux qui le craignent,
il entend leur cri et il les sauve.

20 SCHIN. Yahweh garde tous ceux qui l’aiment,
et il détruit tous les méchants.

21 THAV. Que ma bouche publie la louange de Yahweh,
et que toute chair bénisse son saint nom,
toujours, à jamais !

Psaume 146 (Vulg. CXLV)

1 Alleluia !

Mon âme, loue Yahweh !

2 Toute ma vie, je veux louer Yahweh,
tant que je serai, je veux chanter mon Dieu.

3 Ne mettez pas votre confiance dans les princes,
dans le fils de l’homme, qui ne peut sauver.

4 Son souffle s’en va, il retourne à sa poussière,
et, ce même jour, ses desseins s’évanouissent.

5 Heureux celui qui a pour secours le Dieu de Jacob,
qui met son espoir en Yahweh, son Dieu !

6 Yahweh a fait le ciel et la terre,
la mer et tout ce qu’elle renferme ;
il garde à jamais sa fidélité.

7 Il rend justice aux opprimés,
il donne la nourriture à ceux qui ont faim.
Yahweh délivre les captifs,

8 Yahweh ouvre les yeux des aveugles,
Yahweh relève ceux qui sont courbés,
Yahweh aime les justes.

9 Yahweh garde les étrangers,
il soutient l’orphelin et la veuve ;
mais il rend tortueuse la voie des méchants.

10 Yahweh est roi pour l’éternité,
ton Dieu, ô Sion, d’âge en âge.
Alleluia !

Psaume 147 (Vulg. CXLVI et CXLVII)

1 Alleluia — Louez Yahweh,
car il est bon de célébrer notre Dieu,
car il est doux, il est bienséant de le louer.

2 Yahweh rebâtit Jérusalem,
il rassemble les dispersés d’Israël.

3 Il guérit ceux qui ont le cœur brisé,
et il panse leurs blessures.

4 Il compte le nombre des étoiles,
il les appelle toutes par leur nom.

5 Notre Seigneur est grand, et sa force est infinie,
et son intelligence n’a pas de limites.

6 Yahweh vient en aide aux humbles,
il abaisse les méchants jusqu’à terre.

7 Chantez à Yahweh un cantique d’actions de grâces ;
célébrez notre Dieu sur la harpe !

8 Il couvre les cieux de nuages,
et prépare la pluie pour la terre ;
il fait croître l’herbe sur les montagnes.

9 Il donne la nourriture au bétail,
aux petits du corbeau qui crient vers lui.

10 Ce n’est pas dans la vigueur du cheval qu’il se complaît,
ni dans les jambes de l’homme qu’il met son plaisir ;

11 Yahweh met son plaisir en ceux qui le craignent,
en ceux qui espèrent en sa bonté.

12 Jérusalem, célèbre Yahweh ;
Sion, loue ton Dieu.

13 Car il affermit les verrous de tes portes,
il bénit tes fils au milieu de toi ;

14 il assure la paix à tes frontières,
il te rassasie de la fleur du froment.

15 Il envoie ses ordres à la terre ;
sa parole court avec vitesse.

16 Il fait tomber la neige comme de la laine,
il répand le givre comme de la cendre.

17 Il jette ses glaçons par morceaux :
qui peut tenir devant ses frimas ?

18 Il envoie sa parole, et il les fond ;
il fait souffler son vent, et les eaux coulent.

19 C’est lui qui a révélé sa parole à Jacob,
ses lois et ses ordonnances à Israël.

20 Il n’a pas fait de même pour toutes les autres nations ;
elles ne connaissent pas ses ordonnances.
Alleluia !

Psaume 148 (Vulg. CXLVIII)

1 Alleluia !

Louez Yahweh du haut des cieux,
louez-le dans les hauteurs !

2 Louez-le, vous tous, ses anges ;
louez-le, vous toutes, ses armées !

3 Louez-le, soleil et lune ;
louez-le, vous toutes, étoiles brillantes !

4 Louez-le, cieux des cieux,
et vous, eaux, qui êtes au-dessus des cieux !

5 Qu’ils louent le nom de Yahweh ;
car il a commandé, et ils ont été créés.

6 Il les a établis pour toujours et à jamais ;
il a posé une loi qu’on ne transgressera pas.

7 De la terre, louez Yahweh,
monstres marins, et vous tous, océans,

8 feu et grêle, neige et vapeurs,
vents impétueux, qui exécutez ses ordres,

9 montagnes, et vous toutes, collines,
arbres fruitiers, et vous tous, cèdres.

10 Animaux sauvages et troupeaux de toutes sortes,
reptiles et oiseaux ailés,

11 rois de la terre et tous les peuples,
princes, et vous tous, juges de la terre,

12 jeunes hommes et jeunes vierges,
vieillards et enfants.

13 Qu’ils louent le nom de Yahweh,
car son nom seul est grand,
sa gloire est au-dessus du ciel et de la terre.

14 Il a relevé la puissance de son peuple,
sujet de louange pour tous ses fidèles,
pour les enfants d’Israël, le peuple qui est près de lui,
Alleluia !

Psaume 149 (Vulg. CXLIX)

1 Alleluia !

Chantez à Yahweh un cantique nouveau ;
que sa louange retentisse dans l’assemblée des saints !

2 Qu’Israël se réjouisse en son Créateur,
que les fils de Sion tressaillent en leur Roi !

3 Qu’ils louent son nom dans leurs danses,
qu’ils le chantent avec le tambourin et la harpe !

4 Car Yahweh se complaît dans son peuple,
il glorifie les humbles en les sauvant.

5 Les fidèles triomphent dans la gloire,
ils tressaillent de joie sur leur couche.

6 Les louanges de Dieu sont dans leur bouche,
et ils ont dans leurs mains un glaive à deux tranchants.

7 Pour exercer la vengeance sur les nations,
et porter le châtiment chez les peuples ;

8 pour lier leurs rois avec des chaînes,
et leurs grands avec des ceps de fer ;

9 pour exécuter contre eux l’arrêt écrit :
c’est là la gloire réservée à tous ses fidèles.
Alleluia !

Psaume 150 (Vulg. CL)

1 Alleluia !

Louez Dieu dans son sanctuaire !
Louez-le dans le séjour de sa puissance !

2 Louez-le pour ses hauts faits !
Louez-le selon l’immensité de sa grandeur !

3 Louez-le au son de la trompette !
Louez-le sur la harpe et la cithare !

4 Louez-le dans vos danses, avec le tambourin !
Louez-le avec les instruments à cordes et le chalumeau !

5 Louez-le avec les cymbales au son clair !
Louez-le avec les cymbales retentissantes !

6 Que tout ce qui respire loue Yahweh !
Alleluia.

Abdias

Vision d’Abdias.

Ainsi a dit le Seigneur Yahweh à Edom : — Nous avons reçu de Yahweh un message, et un héraut a été envoyé parmi les nations : « Debout ! Levons-nous contre lui pour combattre ! » —

Voici que je t’ai rendu petit parmi les nations, tu es l’objet du plus grand mépris.

La fierté de ton cœur t’a égaré ! Lui qui habite dans des creux de rochers, dont les hauteurs sont la demeure, il dit dans son cœur : « Qui me fera descendre à terre ? »

Quand tu t’élèverais aussi haut que l’aigle, que tu placerais ton aire parmi les étoiles, je t’en ferais descendre, — oracle de Yahweh.

Si des voleurs étaient entrés chez toi, des pillards de nuit, — comme te voilà dévasté ! — n’auraient-ils pas emporté que ce qui leur suffisait ? Si des vendangeurs étaient entrés chez toi, n’auraient-ils rien laissé à grappiller ?

Comme Esaü a été fouillé, comme On a cherché ses trésors cachés !

Ils t’ont chassé jusqu’à la frontière, tous tes alliés ; ils t’ont joué, ils ont prévalu sur toi, ceux qui jouissaient de ton amitié ; ceux qui mangeaient ton pain ont mis un piège sous tes pas. Il n’y a point en lui d’intelligence !

Est-ce qu’en ce jour-là, — oracle de Yahweh, je n’ôterai pas d’Edom les sages, et de la montagne d’Esaü l’intelligence ?

Tes guerriers, ô Théman, seront dans l’épouvante, afin que tout homme soit retranché de la montagne d’Esaü.

À cause du massacre, à cause de la violence contre ton frère Jacob, la honte te couvrira, et tu seras retranché à jamais.

Au jour où tu te tenais en face de lui, au jour où des ennemis emmenaient son armée, et où des étrangers pénétraient dans ses portes, et jetaient le sort sur Jérusalem, toi aussi, tu étais comme l’un d’eux !

Ne repais pas ta vue du jour de ton frère, au jour de son infortune ; ne te réjouis pas au sujet des enfants de Juda, au jour de leur ruine ; et ne profère pas d’insolentes paroles, au jour de la détresse.

N’entre pas dans la porte de mon peuple ; au jour de leur calamité ; ne repais pas ta vue, toi aussi, de son malheur, au jour de sa calamité ; et n’étends pas ta main sur ses richesses, au jour de sa calamité.

Ne te tiens pas au carrefour des chemins, pour massacrer ses fuyards ; ne livre pas ses réchappés, au jour de la détresse.

Car il est proche le jour de Yahweh, pour toutes les nations ; comme tu as fait, il te sera fait ; ton œuvre retombera sur ta tête.

Car, de même que vous avez bu sur ma sainte montagne, toutes les nations boiront continuellement ; elles boiront, elles avaleront, et elles seront comme n’ayant pas été.

Mais sur la montagne de Sion il y aura des réchappés ; elle sera un lieu saint, et la maison de Jacob rentrera dans ses possessions.

La maison de Jacob sera un feu, la maison de Joseph une flamme, et la maison d’Esaü sera réduite à être du chaume. Celles-là l’allumeront et le dévoreront, et il n’y aura pas de survivant pour la maison d’Esaü ; car Yahweh a parlé.

Ceux du négéb posséderont la montagne d’Esaü et ceux de la sephélah le pays des Philistins ; ils posséderont le territoire d’Ephraïm, et le territoire de Samarie ; et ceux de Benjamin posséderont Galaad.

Les captifs de cette armée des enfants d’Israël posséderont le pays des Chananéens jusqu’à Sarepta. Et les captifs de Jérusalem qui sont à Sépharad posséderont les villes du négéb.

Et des libérateurs monteront à la montagne de Sion, pour juger la montagne d’Esaü ; et à Yahweh sera l’empire.

Les Actes des Apôtres

Chapitre 1

1 Théophile, j’ai raconté, dans mon premier livre, toute la suite des actions et des enseignements de Jésus,

2 jusqu’au jour où, après avoir donné, par l’Esprit-Saint, ses instructions aux Apôtres qu’il avait choisis, il fut enlevé au ciel.

3 À eux aussi, après sa passion, il s’était montré plein de vie, leur en donnant des preuves nombreuses, leur apparaissant pendant quarante jours, et les entretenant du royaume de Dieu.

4 Un jour qu’il était à table avec eux, il leur recommanda de ne pas s’éloigner de Jérusalem, mais d’attendre ce que le Père avait promis, « ce que, leur dit-il, vous avez appris de ma bouche ;

5 car Jean a baptisé dans l’eau, mais vous, sous peu de jours, vous serez baptisés dans l’Esprit-Saint. »

6 Eux donc, étant réunis, lui demandèrent : « Seigneur, le temps est-il venu où vous rétablirez le royaume d’Israël ? »

7 Il leur répondit : « Ce n’est pas à vous de connaître les temps ni les moments que le Père a fixés de sa propre autorité.

8 Mais lorsque le Saint-Esprit descendra sur vous, vous serez revêtus de force et vous me rendrez témoignage à Jérusalem, dans toute la Judée, dans la Samarie, et jusqu’aux extrémités de la terre. »

9 Après qu’il eut ainsi parlé, il fut élevé en leur présence, et une nuée le déroba à leurs yeux.

10 Et comme ils avaient leurs regards fixés vers le ciel pendant qu’il s’éloignait, voici que deux hommes parurent auprès d’eux, vêtus de blanc,

11 et dirent : « Hommes de Galilée, pourquoi vous arrêtez-vous à regarder au ciel ? Ce Jésus qui, du milieu de vous, a été enlevé au ciel, en viendra de la même manière que vous l’avez vu monter. »

12 Ils revinrent alors à Jérusalem, de la montagne appelée des Oliviers, laquelle est près de Jérusalem, à la distance du chemin d’un jour de sabbat.

13 Quand ils furent arrivés, ils montèrent dans le cénacle, où ils se tenaient d’ordinaire : c’étaient Pierre et Jean, Jacques et André, Philippe et Thomas, Barthélemy et Matthieu, Jacques, fils d’Alphée, et Simon le Zélé, et Jude, frère de Jacques.

14 Tous, dans un même esprit, persévéraient dans la prière, avec quelques femmes et Marie, mère de Jésus, et ses frères.

15 En ces jours-là, Pierre se levant au milieu des frères (ils étaient réunis au nombre d’environ cent vingt), leur dit :

16 « Mes frères, il fallait que s’accomplît ce que le Saint-Esprit, dans l’Écriture, a prédit par la bouche de David au sujet de Judas, le guide de ceux qui ont arrêté Jésus ;

17 car il était un d’entre nous, et il avait part à notre ministère.

18 (Cet homme acquit un champ avec le salaire de son crime, et s’étant précipité en avant, se rompit par le milieu, et toutes ses entrailles se répandirent.

19 Ce fait est si connu de tous les habitants de Jérusalem, que ce champ a été nommé dans leur langue Haceldama, c’est-à-dire champ du sang.)

20 Il est écrit, en effet, dans le livre des Psaumes : Que sa demeure devienne déserte, et que personne ne l’habite ! Et ailleurs : Qu’un autre prenne sa charge !

21 Il faut donc que, parmi les hommes qui nous ont accompagnés tout le temps que le Seigneur Jésus a vécu avec nous,

22 à partir du baptême de Jean jusqu’au jour où il a été enlevé du milieu de nous, il y en ait un qui devienne avec nous témoin de sa résurrection. »

23 Ils en présentèrent deux : Joseph, appelé Barsabas et surnommé le juste, et Mathias.

24 Et s’étant mis en prière, ils dirent : « Seigneur, vous qui connaissez le cœur de tous, indiquez lequel de ces deux vous avez choisi

25 pour occuper dans ce ministère de l’apostolat, la place que Judas a laissée par son crime pour s’en aller en son lieu. »

26 On tira leurs noms au sort : et le sort tomba sur Mathias, qui fut associé aux onze Apôtres.

Chapitre 2

1 Le jour de la Pentecôte étant arrivé, ils étaient tous ensemble en un même lieu.

2 Tout à coup il vint du ciel un bruit comme celui d’un vent qui souffle avec force et il remplit toute la maison où ils étaient assis.

3 Et ils virent paraître comme des langues de feu qui se partagèrent et se posèrent sur chacun d’eux.

4 Ils furent tous remplis du Saint-Esprit, et ils se mirent à parler d’autres langues, selon que l’Esprit-Saint leur donnait de s’exprimer.

5 Or, parmi les Juifs résidant à Jérusalem, il y avait des hommes pieux de toutes les nations qui sont sous le ciel.

6 Au bruit qui se fit entendre, ils accoururent en foule, et ils étaient tout hors d’eux-mêmes, de ce que chacun les entendait parler sa propre langue.

7 Surpris et étonnés, il disaient : « Ces gens qui parlent, ne sont-ils pas tous Galiléens ?

8 Comment se fait-il que nous les entendions parler chacun l’idiome particulier de notre pays natal ?

9 Nous tous, Parthes, Mèdes, Elamites, habitants de la Mésopotamie, de la Judée et de la Cappadoce, du Pont et de l’Asie,

10 de la Phrygie et de la Pamphylie, de l’Égypte et des contrées de la Lybie voisine de Cyrène, Romains de passage ici,

11 soit Juifs, soit prosélytes, Crétois et Arabes, nous les entendons annoncer dans nos langues les merveilles de Dieu. »

12 Ils étaient tous dans l’étonnement, et, ne sachant que penser, ils se disaient les uns aux autres : « Qu’est-ce que cela pourrait bien être ? »

13 D’autres disaient en se moquant : « Ils sont pleins de vin nouveau. »

14 Alors Pierre, se présentant avec les Onze, éleva la voix et leur dit : « Juifs, et vous tous qui séjournez à Jérusalem, sachez bien ceci, et prêtez l’oreille à mes paroles :

15 Ces hommes ne sont pas ivres, comme vous le supposez, car c’est la troisième heure du jour.

16 Ce que vous voyez, c’est ce qui a été annoncé par le prophète Joël :

17 “ Dans les derniers jours, dit le Seigneur, je répandrai de mon Esprit sur toute chair, et vos fils ainsi que vos filles prophétiseront, et vos jeunes gens auront des visions, et vos vieillards des songes.

18 Oui, dans ces jours-là, je répandrai de mon Esprit sur mes serviteurs et sur mes servantes, et ils prophétiseront.

19 Et je ferai paraître des prodiges en haut dans le ciel, et des miracles en bas sur la terre : du sang, du feu, et des tourbillons de fumée ;

20 le soleil se changera en ténèbres, et la lune en sang, avant que vienne le jour du Seigneur, le jour grand et glorieux.

21 Alors quiconque invoquera le nom du Seigneur sera sauvé. ”

22 Enfants d’Israël, écoutez ces paroles : Jésus de Nazareth, cet homme à qui Dieu a rendu témoignage pour vous par les prodiges, les miracles et les signes qu’il a opérés par lui au milieu de vous, comme vous le savez vous-mêmes ;

23 cet homme ayant été livré selon le dessein immuable et la prescience de Dieu, vous l’avez attaché à la croix et mis à mort par la main des impies.

24 Dieu l’a ressuscité, en le délivrant des douleurs de la mort, parce qu’il n’était pas possible qu’il fût retenu par elle.

25 Car David dit de lui : “ J’avais continuellement le Seigneur devant moi, parce qu’il est à ma droite, afin que je ne sois point ébranlé.

26 C’est pourquoi mon cœur est dans la joie, et ma langue dans l’allégresse, et ma chair aussi reposera dans l’espérance ;

27 car vous ne laisserez pas mon âme dans le séjour des morts, et vous ne permettrez pas que votre Saint voie la corruption.

28 Vous m’avez fait connaître les sentiers de la vie, et vous me remplirez de joie en me montrant votre visage. ”

29 Mes frères, qu’il me sois permis de vous dire en toute franchise, au sujet du patriarche David, qu’il est mort, qu’il a été enseveli, et que son sépulcre est encore aujourd’hui parmi nous.

30 Comme il était prophète, et qu’il savait que Dieu lui avait promis avec serment de faire asseoir sur son trône un fils de son sang,

31 c’est la résurrection du Christ qu’il a vue d’avance, en disant que son âme ne serait pas laissée dans le séjour des morts, et que sa chair ne verrait pas la corruption.

32 C’est ce Jésus que Dieu a ressuscité ; nous en sommes tous témoins.

33 Et maintenant qu’il a été élevé au ciel par la droite de Dieu, et qu’il a reçu du Père la promesse du Saint-Esprit, il a répandu cet Esprit que vous voyez et entendez.

34 Car David n’est pas monté au ciel ; mais il a dit lui-même : “ Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Asseyez-vous à ma droite,

35 jusqu’à ce que je fasse de vos ennemis l’escabeau de vos pieds. ”

36 Que toute la maison d’Israël sache donc avec certitude que Dieu a fait Seigneur et Christ ce Jésus que vous avez crucifié. »

37 Le cœur transpercé par ce discours, ils dirent à Pierre et aux autres apôtres : « Frères, que ferons-nous ? »

38 Pierre leur répondit : « Repentez-vous, et que chacun de vous soit baptisé au nom de Jésus-Christ pour obtenir le pardon de vos péchés ; et vous recevrez le don du Saint-Esprit.

39 Car la promesse est pour vous, pour vos enfants, et pour tous ceux qui sont au loin, en aussi grand nombre que le Seigneur notre Dieu les appellera. »

40 Et par beaucoup d’autres paroles il les pressait et les exhortait en disant : « Sauvez-vous du milieu de cette génération perverse. »

41 Ceux qui reçurent la parole de Pierre furent baptisés ; et ce jour-là le nombre des disciples s’augmenta de trois mille personnes environ.

42 Ils étaient assidus aux prédications des Apôtres, aux réunions communes, à la fraction du pain et aux prières.

43 Et la crainte était dans toutes les âmes, et beaucoup de prodiges et de miracles se faisaient par les Apôtres.

44 Tous ceux qui croyaient vivaient ensemble, et ils avaient tout en commun.

45 Ils vendaient leurs terres et leurs biens, et ils en partageaient le prix entre tous, selon les besoins de chacun.

46 Chaque jour, tous ensemble, ils fréquentaient le temple, et, rompant leur pain dans leurs maisons, ils prenaient leur nourriture avec joie et simplicité,

47 louant Dieu et ayant la faveur de tout le peuple. Et le Seigneur ajoutait chaque jour au nombre de ceux qui étaient dans la voie du salut.

Chapitre 3

1 Pierre et Jean montaient (ensemble) au temple pour la prière de la neuvième heure.

2 Or, il y avait un homme, boiteux de naissance, qui se faisait transporter. On le posait chaque jour près de la porte du temple, appelée la Belle-Porte, pour qu’il pût demander l’aumône à ceux qui entraient dans le temple.

3 Cet homme, ayant vu Pierre et Jean qui allaient y entrer, leur demanda l’aumône.

4 Pierre, ainsi que Jean, fixa les yeux sur lui et dit : « Regarde-nous. »

5 Il les regarda attentivement, s’attendant à recevoir d’eux quelque chose.

6 Mais Pierre lui dit : « Je n’ai ni or ni argent ; mais ce que j’ai, je te le donne : au nom de Jésus-Christ de Nazareth, lève-toi et marche. »

7 Et le prenant par la main, il l’aida à se lever. Au même instant, ses jambes et ses pieds devinrent fermes ;

8 d’un bond il fut debout, et il se mit à marcher. Puis il entra avec eux dans le temple, marchant, sautant et louant Dieu.

9 Tout le peuple le vit marcher et louer Dieu.

10 Et reconnaissant que c’était celui-là même qui se tenait assis à la Belle-Porte du temple pour demander l’aumône, ils furent stupéfaits et hors d’eux-même de ce qui lui était arrivé.

11 Comme il ne quittait pas Pierre et Jean, tout le peuple étonné accourut vers eux, au portique dit de Salomon.

12 Voyant cela, Pierre dit au peuple : « Enfants d’Israël, pourquoi vous étonnez-vous de cela ? Et pourquoi tenez-vous les yeux fixés sur nous, comme si c’était par notre propre puissance ou par notre piété que nous eussions fait marcher cet homme ?

13 Le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob, le Dieu de vos pères a glorifié son serviteur Jésus, que vous avez livré, et renié devant Pilate alors qu’il était d’avis qu’on le relâchât.

14 Vous, vous avez renié le Saint et le Juste, et vous avez sollicité la grâce d’un meurtrier.

15 Vous avez fait mourir l’Auteur de la vie, que Dieu a ressuscité des morts ; nous en sommes tous témoins.

16 C’est à cause de la foi reçue de lui que son nom a raffermi l’homme que vous voyez et connaissez ; c’est la foi qui vient de lui qui a opéré devant vous tous cette parfaite guérison.

17 Je sais bien, frères, que vous avez agi par ignorance, ainsi que vos magistrats.

18 Mais Dieu a accompli de la sorte ce qu’il avait prédit par la bouche de tous les prophètes, que son Christ devait souffrir.

19 Repentez-vous donc et convertissez-vous, pour que vos péchés soient effacés,

20 afin que des temps de rafraîchissement viennent de la part du Seigneur, et qu’il envoie celui qui vous a été destiné, Jésus-Christ,

21 que le ciel doit recevoir jusqu’aux jours du rétablissement de toutes choses, jours dont Dieu a parlé anciennement par la bouche de ses saints prophètes.

22 Moïse a dit : “ Le Seigneur votre Dieu vous suscitera d’entre vos frères un prophète semblable à moi ; vous l’écouterez dans tout ce qu’il vous dira.

23 Et quiconque n’écoutera pas ce prophète, sera exterminé du milieu du peuple. ” —

24 Tous les prophètes qui ont successivement parlé depuis Samuel ont aussi annoncé ces jours-là.

25 Vous êtes, vous, les fils des prophètes et de l’alliance que Dieu a faite avec vos pères, lorsqu’il a dit à Abraham : “ En ta postérité seront bénies toutes les nations de la terre. ”

26 C’est à vous premièrement que Dieu, ayant suscité son Fils, l’a envoyé pour vous bénir, lorsque chacun de vous se détournera de ses iniquités. »

Chapitre 4

1 Pendant que Pierre et Jean parlaient au peuple, survinrent les prêtres, le capitaine du temple et les Sadducéens,

2 mécontents de ce qu’ils enseignaient le peuple et annonçaient en la personne de Jésus la résurrection des morts.

3 Ils mirent la main sur eux, et ils les jetèrent en prison jusqu’au lendemain ; car il était déjà soir.

4 Cependant beaucoup de ceux qui avaient entendu ce discours crurent, et le nombre des hommes s’éleva à environ cinq mille.

5 Le lendemain, leurs chefs, les Anciens et les Scribes, s’assemblèrent à Jérusalem,

6 avec Anne, le grand prêtre, Caïphe, Jean, Alexandre, et tous ceux qui étaient de la famille pontificale.

7 Et ayant fait comparaître les Apôtres devant eux, ils leur demandèrent : « Par quelle puissance ou au nom de qui avez-vous fait cela ? »

8 Alors Pierre, rempli du Saint-Esprit, leur dit : « Chefs du peuple et Anciens d’Israël :

9 si l’on nous interroge aujourd’hui, sur un bienfait accordé à un infirme, pour savoir comment cet homme a été guéri,

10 sachez-le bien, vous tous, et tout le peuple d’Israël : C’est par le nom de Jésus-Christ de Nazareth, que vous avez crucifié et que Dieu a ressuscité des morts, c’est par lui que cet homme se présente devant vous pleinement guéri.

11 Ce Jésus est la pierre rejetée par vous de l’édifice, et qui est devenue la pierre angulaire.

12 Et le salut n’est en aucun autre ; car il n’y a pas sous le ciel un autre nom qui ait été donné aux hommes, par lequel nous devions être sauvés. »

13 Lorsqu’ils virent l’assurance de Pierre et de Jean, sachant que c’étaient des hommes du peuple sans instruction, ils furent étonnés ; ils les reconnurent en même temps pour avoir été avec Jésus.

14 Mais, comme ils voyaient debout, près d’eux, l’homme qui avait été guéri, ils n’avaient rien à répliquer.

15 Les ayant fait sortir du sanhédrin, ils se mirent à délibérer entre eux,

16 disant : « Que ferons-nous à ces hommes ? Qu’ils aient fait un miracle insigne, c’est ce qui est manifeste pour tous les habitants de Jérusalem, et nous ne pouvons le nier.

17 Mais afin que la chose ne se répande pas davantage parmi le peuple, défendons-leur avec menaces de parler désormais en ce nom-là à qui que ce soit. »

18 Et les ayant rappelés, ils leur interdirent absolument de parler et d’enseigner au nom de Jésus.

19 Pierre et Jean leur répondirent : « Jugez s’il est juste devant Dieu de vous obéir plutôt qu’à Dieu.

20 Pour nous, nous ne pouvons pas ne pas dire ce que nous avons vu et entendu. »

21 Alors ils leur firent des menaces et les relâchèrent, ne sachant comment les punir, à cause du peuple, parce que tous glorifiaient Dieu de tout ce qui venait d’arriver.

22 Car l’homme qui avait été guéri d’une manière si merveilleuse était âgé de plus de quarante ans.

23 Mis en liberté, ils se rendirent auprès de leurs frères et leur racontèrent tout ce que les Princes des prêtres et les Anciens leur avaient dit.

24 Ce qu’ayant entendu, les frères élevèrent tous ensemble la voix vers Dieu, en disant : « Maître souverain, c’est vous qui avez fait le ciel, la terre, la mer et tout ce qu’ils renferment.

25 C’est vous qui avez dit [par l’Esprit-Saint], par la bouche de [notre père] David, votre serviteur : “ Pourquoi les nations ont-elles frémi, et les peuples ont-ils formé de vains complots ?

26 Les rois de la terre se sont soulevés ; les princes se sont ligués contre le Seigneur et contre son Christ. ” —

27 Voici qu’en vérité, dans cette ville, se sont ligués contre votre saint serviteur, Jésus, consacré par votre onction, Hérode et Ponce-Pilate avec les gentils et les peuples d’Israël,

28 pour faire ce que votre main et votre conseil avaient arrêté d’avance.

29 Et maintenant, Seigneur, considérez leurs menaces, et donnez à vos serviteurs d’annoncer votre parole avec une pleine assurance,

30 en étendant votre main pour qu’il se fasse des guérisons, des miracles et des prodiges, par le nom de votre saint serviteur Jésus. »

31 Quand ils eurent prié, le lieu où ils étaient réunis trembla : ils furent tous remplis du Saint-Esprit, et ils annoncèrent la parole de Dieu avec assurance.

32 La multitude des fidèles n’avait qu’un cœur et qu’une âme ; nul n’appelait sien ce qu’il possédait, mais tout était commun entre eux.

33 Avec beaucoup de force les apôtres rendaient témoignage de la résurrection du Sauveur Jésus, et une grande grâce était sur eux tous.

34 Car il n’y avait parmi eux aucun indigent : tous ceux qui possédaient des terres ou des maisons les vendaient

35 et en apportaient le prix aux pieds des Apôtres ; on le distribuait ensuite à chacun, selon ses besoins.

36 Un lévite originaire de Chypre, Joseph, surnommé par les apôtres Barnabé (ce qui se traduit Fils de consolation),

37 possédait un champ ; il le vendit, en apporta l’argent et le déposa aux pieds des Apôtres.

Chapitre 5

1 Mais un homme nommé Ananie, avec Saphire, sa femme, vendit une propriété,

2 et ayant, de concert avec elle, retenu quelque chose du prix, il en apporta le reste et le mit aux pieds des Apôtres.

3 Pierre lui dit : « Ananie, pourquoi Satan a-t-il rempli ton cœur au point que tu mentes au Saint-Esprit et que tu retiennes quelque chose du prix de ce champ ?

4 Ne pouvais-tu pas sans le vendre, en rester possesseur ? et après l’avoir vendu, n’étais-tu pas maître de l’argent ? Comment as-tu pu concevoir un pareil dessein ? Ce n’est pas à des hommes que tu as menti, mais à Dieu. »

5 En entendant ces paroles, Ananie tomba et expira, et tous ceux qui l’apprirent furent saisis d’une grande crainte.

6 Les jeunes gens s’étant levés enveloppèrent le corps et l’emportèrent pour l’inhumer.

7 Environ trois heures après, la femme d’Ananie entra, sans savoir ce qui était arrivé.

8 Pierre lui demanda : « Dites-moi, est-ce tel prix que vous avez vendu votre champ ? » — « Oui, répondit-elle, c’est ce prix-là. »

9 Alors Pierre lui dit : « Comment vous êtes-vous accordés pour tenter l’Esprit du Seigneur ? Voici que le pied des jeunes gens qui ont enterré votre mari heurte le seuil ; ils vont aussi vous porter en terre. »

10 Au même instant, elle tomba aux pieds de l’Apôtre, et expira. Les jeunes gens étant entrés la trouvèrent morte ; ils l’emportèrent et l’inhumèrent auprès de son mari.

11 Une grande crainte se répandit dans toute l’Église et parmi tous ceux qui apprirent cet événement.

12 Beaucoup de miracles et de prodiges se faisaient parmi le peuple par les mains des Apôtres. Et ils se tenaient tous ensemble sous le portique de Salomon ;

13 aucune autre personne n’osait se joindre à eux, mais le peuple les louait hautement.

14 Chaque jour voyait s’accroître la multitude d’hommes et de femmes qui croyaient au Seigneur,

15 en sorte qu’on apportait les malades dans les rues, et qu’on les plaçait sur des lits ou des nattes, afin que, lorsque Pierre passerait, son ombre au moins couvrît quelqu’un d’entre eux.

16 On venait ainsi en foule des villes voisines à Jérusalem, amenant des malades et des hommes tourmentés par des esprits impurs, et tous étaient guéris.

17 Alors le grand prêtre et tous ses adhérents, savoir le parti des Sadducéens, se levèrent, remplis de jalousie ;

18 et ayant fait arrêter les Apôtres, ils les jetèrent dans une prison publique.

19 Mais un ange du Seigneur, ayant ouvert pendant la nuit les portes de la prison, les fit sortir en disant :

20 « Allez, tenez-vous dans le temple, et annoncez au peuple toutes ces paroles de vie. »

21 Ce qu’ayant entendu, ils entrèrent dès le matin dans le temple, et se mirent à enseigner.

Cependant le grand prêtre et ses adhérents s’étant réunis, assemblèrent le conseil et tous les Anciens des enfants d’Israël, et ils envoyèrent à la prison chercher les Apôtres.

22 Les satellites allèrent, et ne les ayant pas trouvés dans la prison, ils revinrent et firent leur rapport,

23 en disant : « Nous avons trouvé la prison soigneusement fermée, et les gardes debout devant les portes ; mais après avoir ouvert, nous n’avons trouvé personne à l’intérieur. »

24 Quand le grand prêtre, le commandant du temple et les princes des prêtres eurent entendu ces paroles, ils furent dans une grande perplexité au sujet des prisonniers, ne sachant ce que ce pouvait être.

25 En ce moment quelqu’un vint leur dire : « Ceux que vous aviez mis en prison, les voilà dans le temple et ils enseignent le peuple. »

26 Le commandant se rendit aussitôt avec ses agents, et les amena sans leur faire violence, car ils craignaient d’être lapidés par le peuple.

27 Les ayant amenés, il les firent comparaître devant le Sanhédrin, et le grand prêtre les interrogea,

28 en disant : « Nous vous avons expressément défendu d’enseigner ce nom-là, et voilà que vous avez rempli Jérusalem de votre doctrine, et vous voulez faire retomber sur nous le sang de cet homme ! »

29 Pierre et les Apôtres répondirent : « On doit obéir à Dieu plutôt qu’aux hommes.

30 Le Dieu de nos pères a ressuscité Jésus, que vous avez fait mourir en le pendant au bois.

31 Dieu l’a élevé par sa droite comme Prince et Sauveur, pour donner à Israël le repentir et le pardon des péchés.

32 Et nous sommes ses témoins pour ces choses, avec le Saint-Esprit que Dieu a donné à ceux qui lui sont dociles. »

33 Exaspérés de ce qu’ils venaient d’entendre, les membres du conseil étaient d’avis de les faire mourir.

34 Mais un Pharisien, nommé Gamaliel, docteur de la loi, vénéré de tout le peuple, se leva dans le sanhédrin, et, ayant ordonné de faire sortir un instant les Apôtres,

35 il dit : « Enfants d’Israël, prenez garde à ce que vous allez faire à l’égard de ces hommes.

36 Car il n’y a pas longtemps parut Théodas, qui se donnait pour un personnage ; environ quatre cents hommes s’attachèrent à lui : il fut tué, et tous ceux qui l’avaient suivi furent dispersés et réduits à néant.

37 Après lui s’éleva Judas le Galiléen, à l’époque du recensement, et il attira du monde à son parti : il périt aussi, et tous ses partisans ont été dispersés.

38 Voici maintenant le conseil que je vous donne : Ne vous occupez plus de ces gens-là, et laissez-les aller. Si cette idée ou cette œuvre vient des hommes, elle se détruira d’elle-même ;

39 mais si elle vient de Dieu, vous ne sauriez la détruire. Ne courez pas le risque d’avoir lutté contre Dieu même. »

40 Ils se rendirent à son avis, et ayant rappelé les Apôtres, ils les firent battre de verges ; puis ils leur défendirent de parler au nom de Jésus, et les relâchèrent.

41 Les Apôtres sortirent du sanhédrin, joyeux d’avoir été jugés dignes de souffrir des opprobres pour le nom de Jésus.

42 Et chaque jour, dans le temple et dans les maisons, ils ne cessaient d’annoncer Jésus comme le Christ.

Chapitre 6

1 En ces jours-là, le nombre des disciples augmentant, les Hellénistes élevèrent des plaintes contre les Hébreux, parce que leurs veuves étaient négligées dans l’assistance de chaque jour.

2 Alors les Douze ayant assemblé la multitude des disciples, leur dirent : « Il ne convient pas que nous laissions la parole de Dieu pour servir aux tables.

3 Choisissez donc parmi vous, frères, sept hommes d’un bon témoignage, remplis de l’Esprit-Saint et de sagesse, à qui nous puissions confier cet office ;

4 et nous, nous serons tout entiers à la prière et au ministère de la parole. »

5 Ce discours plut à toute l’assemblée, et ils élurent Etienne, homme plein de foi et du Saint-Esprit, Philippe, Prochore, Nicanor, Timon, Parménas et Nicolas, prosélyte d’Antioche.

6 On les présenta aux apôtres, et ceux-ci, après avoir prié, leur imposèrent les mains.

7 La parole de Dieu se répandait de plus en plus ; le nombre des disciples s’augmentait considérablement à Jérusalem, et une multitude de prêtres obéissaient à la foi.

8 Etienne, plein de grâce et de force, faisait des prodiges et de grands miracles parmi le peuple.

9 Quelques membres de la synagogue dite des Affranchis, et de celle des Cyrénéens et des Alexandrins, avec des Juifs de Cilicie et d’Asie, vinrent disputer avec lui ;

10 mais ils ne purent résister à la sagesse et à l’Esprit avec lesquels il parlait.

11 Alors ils subornèrent des gens qui dirent : « Nous l’avons entendu proférer des paroles blasphématoires contre Moïse et contre Dieu. »

12 Ils ameutèrent ainsi le peuple, les Anciens et les scribes, et tous ensemble se jetant sur lui, ils le saisirent et l’entraînèrent au Sanhédrin.

13 Et ils produisirent de faux témoins, qui dirent : « Cet homme ne cesse de proférer des paroles contre le lieu saint et contre la Loi.

14 Car nous l’avons entendu dire que Jésus, ce Nazaréen, détruira ce lieu et changera les institutions que Moïse nous a données. »

15 Comme tous ceux qui siégeaient dans le conseil avaient les yeux fixés sur Etienne, son visage leur parut comme celui d’un ange.

Chapitre 7

1 Le grand prêtre lui demanda : « En est-il bien ainsi ? »

2 Etienne répondit : « Mes frères et mes pères, écoutez. Le Dieu de gloire apparut à notre père Abraham, lorsqu’il était en Mésopotamie, avant qu’il vint demeurer à Haran,

3 et lui dit : “ Quitte ton pays et ta famille, et va dans le pays que je te montrerai. ”

4 Alors il quitta le pays des Chaldéens et s’établit à Haran. De là, après la mort de son père, Dieu le fit émigrer dans ce pays que vous habitez maintenant.

5 Et il ne lui donna aucune propriété dans ce pays, pas même où poser le pied ; mais il lui promit, à une époque où le patriarche n’avait pas d’enfants, de lui en donner la possession, à lui et à sa postérité après lui.

6 Dieu parla ainsi : “ Sa postérité habitera en pays étranger ; on la réduira en servitude, et on la maltraitera pendant quatre cents ans.

7 Mais la nation qui les aura tenus en esclavage, c’est moi qui la jugerai, dit le Seigneur. Après quoi ils sortiront et me serviront en ce lieu. ” —

8 Puis il donna à Abraham l’alliance de la circoncision ; et ainsi Abraham après avoir engendré Isaac le circoncit le huitième jour ; Isaac engendra et circoncit Jacob, et Jacob les douze patriarches.

9 Poussés par la jalousie, les patriarches vendirent Joseph pour être emmené en Égypte. Mais Dieu était avec lui,

10 et il le délivra de toutes ses épreuves, et lui donna grâce et sagesse devant Pharaon, roi d’Égypte, qui le mit à la tête de l’Égypte et de toute sa maison.

11 Or il survint une famine dans tout le pays d’Égypte et dans celui de Chanaan. La détresse était grande, et nos pères ne trouvaient pas de quoi se nourrir.

12 Jacob, ayant appris qu’il y avait des vivres en Égypte, y envoya nos pères une première fois.

13 Et la seconde fois, Joseph fut reconnu par ses frères, et Pharaon sut quelle était son origine.

14 Alors Joseph envoya chercher son père Jacob et toute sa famille, composée de soixante-quinze personnes.

15 Et Jacob descendit en Égypte, où il mourut, ainsi que nos pères.

16 Et ils furent transportés à Sichem, et déposés dans le sépulcre qu’Abraham avait acheté à prix d’argent des fils d’Hémor, à Sichem.

17 Comme le temps approchait où devait s’accomplir la promesse que Dieu avait jurée à Abraham, le peuple s’accrut et se multiplia en Égypte,

18 jusqu’à ce que parut dans ce pays un autre roi qui n’avait pas connu Joseph.

19 Ce roi, usant d’artifice envers notre race, maltraita nos pères, au point de leur faire exposer leurs enfants, afin qu’ils ne vécussent pas.

20 À cette époque naquit Moïse, qui était beau aux yeux de Dieu ; il fut nourri trois mois dans la maison de son père.

21 Et quand il eut été exposé, la fille de Pharaon le recueillit et l’éleva comme son fils.

22 Moïse fut instruit dans toute la sagesse des Egyptiens, et il était puissant en paroles et en œuvres.

23 Quand il eut atteint l’âge de quarante ans, il lui vint dans l’esprit de visiter ses frères, les enfants d’Israël.

24 Il en vit un qu’on outrageait ; prenant sa défense, il vengea l’opprimé en tuant l’Egyptien.

25 Or il pensait que ses frères comprendraient que Dieu leur accordait la délivrance par sa main ; mais ils ne le comprirent pas.

26 Le jour suivant, en ayant rencontré deux qui se battaient, il les exhorta à la paix en disant : “ Hommes, vous êtes frères : pourquoi vous maltraiter l’un l’autre ? ”

27 Mais celui qui maltraitait son prochain le repoussa, en disant : “ Qui t’a établi chef et juge sur nous ?

28 Veux-tu me tuer, comme tu as tué hier l’Egyptien ? ”

29 À cette parole, Moïse s’enfuit et alla habiter dans la terre de Madian, où il engendra deux fils.

30 Quarante ans après, au désert du mont Sinaï, un ange lui apparut dans la flamme d’un buisson en feu.

31 À cette vue, Moïse fut saisi d’étonnement, et comme il s’approchait pour examiner, la voix du Seigneur se fit entendre [à lui] :
32 » Je suis le Dieu de tes pères, le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob. ” — Et Moïse tout tremblant n’osait regarder.

33 Alors le seigneur lui dit : “ Ote la chaussure de tes pieds, car le lieu que tu foules est une terre sainte.

34 J’ai vu l’affliction de mon peuple qui est en Égypte, j’ai entendu ses gémissements, et je suis descendu pour le délivrer. Viens donc maintenant et je t’enverrai en Égypte. « —

35 Ce Moïse qu’ils avaient renié en disant : Qui t’a établi chef et juge ? c’est lui que Dieu a envoyé comme chef et libérateur, avec l’assistance de l’ange qui lui était apparu dans le buisson.

36 C’est lui qui les a fait sortir, en opérant des prodiges et des miracles dans la terre d’Égypte, dans la mer Rouge et au désert pendant quarante ans.

37 C’est ce Moïse qui dit aux enfants d’Israël : “ Dieu vous suscitera d’entre vos frères un prophète comme moi [ : écoutez-le]. ”

38 C’est lui qui, au milieu de l’assemblée, au désert, conférant avec l’ange qui lui parlait sur le mont Sinaï, et avec nos pères, a reçut des oracles vivants pour nous les transmettre.

39 Nos pères, loin de vouloir lui obéir, le repoussèrent, et, retournant de cœur en Égypte,

40 ils dirent à Aaron : “ Fais-nous des dieux qui marchent devant nous ; car ce Moïse qui nous a fait sortir du pays d’Égypte, nous ne savons ce qu’il est devenu. ”

41 Ils fabriquèrent alors un veau d’or, et ils offrirent un sacrifice à l’idole et se réjouirent de l’œuvre de leurs mains.

42 Mais Dieu se détourna et les livra au culte de l’armée du ciel, selon qu’il est écrit au livre des prophètes : “ M’avez-vous offert des victimes et des sacrifices pendant quarante ans au désert, maison d’Israël…?

43 Vous avez porté la tente de Moloch et l’astre de votre dieu Raiphan, ces images que vous avez faites pour les adorer ! C’est pourquoi je vous transporterai au delà de Babylone. ” —

44 Nos pères dans le désert avaient le tabernacle du témoignage, comme l’avait ordonné celui qui dit à Moïse de le construire selon le modèle qu’il avait vu.

45 L’ayant reçu de Moïse, nos pères l’apportèrent, sous la conduite de Josué, lorsqu’ils firent la conquête du pays sur les nations que Dieu chassa devant eux, et il y subsista jusqu’aux jours de David.

46 Ce roi trouva grâce devant Dieu, et demanda d’élever une demeure pour le Dieu de Jacob.

47 Néanmoins ce fut Salomon qui lui bâtit un temple.

48 Mais le Très-Haut n’habite pas dans les temples faits de main d’homme, selon la parole du prophète :
49 » Le ciel est mon trône, et la terre l’escabeau de mes pieds. Quelle demeure me bâtirez-vous, dit le Seigneur, ou quel sera le lieu de mon repos ?

50 N’est-ce pas ma main qui a fait toutes ces choses ? « —

51 Hommes à la tête dure, incirconcis de cœur et d’oreilles, vous résistez toujours au Saint-Esprit ; tels furent vos pères, tels vous êtes.

52 Quel prophète vos pères n’ont-ils pas persécuté ? Ils ont même tué ceux qui annonçaient d’avance la venue du Juste ; et vous, aujourd’hui, vous l’avez trahi et mis à mort.

53 Vous qui avez reçu la Loi, en considération des anges qui vous l’intimaient, et vous ne l’avez pas gardée !… »

54 En entendant ces paroles, la rage déchirait leurs cœurs, et ils grinçaient des dents contre lui.

55 Mais Etienne, qui était rempli de l’Esprit-Saint, ayant fixé les yeux au ciel, vit la gloire de Dieu, et Jésus debout à la droite de son Père.

56 Et il dit : « Voici que je vois les cieux ouverts, et le Fils de l’homme debout à la droite de Dieu. »

57 Les Juifs poussèrent alors de grands cris, en se bouchant les oreilles, et se jetèrent tous ensemble sur lui.

58 Et l’ayant entraîné hors de la ville, ils le lapidèrent. Les témoins déposèrent leurs vêtements aux pieds d’un jeune homme nommé Saul.

59 Pendant qu’ils le lapidaient, Etienne priait en disant : « Seigneur Jésus, recevez mon esprit ! »

60 Puis s’étant mis à genoux, il s’écria d’une voix forte : « Seigneur, ne leur imputez pas ce péché. » Après cette parole, il s’endormit [dans le Seigneur].

Or, Saul avait approuvé le meurtre d’Etienne.

Chapitre 8

1 Le même jour, une violente persécution éclata contre l’Église de Jérusalem ; et tous, sauf les apôtres se dispersèrent dans les campagnes de la Judée et de la Samarie.

2 Des hommes pieux ensevelirent Etienne et firent sur lui de grandes lamentations.

3 Et Saul ravageait l’Église ; pénétrant dans les maisons, il en arrachait les hommes et les femmes, et les faisait jeter en prison.

4 Ceux qui étaient dispersés parcouraient le pays annonçant la parole.

5 Philippe étant descendu dans une ville de Samarie, y prêcha le Christ.

6 Et les foules étaient attentives à ce que disait Philippe, en apprenant et en voyant les miracles qu’il faisait.

7 Car les esprits impurs sortaient de beaucoup de démoniaques, en poussant de grands cris ; beaucoup de paralytiques et de boiteux furent aussi guéris,

8 et ce fut une grande joie dans cette ville.

9 Or, il s’y trouvait déjà un homme nommé Simon, qui pratiquait la magie, et qui émerveillait le peuple de la Samarie, se donnant pour un grand personnage.

10 Tous, petits et grands, s’étaient attachés à lui. Cet homme, disaient-ils, est la Vertu de Dieu, celle qu’on appelle la Grande.

11 Ils s’étaient donc attachés à lui, parce que, depuis longtemps, il les avait séduits par ses enchantements.

12 Mais quand ils eurent cru à Philippe, qui leur annonçait le royaume de Dieu et le nom de Jésus-Christ, hommes et femmes se firent baptiser.

13 Simon lui-même crut, et, s’étant fait baptiser, il s’attacha à Philippe, et les miracles et les grands prodiges dont il était témoin le frappaient d’étonnement.

14 Les Apôtres, qui étaient à Jérusalem, ayant appris que la Samarie avait reçu la parole de Dieu, y envoyèrent Pierre et Jean.

15 Ceux-ci arrivés chez les Samaritains, prièrent pour eux, afin qu’ils reçussent le Saint-Esprit.

16 Car il n’était encore descendu sur aucun d’eux ; ils avaient seulement été baptisés au nom du Seigneur Jésus.

17 Alors Pierre et Jean leur imposèrent les mains, et ils reçurent le Saint-Esprit.

18 Lorsque Simon vit que le Saint-Esprit était donné par l’imposition des mains des Apôtres, il leur offrit de l’argent,

19 en disant : « Donnez-moi aussi ce pouvoir, afin que tout homme à qui j’imposerai les mains reçoive le Saint-Esprit. »

20 Mais Pierre lui dit : « Périsse ton argent avec toi, puisque tu as cru que le don de Dieu s’acquérait à prix d’argent !

21 Il n’y a pour toi absolument aucune part dans cette faveur, car ton cœur n’est pas pur devant Dieu.

22 Repens-toi donc de ton iniquité, et prie le Seigneur de te pardonner, s’il est possible, la pensée de ton cœur.

23 Car je vois que tu es dans un fiel amer et dans les liens du péché. »

24 Simon répondit : « Priez vous-mêmes le Seigneur pour moi, afin qu’il ne m’arrive rien de ce que vous avez dit. »

25 Quant à eux, après avoir rendu témoignage et prêché la parole du Seigneur, ils retournèrent à Jérusalem, en annonçant la bonne nouvelle dans plusieurs villages des Samaritains.

26 Un ange du Seigneur, s’adressant à Philippe, lui dit : « Lève-toi, et va du côté du midi, sur la route qui descend de Jérusalem à Gaza ; celle qui est déserte. »

27 Il se leva et partit. Et voici qu’un Ethiopien, un eunuque, ministre de Candace, reine d’Ethiopie, et surintendant de tout ses trésors, était venu à Jérusalem pour adorer.

28 Il s’en retournait, et, assis sur un char, il lisait le prophète Isaïe.

29 L’Esprit dit à Philippe : « Avance, et tiens-toi près de ce char. »

30 Philippe accourut, et entendant l’Ethiopien lire le prophète Is 49 lui dit : « Comprends-tu bien ce que tu lis ? »

31 Celui-ci répondit : « Comment le pourrais-je, si quelqu’un ne me guide ? » Et il pria Philippe de monter et de s’asseoir avec lui.

32 Or le passage de l’Écriture qu’il lisait était celui-ci : « Comme une brebis, il a été mené à la boucherie, et, comme un agneau muet devant celui qui le tond, il n’a pas ouvert la bouche.

33 C’est dans son humiliation que son jugement s’est consommé. Quant à sa génération, qui la racontera ? Car sa vie a été retranchée de la terre. »

34 L’eunuque dit à Philippe : « Je t’en prie, de qui le prophète parle-t-il ainsi ? Est-ce de lui-même ou de quelque autre ? »

35 Alors Philippe ouvrant la bouche, et commençant par ce passage, lui annonça Jésus.

36 Chemin faisant, ils rencontrèrent de l’eau, et l’eunuque dit : « Voici de l’eau : qu’est-ce qui empêche que je ne sois baptisé ? »

37 [Philippe répondit : « Si tu crois de tout ton cœur, cela est possible. — Je crois, repartit l’eunuque, que Jésus Christ est le Fils de Dieu. »]

38 Il fit donc arrêter son char, et Philippe, étant descendu avec lui dans l’eau, le baptisa.

39 Quand ils furent sortis de l’eau, l’Esprit du Seigneur enleva Philippe, et l’eunuque ne le vit plus, et il continua tout joyeux son chemin.

40 Quant à Philippe, il se trouva dans Azot, d’où il alla jusqu’à Césarée, en évangélisant toutes les villes par où il passait.

Chapitre 9

1 Cependant Saul, respirant encore la menace et la mort contre les disciples du Seigneur, alla trouver le grand prêtre

2 et lui demanda des lettres pour les synagogues de Damas, afin que, s’il trouvait des gens de cette croyance, hommes ou femmes, il les amenât enchaînés à Jérusalem.

3 Comme il était en chemin et qu’il approchait de Damas, tout à coup une lumière venant du ciel resplendit autour de lui.

4 Il tomba par terre, et entendit une voix qui lui disait : « Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ? »

5 Il répondit : « Qui êtes-vous, Seigneur ? » Et le Seigneur dit : « Je suis Jésus que tu persécutes. [Il n’est pas bon pour toi de regimber contre l’aiguillon. »

6 Tremblant et saisi d’effroi, il dit : « Seigneur, que voulez-vous que je fasse ? » Le Seigneur lui répondit : ] « Lève-toi et entre dans la ville ; là on te dira ce que tu dois faire. »

7 Les hommes qui l’accompagnaient demeurèrent saisis de stupeur, car ils percevaient le son de la voix, mais ne voyaient personne.

8 Saul se releva de terre, et bien que ses yeux fussent ouverts, il ne voyait rien ; on le prit par la main et on le conduisit à Damas ;

9 et il y fut trois jours sans voir, et sans prendre ni nourriture ni boisson.

10 Or il y avait à Damas un disciple nommé Ananie. Le Seigneur lui dit dans une vision : « Ananie ! » Il répondit : « Me voici, Seigneur. »

11 Et le Seigneur lui dit : « Lève-toi, va dans la rue qu’on appelle la Droite, et cherche dans la maison de Judas un nommé Saul, de Tarse ; car il est en prière. »

12 (Et il a vu en vision un homme nommé Ananie, qui entrait et lui imposait les mains afin qu’il recouvrât la vue.)

13 Ananie répondit : « Seigneur, j’ai appris de plusieurs tout le mal que cet homme a fait à vos saints dans Jérusalem.

14 Et il a ici, des princes des prêtres, plein pouvoir pour charger de chaînes tous ceux qui invoquent votre nom. »

15 Mais le Seigneur lui dit : « Va, car cet homme est un instrument que j’ai choisi, pour porter mon nom devant les nations, devant les rois et devant les enfants d’Israël ;

16 et je lui montrerai tout ce qu’il doit souffrir pour mon nom. »

17 Ananie s’en alla, et arrivé dans la maison, il imposa les mains à Saul, en disant : « Saul, mon frère, le Seigneur Jésus qui t’a apparu sur le chemin par lequel tu venais, m’a envoyé pour que tu recouvres la vue et que tu sois rempli du Saint-Esprit. »

18 Au même instant, il tomba des yeux de Saul comme des écailles, et il recouvra la vue. Il se leva et fut baptisé ;

19 et après qu’il eut pris de la nourriture, ses forces lui revinrent.

Saul passa quelques jours avec les disciples qui étaient à Damas,

20 et aussitôt il se mit à prêcher dans les synagogues que Jésus est le Fils de Dieu.

21 Tous ceux qui l’entendaient étaient dans l’étonnement et disaient : « N’est-ce pas lui qui persécutait à Jérusalem ceux qui invoquent ce nom, et n’est-il pas venu ici pour les conduire chargés de chaînes aux princes des prêtres ? »

22 Cependant Saul sentait redoubler son courage, et il confondait les Juifs de Damas, leur démontrant que Jésus est le Christ.

23 Après un temps assez considérable, les Juifs formèrent le dessein de le tuer,

24 mais leur complot parvint à la connaissance de Saul. On gardait les portes jour et nuit, afin de le mettre à mort.

25 Mais les disciples le prirent pendant la nuit et le descendirent par la muraille, dans une corbeille.

26 Il se rendit à Jérusalem, et il cherchait à se mettre en rapport avec les disciples ; mais tous le craignaient, ne pouvant croire qu’il fût disciple de Jésus.

27 Alors Barnabé, l’ayant pris avec lui, le mena aux Apôtres, et leur raconta comment sur le chemin Saul avait vu le Seigneur, qui lui avait parlé, et avec quel courage il avait, à Damas, prêché le nom de Jésus.

28 Dès lors Saul allait et venait avec eux dans Jérusalem, et parlait avec assurance au nom du Seigneur.

29 Il s’adressait aussi aux Hellénistes et disputait avec eux ; mais ceux-ci cherchaient à le mettre à mort.

30 Les frères, l’ayant su, l’emmenèrent à Césarée, d’où ils le firent partir pour Tarse.

31 L’Église était en paix dans toute la Judée, la Galilée et la Samarie, se développant et progressant dans la crainte du Seigneur, et elle se multipliait par l’assistance du Saint-Esprit.

32 Or il arriva que Pierre, visitant les saints de ville en ville, descendit vers ceux qui demeuraient à Lydda.

33 Il y trouva un homme appelé Enée, couché sur un lit depuis huit ans : c’était un paralytique.

34 Pierre lui dit : « Enée, Jésus-Christ te guérit ; lève-toi, et fais toi-même ton lit. » Et aussitôt il se leva.

35 Tous les habitants de Lydda et de Saron le virent, et ils se convertirent au Seigneur.

36 Il y avait à Joppé, parmi les disciples, une femme nommée Tabitha, en grec Dorcas : elle était riche en bonnes œuvres et faisait beaucoup d’aumônes.

37 Elle tomba malade en ce temps-là, et mourut. Après l’avoir lavée, on la déposa dans une chambre haute.

38 Comme Lydda est près de Joppé, les disciples ayant appris que Pierre s’y trouvait, envoyèrent deux hommes vers lui pour lui adresser cette prière : « Ne tarde pas de venir jusque chez nous. »

39 Pierre se leva et partit avec eux. Dès qu’il fut arrivé, on le conduisit dans la chambre haute, et toutes les veuves l’entourèrent en pleurant, et en lui montrant les tuniques et les vêtements que faisait Dorcas pendant qu’elle était avec elles.

40 Pierre fit sortir tout le monde, se mit à genoux et pria ; puis, se tournant vers le cadavre, il dit : « Tabitha, lève-toi ! » Elle ouvrit les yeux, et ayant vu Pierre, elle se mit sur son séant.

41 Pierre lui tendit la main et l’aida à se lever. Et ayant appelé les saints et les veuves, il la leur présenta vivante.

42 Ce prodige fut connu dans toute la ville de Joppé, et un grand nombre crurent au Seigneur.

43 Pierre demeura quelque temps à Joppé, chez un corroyeur nommé Simon.

Chapitre 10

1 Il y avait à Césarée un homme nommé Corneille, centurion dans la cohorte Italique,

2 Religieux et craignant Dieu, ainsi que toute sa maison, il faisait beaucoup d’aumônes au peuple et priait Dieu sans cesse.

3 Dans une vision, vers la neuvième heure du jour, il vit clairement un ange de Dieu qui entra chez lui et lui dit : « Corneille ! »

4 Fixant les yeux sur l’ange et saisi d’effroi, il s’écria : « Qu’est-ce, Seigneur ? » L’ange lui répondit : « Tes prières et tes aumônes sont montées devant Dieu comme un mémorial.

5 Et maintenant envoie des hommes à Joppé, et fais venir un certain Simon, surnommé Pierre ;

6 il est logé chez un corroyeur, appelé Simon, dont la maison est située auprès de la mer. »

7 L’ange qui lui parlait étant parti, Corneille appela deux de ses serviteurs et un soldat pieux parmi ceux qui étaient attachés à sa personne,

8 et après leur avoir tout raconté, il les envoya à Joppé.

9 Le jour suivant, comme les messagers étaient en route et qu’ils s’approchaient de la ville, Pierre monta sur le toit, vers la sixième heure, pour prier.

10 Puis, ayant faim, il désirait manger. Pendant qu’on lui préparait son repas, il tomba en extase :

11 il vit le ciel ouvert, et quelque chose en descendre, comme une grande nappe, attachée par les quatre coins et s’abaissant vers la terre ;

12 à l’intérieur se trouvaient tous les quadrupèdes et les reptiles de la terre, et les oiseaux du ciel.

13 Et une voix lui dit : « Lèvre-toi, Pierre ; tue et mange. »

14 Pierre répondit : « Oh ! non, Seigneur, car jamais je n’ai rien mangé de profane ni d’impur. »

15 Et une voix lui parla de nouveau : « Ce que Dieu a déclaré pur, ne l’appelle pas profane. »

16 Cela se fit par trois fois, et aussitôt après la nappe fut retirée dans le ciel.

17 Or Pierre cherchait en lui-même ce que pouvait signifier la vision qu’il avait eue, et voici que les hommes envoyés par Corneille, s’étant informés de la maison de Simon, se présentèrent à la porte ;

18 et ayant appelé, ils demandèrent si c’était là qu’était logé Simon, surnommé Pierre.

19 Et comme Pierre était à réfléchir sur la vision, l’Esprit lui dit : « Voici trois hommes qui te cherchent.

20 Lève-toi, descends et pars avec eux sans crainte, car c’est moi qui les ai envoyés. »

21 Aussitôt Pierre descendit vers eux : « Je suis, leur dit-il, celui que vous cherchez, quel est le motif qui vous amène ? »

22 Ils répondirent : « Le centurion Corneille, homme juste et craignant Dieu, à qui toute la nation juive rend témoignage, a été averti par un ange saint de te faire venir dans sa maison et d’écouter tes paroles. »

23 Pierre les fit donc entrer et les logea. Le lendemain, s’étant levé, il partit avec eux, et quelques-uns des frères de Joppé l’accompagnèrent.

24 Ils entrèrent à Césarée le jour suivant. Corneille les attendait, et il avait invité ses parents et ses amis intimes.

25 Quand Pierre entra, Corneille alla au-devant de lui, et tombant à ses pieds il se prosterna.

26 Mais Pierre le releva en disant : « Lève-toi ; moi aussi je suis un homme. »

27 Et tout en s’entretenant avec lui, il entra et trouva beaucoup de personnes réunies.

28 Il leur dit : « Vous savez qu’il est défendu à un Juif de se lier avec un étranger ou d’entrer chez lui ; mais Dieu m’a appris à ne regarder aucun homme comme souillé ou impur.

29 Aussi suis-je venu sans hésitation, dès que vous m’avez envoyé chercher. Je vous prie donc de me dire pour quel motif vous m’avez fait venir. »

30 Corneille répondit : « Il y a en ce moment quatre jours que je jeûnais et priais dans ma maison à la neuvième heure ; tout à coup parut devant moi un homme revêtu d’une robe éclatante, qui me dit :
31 » Corneille, ta prière a été exaucée, et Dieu s’est souvenu de tes aumônes.

32 Envoie donc à Joppé, et fais appeler Simon, surnommé Pierre ; il est logé dans la maison de Simon, corroyeur, près de la mer ; [il viendra te parler]. « —

33 Aussitôt j’ai envoyé vers toi, et tu as bien fait de venir. Maintenant nous sommes tous réunis devant Dieu pour entendre tout ce que Dieu t’a commandé de nous dire. »

34 Alors Pierre, ouvrant la bouche, parla ainsi : « En vérité, je reconnais que Dieu ne fait point acception de personnes,

35 mais qu’en toute nation celui qui le craint et pratique la justice lui est agréable.

36 Il a envoyé la parole aux enfants d’Israël, en annonçant la paix par Jésus-Christ : c’est lui qui est le Seigneur de tous.

37 Vous savez ce qui s’est passée dans toute la Judée, en commençant par la Galilée, après le baptême que Jean a prêché :

38 comment Dieu a oint de l’Esprit-Saint et de force Jésus de Nazareth, qui allait de lieu en lieu, faisant du bien et guérissant tous ceux qui étaient sous l’empire du diable ; car Dieu était avec lui.

39 Pour nous, nous sommes témoins de tout ce qu’il a fait dans les campagnes de la Judée et à Jérusalem. Ensuite ils l’ont fait mourir, en le pendant au bois.

40 Mais Dieu l’a ressuscité le troisième jour, et lui a donné de se faire voir,

41 non à tout le peuple, mais aux témoins choisis d’avance par Dieu, à nous qui avons mangé et bu avec lui, après sa résurrection d’entre les morts.

42 Et il nous a commandé de prêcher au peuple et d’attester que c’est lui que Dieu a établi juge des vivants et des morts.

43 Tous les prophètes rendent de lui ce témoignage, que tout homme qui croit en lui reçoit par son nom la rémission de ses péchés. »

44 Pierre parlait encore, lorsque le Saint-Esprit descendit sur tous ceux qui écoutaient la parole.

45 Les fidèles venus de la circoncision qui accompagnaient Pierre étaient tout hors d’eux-mêmes en voyant que le don du Saint-Esprit était répandu même sur les Gentils.

46 Car ils entendaient ceux-ci parler des langues et glorifier Dieu. Alors Pierre dit :

47 « Peut-on refuser l’eau du baptême à ces hommes qui ont reçu le Saint-Esprit aussi bien que nous ? »

48 Et il commanda de les baptiser au nom du Seigneur Jésus-Christ. Après quoi ils le prièrent de rester quelques jours.

Chapitre 11

1 Les apôtres et les frères qui étaient dans la Judée apprirent que les Gentils avaient aussi reçu la parole de Dieu.

2 Et lorsque Pierre fut remonté à Jérusalem, les fidèles de la circoncision lui adressèrent des reproches,

3 en disant : « Tu es entré chez des incirconcis, et tu as mangé avec eux ! »

4 Pierre, prenant la parole, se mit à leur exposer, d’une manière suivie, ce qui s’était passé.

5 « J’étais en prière, dit-il, dans la ville de Joppé, et j’eus, en extase, une vision : un objet semblable à une grande nappe, tenue par les quatre coins, descendait du ciel et venait jusqu’à moi.

6 Fixant les yeux sur cette nappe, je la considérai, et j’y vis les quadrupèdes de la terre, les bêtes sauvages, les reptiles et les oiseaux du ciel.

7 J’entendis aussi une voix qui me disait : “ Lève-toi, Pierre ; tue et mange. —

8 Je répondis : “ Oh non, Seigneur, car jamais rien de profane et d’impur n’est entré dans ma bouche. —

9 Pour la seconde fois une voix se fit entendre du ciel : Ce que Dieu a déclaré pur, ne l’appelle pas profane. —

10 Cela arriva par trois fois ; puis tout fut retiré dans le ciel.

11 Au même instant trois hommes se présentèrent devant la maison où nous étions ; on les avait envoyés de Césarée vers moi.

12 L’Esprit me dit de partir avec eux sans hésiter. Les six frères que voici m’accompagnèrent, et nous entrâmes dans la maison de Corneille.

13 Cet homme nous raconta comment il avait vu dans sa maison l’ange se présenter à lui, en disant : Envoie à Joppé, et fais venir Simon, surnommé Pierre ;

14 il te dira des paroles par lesquelles tu seras sauvé, toi et toute ta maison. —

15 Lorsque j’eus commencé à leur parler, l’Esprit-Saint descendit sur eux, comme sur nous au commencement.

16 Et je me souvins de cette parole du Seigneur : Jean a baptisé dans l’eau ; mais vous, vous serez baptisés dans l’Esprit-Saint. —

17 Si donc Dieu leur a donné la même grâce qu’à nous, qui avons cru au Seigneur Jésus-Christ, qui étais-je, moi, pour pouvoir m’opposer à Dieu ! ”

18 Ayant entendu ce discours, ils se calmèrent, et ils glorifièrent Dieu en disant : “ Dieu a donc accordé aussi aux Gentils la pénitence, afin qu’ils aient la vie. ”

19 Cependant ceux qui avaient été dispersés par la persécution survenue à l’occasion d’Etienne, allèrent jusqu’en Phénicie, dans l’île de Chypre et à Antioche, n’annonçant la parole à personne si ce n’est aux seuls Juifs.

20 Il y eut cependant parmi eux quelques hommes de Chypre et de Cyrène qui, étant venus à Antioche, s’adressèrent aussi aux Grecs, et leur annoncèrent le Seigneur Jésus.

21 Et la main du Seigneur était avec eux, et un grand nombre de personnes crurent et se convertirent au Seigneur.

22 Le bruit en étant venu aux oreilles des fidèles de l’Église de Jérusalem, ils envoyèrent Barnabé jusqu’à Antioche.

23 Lorsqu’il fut arrivé et qu’il eut vu la grâce de Dieu, il s’en réjouit, et il les exhorta tous à demeurer d’un cœur ferme dans le Seigneur.

24 Car c’était un homme de bien rempli de l’Esprit-Saint, et de foi. Et une foule assez considérable se joignit au Seigneur.

25 Barnabé se rendit ensuite à Tarse pour chercher Saul, et l’ayant trouvé, il l’amena à Antioche.

26 Or, il advint que, pendant une année entière, ils tinrent des réunions dans cette église et instruisirent une multitude nombreuse. Ce fut ainsi à Antioche que, pour la première fois, les disciples reçurent le nom de Chrétiens.

27 En ces jours-là, des prophètes vinrent de Jérusalem à Antioche.

28 L’un d’eux, nommé Agabus, s’étant levé, annonça par l’Esprit qu’il y aurait sur toute la terre une grande famine ; elle eut lieu, en effet, sous Claude.

29 Les disciples décidèrent d’envoyer, chacun selon ses moyens, un secours aux frères qui habitaient la Judée :

30 ce qu’ils firent. Ce secours fut envoyé aux Anciens par les mains de Barnabé et de Saul.

Chapitre 12

1 Vers ce temps-là, le roi Hérode fit arrêter quelques membres de l’Église pour les maltraiter ;

2 il fit mourir par le glaive Jacques, frère de Jean.

3 Voyant que cela était agréable aux Juifs, il ordonna encore l’arrestation de Pierre : c’était pendant les jours des Azymes.

4 Lorsqu’il l’eut en son pouvoir, il le jeta en prison, et le mit sous la garde de quatre escouades de quatre soldats chacune, avec l’intention de le faire comparaître devant le peuple après la Pâque.

5 Pendant que Pierre était ainsi gardé dans la prison, l’Église ne cessait d’adresser pour lui des prières à Dieu.

6 Or, la nuit même du jour où Hérode devait le faire comparaître, Pierre, lié de deux chaînes, dormait entre deux soldats, et des sentinelles devant la porte gardaient la prison.

7 Tout à coup survint un ange du Seigneur, et une lumière resplendit dans la prison. L’ange, frappant Pierre au côté, le réveilla en disant : « Lève-toi promptement » ; et les chaînes tombèrent de ses mains.

8 L’ange lui dit : « Mets ta ceinture et tes sandales. » Il le fit, et l’ange ajouta : « Enveloppe-toi de ton manteau et suis-moi. »

9 Pierre sortit et le suivit, ne sachant pas que ce qui se faisait par l’ange fût réel ; il croyait avoir une vision.

10 Lorsqu’ils eurent passé la première garde, puis la seconde, ils arrivèrent à la porte de fer qui donne sur la ville : elle s’ouvrit d’elle-même devant eux ; ils sortirent et s’engagèrent dans une rue, et aussitôt l’ange le quitta.

11 Alors revenu à lui-même, Pierre se dit : « Je vois maintenant que le Seigneur a réellement envoyé son ange et qu’il m’a délivré de la main d’Hérode et de tout ce qu’attendait le peuple Juif. »

12 Après un moment de réflexion, il se dirigea vers la maison de Marie, la mère de Jean, surnommé Marc, où une nombreuse assemblée était en prière.

13 Il frappa à la porte du vestibule et une servante, nommée Rhodé, s’approcha pour écouter.

14 Dès qu’elle eut reconnu la voix de Pierre, dans sa joie, au lieu d’ouvrir, elle courut à l’intérieur annoncer que Pierre était devant la porte.

15 Ils lui dirent : « Tu es folle. » Mais elle affirma qu’il en était ainsi ; et ils dirent : « C’est son ange. »

16 Cependant Pierre continuait à frapper ; et lorsqu’ils lui eurent ouvert, en le voyant, ils furent saisis de stupeur.

17 Mais Pierre, leur ayant fait de la main signe de se taire, leur raconta comment le Seigneur l’avait tiré de la prison, et il ajouta : « Allez porter cette nouvelle à Jacques et aux frères. » Puis il sortit et s’en alla dans un autre lieu.

18 Quand il fit jour, il y eut une grande agitation parmi les soldats, pour savoir ce que Pierre était devenu.

19 Hérode le fit chercher, et ne l’ayant pas découvert, il procéda à l’interrogatoire des gardes et les fit conduire au supplice. Ensuite il quitta la Judée pour retourner à Césarée, où il séjourna.

20 Hérode était en hostilité avec les Tyriens et les Sidoniens ; ceux-ci vinrent ensemble le trouver, et ayant gagné Blastus, son chambellan, ils lui demandèrent la paix, parce que leur pays tirait sa subsistance des terres du roi.

21 Au jour fixé, Hérode, revêtu d’habits royaux, et assis sur son trône, les haranguait ;

22 et le peuple s’écria : « C’est la voix d’un Dieu, et non d’un homme ! »

23 Au même instant, un ange du Seigneur le frappa, parce qu’il n’avait pas rendu gloire à Dieu. Et il expira, rongé des vers.

24 Cependant la parole de Dieu se répandait de plus en plus, et enfantait de nouveaux disciples.

25 Barnabé et Saul, après s’être acquittés de leur ministère, s’en retournèrent de Jérusalem, emmenant avec eux Jean, surnommé Marc.

Chapitre 13

1 Il y avait dans l’Église d’Antioche des prophètes et des docteurs, savoir, Barnabé, Siméon, appelé Niger, Lucius de Cyrène, Manahen, qui avait été élevé avec Hérode le tétrarque, et Saul.

2 Comme ils vaquaient au service du Seigneur et qu’ils jeûnaient, l’Esprit-Saint leur dit : « Séparez-moi Saul et Barnabé pour l’œuvre à laquelle je les ai appelés. »

3 Alors, après avoir jeûné et prié, ils leur imposèrent les mains et les laissèrent partir.

4 Envoyés donc par le Saint-Esprit, Saul et Barnabé se rendirent à Séleucie, d’où ils firent voile pour l’île de Chypre.

5 Arrivés à Salamine, ils annoncèrent la parole de Dieu dans les synagogues des Juifs. Ils avaient avec eux Jean pour les aider dans leur ministère.

6 Ayant parcouru toute l’île jusqu’à Paphos, ils trouvèrent un certain magicien, faux prophète juif, nommé Barjésus,

7 qui vivait auprès du proconsul Sergius Paulus, homme sage. Ce dernier, ayant fait appeler Barnabé et Saul, manifesta le désir d’entendre la parole de Dieu.

8 Mais Elymas, le magicien — car telle est la signification de son nom — leur faisait opposition, cherchant à détourner de la foi le proconsul.

9 Alors Saul, appelé aussi Paul, rempli du Saint-Esprit, fixant son regard sur le magicien,

10 lui dit : « Homme plein de toute sorte de ruses et de fourberies, fils du diable, ennemi de toute justice, ne cesseras-tu pas de pervertir les voies droite du Seigneur ?

11 Maintenant voici que la main de Dieu est sur toi ; tu seras aveugle, privé pour un temps de la vue du soleil. » Aussitôt d’épaisses ténèbres tombèrent sur lui, et il cherchait, en se tournant de tous côtés, quelqu’un qui lui donnât la main.

12 À la vue de ce prodige, le proconsul crut, vivement frappé de la doctrine du Seigneur.

13 Paul et ses compagnons, ayant fait voile de Paphos, se rendirent à Perge en Pamphylie ; mais Jean les quitta et s’en retourna à Jérusalem.

14 Eux, poussant au delà de Perge, se rendirent à Antioche de Pisidie, et étant entrés dans la synagogue le jour du sabbat, ils s’assirent.

15 Après la lecture de la Loi et des Prophètes, les chefs de la synagogue leur envoyèrent dire : « Frères, si vous avez quelque exhortation à adresser au peuple, parlez. »

16 Paul se leva, et, ayant fait signe de la main, il dit : « Enfants d’Israël, et vous qui craignez Dieu, écoutez.

17 Le Dieu de ce peuple d’Israël a choisi nos pères. Il glorifia ce peuple pendant son séjour en Égypte, et l’en fit sortir par son bras puissant.

18 Durant près de quarante ans, il en prit soin dans le désert.

19 Puis, ayant détruit sept nations au pays de Chanaan, il le mit en possession de leur territoire.

20 Après cela, durant quatre cent cinquante ans environ, il lui donna des juges jusqu’au prophète Samuel.

21 Alors ils demandèrent un roi ; et Dieu leur donna, pendant quarante ans, Saül, fils de Cis, de la tribu de Benjamin.

22 Puis, l’ayant rejeté, il leur suscita pour roi David, auquel il a rendu ce témoignage : J’ai trouvé David, fils de Jessé, homme selon mon cœur, qui accomplira toutes mes volontés. —

23 C’est de sa postérité que Dieu, selon sa promesse, a fait sortir pour Israël un Sauveur, Jésus.

24 Avant sa venue, Jean avait prêché un baptême de pénitence à tout le peuple d’Israël ;

25 et arrivé au terme de sa course, il disait : Je ne suis pas celui que vous pensez ; mais voici qu’après moi vient celui dont je ne suis pas digne de délier la chaussure.

26 Mes frères, fils de la race d’Abraham, et vous qui craignez Dieu, c’est à vous que cette parole de salut a été envoyée.

27 Car les habitants de Jérusalem et leurs magistrats ayant méconnu Jésus et les oracles des prophètes qui se lisent chaque sabbat, les ont accompli par leur jugement,

28 et sans avoir rien trouvé en lui qui méritât la mort, ils ont demandé à Pilate de le faire mourir.

29 Et quand ils eurent accompli tout ce qui est écrit de lui, ils le descendirent de la croix et le déposèrent dans un sépulcre.

30 Mais Dieu l’a ressuscité des morts ; et pendant plusieurs jours de suite il s’est montré à ceux

31 qui étaient montés avec lui de la Galilée à Jérusalem, et qui sont maintenant ses témoins auprès du peuple.

32 Nous aussi, nous vous annonçons que la promesse faite à nos pères,

33 Dieu l’a accomplie pour nous, leurs enfants, en ressuscitant Jésus, selon ce qui est écrit dans le Psaume deuxième : Tu es mon Fils, je t’ai engendré aujourd’hui.

34 Que Dieu l’ait ressuscité des morts de telle sorte qu’il ne retournera pas à la corruption, c’est ce qu’il a déclaré en disant : Je vous donnerai les faveurs divines promises à David, faveurs qui sont assurées.

35 — C’est pourquoi il dit encore ailleurs : Tu ne permettras pas que ton Saint voie la corruption. —

36 Or David, après avoir, pendant qu’il vivait, accompli les desseins de Dieu, s’est endormi, et il a été réuni à ses pères, et il a vu la corruption.

37 Mais celui que Dieu a ressuscité n’a pas vu la corruption.

38 Sachez-le donc, mes frères : c’est par lui que le pardon des péchés vous est annoncé ; et de toutes les souillures, dont vous n’avez pu être justifiés par la loi de Moïse,

39 quiconque croit en est justifié par lui.

40 Prenez donc garde qu’il ne vous arrive ce qui est dit dans les Prophètes :

41 “ Voyez, hommes dédaigneux, soyez étonnés et disparaissez ; car je vais faire en vos jours une œuvre, une œuvre que vous ne croiriez pas si on vous la racontait. ” »

42 Lorsqu’ils sortirent, on les pria de parler sur le même sujet au sabbat suivant.

43 Et à l’issue de l’assemblée, beaucoup de Juifs et de pieux prosélytes suivirent Paul et Barnabé, et ceux-ci, s’entretenant avec eux, les exhortèrent à persévérer dans la grâce de Dieu.

44 Le sabbat suivant, la ville presque toute entière se rassembla pour entendre la parole de Dieu.

45 Les Juifs, voyant tout ce concours, furent remplis de jalousie, et, en blasphémant, ils contredirent tout ce que disait Paul.

46 Alors Paul et Barnabé dirent avec assurance : « C’est à vous les premiers que la parole de Dieu devait être annoncée ; mais, puisque vous la repoussez, et que vous-mêmes vous vous jugez indignes de la vie éternelle, voici que nous nous tournons vers les Gentils.

47 Car le Seigneur nous l’a ainsi ordonné : Je t’ai établi pour être la lumière des nations, pour porter le salut jusqu’aux extrémités de la terre. »

48 En entendant ces paroles, les Gentils se réjouirent, et ils glorifiaient la parole du Seigneur ; et tous ceux qui étaient destinés à la vie éternelle devinrent croyants.

49 Et la parole du Seigneur se répandait dans tout le pays.

50 Mais les Juifs, ayant excité les femmes prosélytes de la classe élevée et les principaux de la ville, soulevèrent une persécution contre Paul et Barnabé, et les chassèrent de leur territoire.

51 Alors Paul et Barnabé secouèrent contre eux la poussière de leurs pieds et allèrent à Iconium.

52 Cependant les disciples étaient remplis de joie et de l’Esprit-Saint.

Chapitre 14

1 À Iconium, Paul et Barnabé entrèrent de même dans la synagogue des Juifs, et y parlèrent de telle sorte qu’une grande multitude de Juifs et de Grecs embrassèrent la foi.

2 Mais les Juifs restés incrédules excitèrent et aigrirent l’esprit des Gentils contre leurs frères.

3 Ils firent néanmoins un assez long séjour, parlant avec assurance, appuyés par le Seigneur, qui rendait témoignage à la parole de sa grâce, par les prodiges et les miracles qu’il leur donnait de faire.

4 Toute la ville se divisa ; les uns étaient pour les Juifs, les autres pour les Apôtres.

5 Mais comme les Gentils et les Juifs, avec leurs chefs, se mettaient en mouvement pour les outrager et les lapider,

6 les Apôtres, l’ayant su, se réfugièrent dans les villes de Lycaonie, Lystres et Derbé, et le pays d’alentour, et ils y annoncèrent la bonne nouvelle.

7 Il y avait à Lystres un homme perclus des jambes, qui se tenait assis, car il était boiteux de naissance et n’avait jamais marché.

8 Il écoutait Paul parler ; et Paul, ayant arrêté les yeux sur lui et voyant qu’il avait la foi pour être guéri,

9 dit d’une voix forte : « Lève-toi droit sur tes pieds. » Aussitôt il bondit et il marchait.

10 À la vue de ce que Paul venait de faire, la foule éleva la voix et dit en lycaonien : « Les dieux sous une forme humaine sont descendus vers nous. »

11 Et ils appelaient Barnabé Jupiter, et Paul Mercure, parce que c’était lui qui portait la parole.

12 De plus, le prêtre du temple de Jupiter, qui était à l’entrée de la ville, amena devant les portes des taureaux avec des bandelettes, et voulait, ainsi que la foule, offrir un sacrifice.

13 Les Apôtres Paul et Barnabé, l’ayant appris, déchirèrent leurs vêtements et se précipitèrent au milieu de la foule ;

14 et, d’une voix retentissante, ils disaient : « Ô hommes, pourquoi faites-vous cela ? Nous aussi, nous sommes des hommes sujets aux mêmes faiblesses que vous ; nous vous annonçons qu’il faut quitter ces vanités pour vous tourner vers le Dieu vivant, qui a fait le ciel et la terre, la mer, et tout ce qu’ils renferment.

15 Ce Dieu, dans les siècles passés, a laissé toutes les nations suivre leurs voies,

16 sans que toutefois il ait cessé de se rendre témoignage à lui-même, faisant du bien, dispensant du ciel les pluies et les saisons favorables, nous donnant la nourriture avec abondance et remplissant nos cœurs de joie. »

17 Malgré ces paroles, ils ne parvinrent qu’avec peine à empêcher le peuple de leur offrir un sacrifice.

18 Alors survinrent d’Antioche et d’Iconium des Juifs qui, ayant gagné le peuple, lapidèrent Paul et le traînèrent hors de la ville, le croyant mort.

19 Mais les disciples l’ayant entouré, il se releva et rentra dans la ville.

Le lendemain, il partit pour Derbé avec Barnabé.

20 Quand ils eurent évangélisé cette ville et fait un assez grand nombre de disciples, ils retournèrent à Lystres, à Iconium et à Antioche,

21 fortifiant l’esprit des disciples, les exhortant à persévérer dans la foi, et disant que c’est par beaucoup de tribulations qu’il nous faut entrer dans le royaume de Dieu.

22 Ils instituèrent des Anciens dans chaque Église, après avoir prié et jeûné, et les recommandèrent au Seigneur, en qui ils avaient cru.

23 Traversant ensuite la Pisidie, ils vinrent en Pamphylie,

24 et après avoir annoncé la parole de Dieu à Perge, ils descendirent à Attalie.

25 De là ils firent voile pour Antioche, d’où ils étaient partis, après avoir été recommandés à la grâce de Dieu, pour l’œuvre qu’ils venaient d’accomplir.

26 Dès qu’ils furent arrivés, ils assemblèrent l’Église, et racontèrent tout ce que Dieu avait fait pour eux, et comment il avait ouvert aux nations la porte de la foi.

27 Et ils demeurèrent à Antioche assez longtemps avec les disciples.

Chapitre 15

1 Or quelques gens, venus de Judée, enseignaient aux frères cette doctrine : « Si vous n’êtes pas circoncis selon la loi de Moïse, vous ne pouvez pas être sauvés. »

2 Paul et Barnabé ayant donc eu avec eux une contestation et une vive discussion, il fut décidé que Paul et Barnabé, avec quelques autres des leurs, monteraient à Jérusalem vers les Apôtres et les Anciens pour traiter cette question.

3 Après avoir été accompagnés par l’Église, ils poursuivirent leur route à travers la Phénicie et la Samarie, racontant la conversion des Gentils, ce qui causa une grande joie à tous les frères.

4 Arrivés à Jérusalem, ils furent reçus par l’Église, les Apôtres et les Anciens, et ils racontèrent tout ce que Dieu avait fait pour eux.

5 Alors quelques-uns du parti des Pharisiens, qui avaient cru, se levèrent, en disant qu’il fallait circoncire les Gentils et leur enjoindre d’observer la loi de Moïse.

6 Les Apôtres et les Anciens s’assemblèrent pour examiner cette affaire.

7 Une longue discussion s’étant engagée, Pierre se leva et leur dit : « Mes frères, vous savez que Dieu, il y a longtemps déjà, m’a choisi parmi vous, afin que, par ma bouche, les Gentils entendent la parole de l’Évangile et qu’ils croient.

8 Et Dieu, qui connaît les cœurs, a témoigné en leur faveur, en leur donnant le Saint-Esprit comme à nous ;

9 il n’a fait aucune différence entre eux et nous, ayant purifié leurs cœurs par la foi.

10 Pourquoi donc tentez-vous Dieu maintenant, en imposant aux disciples un joug que ni nos pères ni nous n’avons pu porter ?

11 Mais c’est par la grâce du Seigneur Jésus-Christ que nous croyons être sauvés, de la même manière qu’eux. »

12 Toute l’assemblée garda le silence, et l’on écouta Barnabé et Paul, qui racontèrent tous les miracles et les prodiges que Dieu avait faits par eux au milieu des Gentils.

13 Lorsqu’ils eurent cessé de parler, Jacques prit la parole et dit : « Frères, écoutez-moi.

14 Simon a raconté comment Dieu tout d’abord a pris soin de tirer du milieu des Gentils un peuple qui portât son nom.

15 Avec ce dessein concordent les paroles des prophètes, selon qu’il est écrit :

16 Après cela je reviendrai, et je rebâtirai la tente de David qui est renversée par terre ; j’en réparerai les ruines et la relèverai,

17 afin que le reste des hommes cherche le Seigneur, ainsi que toutes les nations qui sont appelées de mon nom, dit le Seigneur, qui exécute ces choses.

18 L’œuvre du Seigneur est connue de toute éternité. —

19 C’est pourquoi je suis d’avis qu’il ne faut pas inquiéter ceux d’entre les Gentils qui se convertissent à Dieu.

20 Qu’on leur écrive seulement qu’ils ont à s’abstenir des souillures des idoles, de l’impureté, des viandes étouffées et du sang.

21 Car, depuis bien des générations, Moïse a dans chaque ville des hommes qui le prêchent, puisqu’on le lit tous les jours de sabbat dans les synagogues. »

22 Alors il parut bon aux Apôtres et aux Anciens, ainsi qu’à toute l’Église, de choisir quelques-uns d’entre eux pour les envoyer à Antioche avec Paul et Barnabé ; on choisit Jude, surnommé Barsabas, et Silas, personnages éminents parmi les frères.

23 Ils les chargèrent d’une lettre ainsi conçue :

« Les Apôtres, les Anciens et les frères, aux frères d’entre les Gentils qui sont à Antioche, en Syrie et en Cilicie, salut !

24 Ayant appris que quelques-uns des nôtres sont venus, sans aucun mandat de notre part, vous troubler par des discours qui ont bouleversé vos âmes,

25 nous nous sommes assemblés et nous avons jugé à propos de choisir des délégués et de vous les envoyer avec nos bien-aimés Barnabé et Paul,

26 ces hommes qui ont exposé leur vie pour le nom de notre Seigneur Jésus-Christ.

27 Nous avons donc député Jude et Silas, qui vous diront de vive voix les mêmes choses.

28 Il a semblé bon au Saint-Esprit et à nous de ne vous imposer aucun fardeau au-delà de ce qui est indispensable, savoir,

29 de vous abstenir des viandes offertes aux idoles, du sang, de la chair étouffée et de l’impureté. En vous gardant de ces choses, vous ferez bien. Adieu. »

30 Ayant donc pris congé, les députés se rendirent à Antioche, assemblèrent tous les fidèles et leurs remirent la lettre.

31 On en fit lecture et tous furent heureux de la consolation qu’elle renfermait.

32 Jude et Silas, qui étaient eux-mêmes prophètes, adressèrent plusieurs fois la parole aux frères, pour les exhorter et les affermir.

33 Après un séjour de quelque temps, ils furent congédiés par les frères, avec des souhait de paix vers ceux qui les avaient envoyés.

34 Toutefois, Silas trouva bon de rester, et Jude s’en alla seul à Jérusalem.

35 Paul et Barnabé demeurèrent à Antioche, enseignant et annonçant avec plusieurs autres la parole du Seigneur.

36 Au bout de quelques jours, Paul dit à Barnabé : « Retournons visiter les frères dans les différentes villes où nous avons annoncé la parole du Seigneur, pour voir dans quel état ils se trouvent. »

37 Barnabé voulait emmener aussi Jean, surnommé Marc ;

38 mais Paul jugeait bon de ne pas prendre pour compagnon un homme qui les avait quittés depuis la Pamphylie, et qui n’avait pas été à l’œuvre avec eux.

39 Ce dissentiment fut tel qu’ils se séparèrent l’un de l’autre ; et Barnabé, prenant Marc, s’embarqua avec lui pour Chypre.

40 Paul fit choix de Silas, et partit, recommandé par les frères à la grâce de Dieu.

41 Il parcourut la Syrie et la Cilicie, fortifiant les Églises.

Chapitre 16

1 Paul se rendit ensuite à Derbé, puis à Lystres. Il y avait là un disciple nommé Timothée, fils d’une juive chrétienne et d’un père grec.

2 Ses frères de Lystres et d’Iconium rendaient de lui un bon témoignage.

3 Paul voulut l’emmener avec lui, et l’ayant pris, il le circoncit, à cause des Juifs qui étaient dans ces contrées ; car tous savaient que son père était grec.

4 En passant par les villes, ils enseignaient aux fidèles à observer les décisions des Apôtres et des Anciens de Jérusalem.

5 Et les Églises se fortifiaient dans la foi et croissaient de jour en jour.

6 Lorsqu’ils eurent parcouru la Phrygie et le pays de Galatie, l’Esprit-Saint les ayant empêchés d’annoncer la parole dans l’Asie,

7 ils arrivèrent aux confins de la Mysie, et ils se disposaient à entrer en Bithynie ; mais l’Esprit de Jésus ne le leur permit pas.

8 Alors, ayant traversé rapidement la Mysie, ils descendirent à Troas.

9 Pendant la nuit, Paul eut une vision : un Macédonien se présenta devant lui, et lui fit cette prière : « Passe en Macédoine et viens à notre secours ! »

10 Après cette vision de Paul, nous cherchâmes aussitôt à nous rendre en Macédoine, certains que Dieu nous appelait à y annoncer la bonne nouvelle.

11 Ayant donc pris la mer à Troas, nous fîmes voile droit vers Samothrace, et le lendemain nous débarquâmes à Néapolis.

12 De là nous allâmes à Philippes, qui est la première ville de cette partie de la Macédoine et une colonie. Nous demeurâmes quelques jours dans cette ville.

13 Le jour du sabbat, nous nous rendîmes hors de la porte, sur le bord d’une rivière, où nous pensions qu’était le lieu de la prière. Nous étant assis, nous parlâmes aux femmes qui s’y étaient assemblées.

14 Or dans l’auditoire était une femme nommée Lydie : c’était une marchande de pourpre, de la ville de Thyatire, craignant Dieu, et le Seigneur lui ouvrit le cœur pour qu’elle fût attentive à ce que disait Paul.

15 Quand elle eut reçu le baptême, elle et sa famille, elle nous adressa cette prière : « Si vous avez jugé que j’ai foi au Seigneur, entrez dans ma maison et demeurez-y. » Et elle nous contraignit par ses instances.

16 Un jour que nous allions à la prière, nous rencontrâmes une jeune esclave qui avait un esprit Python et procurait un grand profit à ses maîtres par ses divinations.

17 Elle se mit à nous suivre, Paul et nous, en criant : « Ces hommes sont les serviteurs du Dieu très haut ; ils vous annoncent la voie du salut. »

18 Elle fit ainsi pendant plusieurs jours. Comme Paul en éprouvait de la peine, il se retourna et dit à l’esprit : « Je te commande, au nom de Jésus-Christ, de sortir de cette fille. » Et il sortit à l’heure même.

19 Les maîtres de la jeune fille, voyant s’évanouir l’espoir de leur gain, se saisirent de Paul et de Silas et les traînèrent à l’agora devant les magistrats.

20 Et les ayant amenés aux stratèges, ils dirent : « Ces hommes troublent notre ville. Ce sont des Juifs ;

21 ils prêchent des usages qu’il ne nous est pas permis, à nous, Romains, de recevoir ni de suivre. »

22 En même temps la foule se souleva contre eux, et les stratèges ayant fait arracher leurs vêtements, ordonnèrent qu’on les battît de verges.

23 Après qu’on les eut chargés de coups, ils les firent mettre en prison, en recommandant au geôlier de les garder sûrement.

24 Le geôlier ayant reçu cet ordre, les mit dans un des cachots intérieurs, et engagea leurs pieds dans des ceps.

25 Vers le milieu de la nuit, Paul et Silas chantaient les louanges de Dieu, et les prisonniers les entendaient.

26 Tout à coup il se fit un tremblement de terre si violent que les fondements de la prison en furent ébranlés ; au même instant, toutes les portes s’ouvrirent et les liens de tous les prisonniers tombèrent.

27 Le geôlier s’étant éveillé et voyant les portes de la prison ouvertes, tira son épée, et il allait se tuer, pensant que les prisonniers avaient pris la fuite.

28 Mais Paul cria d’une voix forte : « Ne te fais point de mal, nous sommes tous ici. »

29 Alors Le geôlier, ayant demandé de la lumière, entra précipitamment et se jeta tout tremblant aux pieds de Paul et de Silas ; puis

30 il les fit sortir et dit : « Seigneurs, que faut-il que je fasse pour être sauvé ? »

31 Ils répondirent : « Crois au Seigneur Jésus et tu seras sauvé, toi et ta famille. »

32 Et ils lui annoncèrent la parole de Dieu, ainsi qu’à tous ceux qui étaient dans la maison.

33 Les prenant avec lui à cette heure de la nuit, il lava leurs plaies, et aussitôt après il fut baptisé, lui et tous les siens.

34 Ensuite il les fit monter dans sa maison et leur servit à manger, se réjouissant avec toute sa famille d’avoir cru en Dieu.

35 Quand il fit jour, les stratèges envoyèrent les licteurs qui dirent : « Mets ces hommes en liberté. »

36 Le geôlier annonça la chose à Paul : « Les stratèges ont envoyé l’ordre de vous relâcher ; sortez donc maintenant et allez en paix. »

37 Mais Paul dit aux licteurs : « Après nous avoir publiquement battus de verges, sans jugement, nous qui sommes Romains, on nous a jetés en prison, et maintenant on nous fait sortir en secret ! Il n’en sera pas ainsi. Qu’ils viennent eux-mêmes

38 nous mettre en liberté. » Les licteurs rapportèrent ces paroles aux stratèges, qui furent effrayés en apprenant que ces hommes étaient Romains.

39 Ils vinrent donc les exhorter, et ils les mirent en liberté, en les priant de quitter la ville.

40 Au sortir de la prison, Paul et Silas entrèrent chez Lydie, et après avoir vu et exhorté les frères, ils partirent.

Chapitre 17

1 Ayant ensuite traversé Amphipolis et Apollonie, Paul et Silas arrivèrent à Thessalonique, où était la synagogue des Juifs.

2 Selon sa coutume, Paul y entra, et pendant trois sabbats, il discuta avec eux. Partant des Écritures,

3 il expliquait et établissait que le Messie avait dû souffrir et ressusciter des morts ; et « ce Messie, disait-il, c’est le Christ Jésus que je vous annonce. »

4 Quelques Juifs furent persuadés, et ils se joignirent à Paul et à Silas, ainsi qu’une grande multitude de gentils craignant Dieu, et un assez grand nombre de femmes du premier rang.

5 Mais les Juifs, piqués de jalousie, enrôlèrent quelques mauvais sujets de la lie du peuple, provoquèrent des attroupements, et répandirent l’agitation dans la ville. Puis, s’étant précipités vers la maison de Jason, ils cherchèrent Paul et Silas pour les amener devant le peuple.

6 Ne les ayant pas trouvés, ils traînèrent Jason et quelques frères devant les politarques, en criant : « Ces hommes qui ont bouleversé le monde sont aussi venus ici,

7 et Jason les a reçus. Ils sont tous en contravention avec les édits de César, disant qu’il y a un autre roi, Jésus. »

8 Ils mirent ainsi en émoi le peuple et les politarques qui les écoutaient.

9 Et ce ne fut qu’après avoir reçu une caution de Jason et des autres qu’ils les laissèrent aller.

10 Les frères, sans perdre de temps, firent partir de nuit Paul et Silas pour Bérée. Quand ils furent arrivés dans cette ville, ils se rendirent à la synagogue des Juifs.

11 Ces derniers avaient des sentiments plus nobles que ceux de Thessalonique ; ils reçurent la parole avec beaucoup d’empressement, examinant chaque jour les Écritures, pour voir si ce qu’on leur enseignait était exact.

12 Beaucoup d’entre eux, et, parmi les Grecs, des femmes de qualité et des hommes en grand nombre, embrassèrent la foi.

13 Mais quand les Juifs de Thessalonique surent que Paul annonçait aussi à Bérée la parole de Dieu, ils vinrent encore y agiter la population.

14 Alors les frères firent sur-le-champ partir Paul jusqu’à la mer ; mais Silas et Timothée restèrent à Bérée.

15 Ceux qui conduisaient Paul l’accompagnèrent jusqu’à Athènes ; puis, chargés de mander à Silas et à Timothée de venir le rejoindre au plus tôt, ils s’en retournèrent.

16 Pendant que Paul les attendait à Athènes, il sentait en son âme une vive indignation au spectacle de cette ville pleine d’idoles.

17 Il discutait donc dans la synagogue avec les Juifs et les hommes craignant Dieu, et tous les jours dans l’Agora avec ceux qu’il rencontrait.

18 Or quelques philosophes épicuriens et stoïciens ayant conféré avec lui, les uns disaient : « Que nous veut ce semeur de paroles ? » D’autres, l’entendant prêcher Jésus et la résurrection, disaient : « Il paraît qu’il vient nous annoncer des divinités étrangères. »

19 Et l’ayant pris avec eux, ils le menèrent sur l’Aréopage, disant : « Pourrions-nous savoir quelle est cette nouvelle doctrine que tu enseignes ?

20 Car tu nous fais entendre des choses étranges ; nous voudrions donc savoir ce qu’il en est. »

21 Or tous les Athéniens et les étrangers établis dans la ville ne passaient leur temps qu’à dire ou à écouter des nouvelles.

22 Paul, debout au milieu de l’Aréopage, parla ainsi : « Athéniens, je constate qu’à tous égards vous êtes éminemment religieux.

23 Car lorsqu’en passant je regardais les objets de votre culte, j’ai trouvé même un autel avec cette inscription : AU DIEU INCONNU. Celui que vous adorez sans le connaître, je viens vous l’annoncer.

24 Le Dieu qui a fait le monde et tout ce qu’il renferme, étant le Seigneur du ciel et de la terre, n’habite point dans des temples faits de main d’homme ;

25 il n’est point servi par des mains humaines, comme s’il avait besoin de quelque chose, lui qui donne à tous la vie, le souffle et toutes choses.

26 D’un seul homme il a fait sortir tout le genre humain, pour peupler la surface de toute la terre, ayant déterminé pour chaque nation la durée de son existence et les bornes de son domaine,

27 afin que les hommes le cherchent et le trouvent comme à tâtons : quoiqu’il ne soit pas loin de chacun de nous,

28 car c’est en lui que nous avons la vie, le mouvement et l’être ; et, comme l’ont dit aussi quelques-uns de vos poètes… de sa race nous sommes.

29 Étant donc de la race de Dieu, nous ne devons pas croire que la divinité soit semblable à de l’or, à de l’argent, ou à de la pierre, sculptés par l’art et le génie de l’homme.

30 Dieu ne tenant pas compte de ces temps d’ignorance, annonce maintenant aux hommes qu’ils aient tous, en tous lieux, à se repentir ;

31 car il a fixé un jour où il jugera le monde selon la justice, par l’homme qu’il a désigné, et qu’il a accrédité auprès de tous, en le ressuscitant des morts. »

32 Lorsqu’ils entendirent parler de résurrection des morts, les uns se moquèrent, les autres dirent : « Nous t’entendrons là-dessus une autre fois. »

33 C’est ainsi que Paul se retira du milieu d’eux.

34 Quelques personnes néanmoins s’attachèrent à lui et crurent ; de ce nombre furent Denys l’Aréopagite, une femme nommée Damaris, et d’autres avec eux.

Chapitre 18

1 Après cela, Paul partit d’Athènes et se rendit à Corinthe.

2 Il y trouva un Juif nommé Aquila, originaire du Pont, et récemment arrivé d’Italie avec sa femme Priscille, parce que Claude avait enjoint à tous les Juifs de sortir de Rome. Paul alla les voir ;

3 et comme il exerçait le même métier, il demeura chez eux et y travailla : ils étaient faiseurs de tentes.

4 Chaque sabbat, il discourait dans la synagogue, et il persuadait des Juifs et des Grecs.

5 Lorsque Silas et Timothée furent arrivés de Macédoine, il se donna tout entier à la parole, attestant aux Juifs que Jésus était le Christ.

6 Mais comme ceux-ci s’opposaient à lui et l’injuriaient, Paul secoua ses vêtements et leur dit : « Que votre sang soit sur votre tête ! J’en suis pur ; dès ce moment j’irai chez les Gentils. »

7 Et sortant de là, il entra chez un nommé Justus, homme craignant Dieu, et dont la maison était contiguë à la synagogue.

8 Or Crispus, le chef de la synagogue, crut au Seigneur avec toute sa maison ; un grand nombre de Corinthiens, en entendant Paul, crurent aussi et furent baptisés.

9 Pendant la nuit, le Seigneur dit à Paul dans une vision : « Sois sans crainte, mais parle et ne te tais point.

10 Car je suis avec toi, et personne ne mettra la main sur toi pour te faire du mal ; car j’ai un peuple nombreux dans cette ville. »

11 Paul demeura un an et six mois à Corinthe, y enseignant la parole de Dieu.

12 Or, Gallion étant proconsul d’Achaïe, les Juifs se soulevèrent unanimement contre Paul, et le menèrent devant le tribunal,

13 en disant : « Celui-ci persuade aux hommes un culte contraire à la Loi. »

14 Comme Paul ouvrait la bouche pour répondre, Gallion dit aux Juifs : « S’il s’agissait de quelque délit ou de quelque grave méfait, je vous écouterais comme de raison, ô Juifs.

15 Mais puisqu’il s’agit de discussions sur une doctrine, sur des noms et sur votre loi, cela vous regarde ; je ne veux pas être juge de ces choses. »

16 Et il les renvoya du tribunal.

17 Alors tous, se saisissant de Sosthènes, le chef de la synagogue, le battirent devant le tribunal, sans que Gallion s’en mît en peine.

18 Paul resta encore assez longtemps à Corinthe ; puis, ayant dit adieu aux frères, il s’embarqua pour la Syrie, avec Priscille et Aquila, après s’être fait raser la tête à Cenchrées, en vertu d’un vœu.

19 Il arriva à Ephèse, et y laissa ses compagnons. Pour lui, étant entré dans la synagogue, il s’entretint avec les Juifs,

20 qui le prièrent de prolonger son séjour. Mais il n’y consentit point,

21 et il prit congé d’eux, en disant : « [Il faut absolument que je célèbre la fête prochaine à Jérusalem. ] Je reviendrai vers vous, si Dieu le veut. » Et il partit d’Ephèse.

22 Ayant débarqué à Césarée, il monta à Jérusalem, salua l’Église et descendit à Antioche.

23 Après y avoir passé quelque temps, Paul se mit en route, et parcourut successivement le pays des Galates et la Phrygie, affermissant tous les disciples.

24 Or, un Juif nommé Apollos, originaire d’Alexandrie, homme éloquent et versé dans les Écritures, vint à Ephèse.

25 Il avait été instruit dans la voie du Seigneur, et, d’un cœur ardent, il enseignait avec exactitude ce qui concerne Jésus, bien qu’il ne connût que le baptême de Jean.

26 Il se mit à parler avec assurance dans la synagogue. Priscille et Aquila, l’ayant entendu, le prirent avec eux et lui exposèrent plus à fond la voie du Seigneur.

27 Et comme il voulait passer en Achaïe, les frères l’approuvèrent et écrivirent aux disciples de le bien recevoir. Quand il fut arrivé, il fut d’un grand secours à ceux qui avaient cru par la grâce,

28 car il réfutait vigoureusement les Juifs en public, démontrant par les Écritures que Jésus est le Christ.

Chapitre 19

1 Or, pendant qu’Apollos était à Corinthe, Paul, après avoir parcouru les hautes régions, arriva à Ephèse. Ayant rencontré quelques disciples,

2 il leur dit : « Avez-vous reçu le Saint-Esprit quand vous avez cru ? » Ils lui répondirent : « Nous n’avons pas même entendu dire qu’il y ait un Saint-Esprit. » —

3 « Quel baptême avez-vous donc reçu ? » demanda Paul. Ils dirent : « Le baptême de Jean. »

4 Paul dit alors : « Jean a baptisé du baptême de pénitence, en disant au peuple de croire en celui qui venait après lui, c’est-à-dire en Jésus. »

5 Ayant entendu ces paroles, ils se firent baptiser au nom du Seigneur Jésus.

6 Lorsque Paul leur eut imposé les mains, le Saint-Esprit vint sur eux, et ils se mirent à parler des langues et à prophétiser.

7 Ils étaient environ douze en tout.

8 Ensuite Paul entra dans la synagogue, et pendant trois mois, il y parla avec beaucoup d’assurance, discourant d’une manière persuasive sur les choses qui concernent le royaume de Dieu.

9 Mais, comme quelques-uns restaient endurcis et incrédules, décriant devant le peuple la voie du Seigneur, il se sépara d’eux, prit à part les disciples et discourut chaque jour dans l’école d’un nommé Tyrannus.

10 Ce qu’il fit durant deux ans, de sorte que tous ceux qui habitaient l’Asie, Juifs et Grecs, entendirent la parole du Seigneur.

11 Et Dieu faisait des miracles extraordinaires par les mains de Paul,

12 au point qu’on appliquait sur les malades des mouchoirs et des ceintures qui avaient touché son corps, et les maladies les quittaient, et les esprits mauvais étaient chassés.

13 Quelques-uns des exorcistes Juifs qui couraient le pays essayèrent aussi d’invoquer le nom du Seigneur Jésus sur ceux qui avaient des esprits malins, en disant : « Je vous adjure par Jésus que Paul prêche. »

14 Or ils étaient sept fils de Scéva, grand prêtre juif, qui se livraient à cette pratique.

15 L’esprit malin leur répondit : « Je connais Jésus et je sais qui est Paul ; mais vous, qui êtes-vous ? »

16 Et l’homme qui était possédé de l’esprit malin se jeta sur eux, s’en rendit maître et les maltraita si fort, qu’ils s’enfuirent de cette maison nus et blessés.

17 Ce fait étant venu à la connaissance de tous les Juifs et de tous les Grecs qui demeuraient à Ephèse, la crainte tomba sur eux tous, et le nom du Seigneur Jésus fut glorifié.

18 Un grand nombre de ceux qui avaient cru venaient confesser et déclarer leurs actions.

19 Et parmi ceux qui s’étaient adonnés aux pratiques supersticieuses, beaucoup apportèrent leurs livres et les brûlèrent devant tout le peuple : en estimant la valeur de ces livres on trouva cinquante mille pièces d’argent :

20 tant la parole du Seigneur s’étendait avec force et se montrait puissante !

21 Après cela, Paul résolut d’aller à Jérusalem, en traversant la Macédoine et l’Achaïe. « Après que j’aurai été là, se disait-il, il faut aussi que je voie Rome. »

22 Il envoya en Macédoine deux de ses auxiliaires, Timothée et Eraste, et lui-même resta encore quelque temps en Asie.

23 Il survint en ce temps-là un grand tumulte au sujet de la voie du Seigneur.

24 Un orfèvre, nommé Démétrius, fabriquait en argent de petits temples de Diane, et procurait à ses ouvriers un gain considérable.

25 Les ayant rassemblés, avec ceux du même métier, il leur dit : « Mes amis, vous savez que notre bien-être dépend de cette industrie ;

26 et vous voyez et entendez dire que, non seulement à Ephèse, mais encore dans presque toute l’Asie, ce Paul a persuadé et détourné une foule de gens, en disant que les dieux faits de main d’homme ne sont pas des dieux.

27 Il est donc à craindre, non seulement que notre industrie ne tombe dans le discrédit, mais encore que le temple de la grande déesse Diane ne soit tenu pour rien, et même que la majesté de celle que révèrent l’Asie et le monde entier ne soit réduite à néant. »

28 À ces mots, transportés de colère, ils se mirent à crier : « Grande est la Diane des Ephésiens ! »

29 Bientôt la ville fut remplie de confusion. Ils se portèrent tous ensemble au théâtre, entraînant Gaïus et Aristarque, Macédoniens qui avaient accompagné Paul dans son voyage.

30 Paul voulait pénétrer au milieu de la foule, mais les disciples l’en empêchèrent.

31 Quelques-uns même des Asiarques, qui étaient de ses amis, envoyèrent vers lui, pour l’engager à ne pas se présenter au théâtre.

32 Mille cris divers s’y faisaient entendre ; car le désordre régnait dans l’assemblée, et la plupart ne savaient pourquoi ils s’étaient réunis.

33 Alors on dégagea de la foule Alexandre que les Juifs poussaient en avant. Il fit signe de la main qu’il voulait parler au peuple.

34 Mais, lorsqu’ils eurent reconnu qu’il était juif, ils crièrent tous d’une seule voix durant près de deux heures : « Grande est la Diane des Ephésiens ! »

35 Le grammate ayant enfin apaisé la foule, dit : « Ephésiens, quel est l’homme qui ne sache que la ville d’Ephèse est vouée au culte de la grande Diane et de sa statue tombée du ciel ?

36 Cela étant incontestable, vous devez être calme et ne rien faire inconsidérément ;

37 car ces hommes que vous avez amenés ici ne sont ni des sacrilèges, ni des blasphémateurs de votre déesse.

38 Que si Démétrius et ceux de son industrie ont à se plaindre de quelqu’un, il y a des jours d’audience et des proconsuls : que chacun fasse valoir ses griefs.

39 Si vous avez quelque autre affaire à régler, on en décidera dans l’assemblée légale.

40 Nous risquons, en effet, d’être accusés de sédition pour ce qui s’est passé aujourd’hui, car il n’existe aucun motif qui nous permette de justifier cet attroupement. » Ayant parlé ainsi, il congédia l’assemblée.

Chapitre 20

1 Lorsque le tumulte eut cessé, Paul réunit les disciples, prit congé d’eux et partit pour la Macédoine.

2 Il parcourut cette contrée, en adressant aux disciples de nombreux exhortations, et se rendit en Grèce,

3 où il passa trois mois. Il se disposait à faire voile pour la Syrie, quand les Juifs lui dressèrent des embûches. Alors il se décida à reprendre la route de Macédoine.

4 Il avait pour l’accompagner jusqu’en Asie, Sopater de Bérée, fils de Pyrrhus, Aristarque et Secundus de Thessalonique ; Gaius de Derbé, Timothée, Tychique et Trophime d’Asie.

5 Ceux-ci prirent les devants et nous attendirent à Troas.

6 Pour nous, après les jours des Azymes, nous nous embarquâmes à Philippes, et au bout de cinq jours nous les rejoignîmes à Troas, où nous passâmes sept jours.

7 Le premier jour de la semaine, comme nous étions assemblés pour la fraction du pain, Paul, qui devait partir le lendemain, s’entretint avec les disciples, et prolongea son discours jusqu’à minuit.

8 Il y avait beaucoup de lampes dans la salle haute où nous étions assemblés.

9 Or un jeune homme, nommé Eutyque, était assis sur le bord de la fenêtre. Pendant le long discours de Paul, il s’endormit profondément, et, sous le poids du sommeil, il tomba du troisième en bas ; on le releva mort.

10 Mais Paul, étant descendu, se pencha sur lui et le prit dans ses bras, en disant : « Ne vous troublez pas, car son âme est en lui. »

11 Puis étant remonté, il rompit le pain et mangea, et il parla longtemps encore, jusqu’au jour ; après quoi, il partit.

12 Quant au jeune homme, on le ramena vivant, ce qui fut le sujet d’une grande consolation.

13 Pour nous, prenant les devants par mer, nous fîmes voile pour Assos, où nous devions reprendre Paul ; c’est ainsi qu’il l’avait ordonné ; car il devait faire le voyage à pied.

14 Quand il nous eut rejoints à Assos, nous le prîmes à bord, et nous gagnâmes Mytilène.

15 De là, continuant par la mer, nous arrivâmes le lendemain à la hauteur de Chio. Le jour suivant, nous cinglâmes vers Samos, et, [après avoir passé la nuit à Trogylle], nous arrivâmes le lendemain à Milet.

16 Paul avait résolu de passer devant Ephèse sans s’y arrêter, afin de ne pas perdre de temps en Asie. Car il se hâtait pour se trouver, s’il était possible, à Jérusalem, le jour de la Pentecôte.

17 Or, de Milet, Paul envoya à Ephèse pour faire venir les Anciens de cette Église.

18 Lorsqu’ils furent réunis autour de lui, il leur dit : « Vous savez comment, depuis le premier jour que j’ai mis le pied en Asie, je me suis toujours comporté avec vous,

19 servant le Seigneur en toute humilité, au milieu des larmes et des épreuves que me suscitaient les embûches des Juifs ;

20 comment je ne vous ai rien caché de ce qui vous était avantageux, ne manquant pas de prêcher et de vous instruire en public et dans les maisons particulières ;

21 annonçant aux Juifs et aux Gentils le retour à Dieu par la pénitence et la foi en Notre-Seigneur Jésus-Christ.

22 Et maintenant voici que, lié par l’Esprit, je vais à Jérusalem, sans savoir ce qui doit m’arriver ;

23 si ce n’est que de ville en ville l’Esprit-Saint m’assure que des chaînes et des persécutions m’attendent.

24 Mais je n’en tiens aucun compte, et je n’attache pour moi-même aucun prix à la vie, pourvu que je consomme ma course et que j’accomplisse le ministère que j’ai reçu du Seigneur Jésus, d’annoncer la bonne nouvelle de la grâce de Dieu.

25 Oui, je sais que vous ne verrez plus mon visage, ô vous tous parmi lesquels j’ai passé en prêchant le royaume de Dieu.

26 C’est pourquoi je vous atteste aujourd’hui que je suis pur du sang de tous ;

27 car je vous ai annoncé tout le dessein de Dieu, sans vous en rien cacher.

28 Prenez donc garde à vous-mêmes et à tout le troupeau sur lequel le Saint-Esprit vous a établis évêques, pour paître l’Église du Seigneur, qu’il s’est acquise par son propre sang.

29 Moi, je sais en effet qu’après mon départ, il s’introduira parmi vous des loups cruels qui n’épargneront pas le troupeau.

30 Et même il s’élèvera du milieu de vous des hommes qui enseigneront des doctrines perverses pour entraîner les disciples après eux.

31 Veillez donc, vous souvenant que, durant trois années, je n’ai cessé nuit et jour d’exhorter avec larmes chacun de vous.

32 Et maintenant je vous recommande à Dieu, et à la parole de sa grâce, à celui qui peut achever l’édifice et vous donner l’héritage avec tous les sanctifiés.

33 Je n’ai désiré ni l’argent, ni l’or, ni le vêtement de personne.

34 Vous savez vous-mêmes que ces mains ont pourvu à mes besoins et à ceux des personnes qui étaient avec moi.

35 Je vous ai montré de toutes manières que c’est en travaillant ainsi qu’il faut soutenir les faibles, et se rappeler la parole du Seigneur Jésus, qui a dit lui-même : Il y a plus de bonheur à donner qu’à recevoir. »

36 Après avoir ainsi parlé, il se mit à genoux et pria avec eux tous.

37 Ils fondaient tous en larmes, en se jetant au cou de Paul, ils le baisaient,

38 affligés surtout de ce qu’il avait dit : « Vous ne verrez plus mon visage. » Et ils l’accompagnèrent jusqu’au navire.

Chapitre 21

1 Après nous être arrachés à leurs embrassements, nous mîmes à la voile et nous allâmes droit à Cos ; le lendemain nous atteignîmes Rhodes, puis Patare.

2 Là, ayant trouvé un vaisseau qui faisait la traversée vers la Phénicie, nous y montâmes et partîmes.

3 Arrivés en vue de Chypre, nous laissâmes l’île à gauche, nous dirigeant vers la Syrie, et nous abordâmes à Tyr, où le navire devait déposer sa cargaison.

4 Nous trouvâmes les disciples, et nous restâmes là sept jours ; et ils disaient à Paul, par l’Esprit de Dieu, de ne point monter à Jérusalem.

5 Mais au bout de sept jours, nous nous acheminâmes pour partir, et tous, avec leurs femmes et leurs enfants, nous accompagnèrent jusqu’en dehors de la ville. Nous nous mîmes à genoux sur le rivage pour prier ;

6 puis, après nous être dit adieu, nous montâmes sur le vaisseau, tandis qu’ils retournèrent chez eux.

7 Pour nous, achevant notre navigation, nous allâmes de Tyr à Ptolémaïs, et ayant salué les frères, nous passâmes un jour avec eux.

8 Nous partîmes le lendemain et nous arrivâmes à Césarée.

Étant entrés dans la maison de Philippe l’évangéliste, l’un des sept, nous logeâmes chez lui.

9 Il avait quatre filles vierges, qui prophétisaient.

10 Comme nous étions dans cette ville depuis quelques jours, il arriva de Judée un prophète nommé Agabus.

11 Étant venu vers nous, il prit la ceinture de Paul, se lia les pieds et les mains et dit : « Voici ce que déclare l’Esprit-Saint : L’homme à qui appartient cette ceinture sera ainsi lié à Jérusalem par les Juifs et livré aux mains des Gentils. »

12 Ayant entendu ces paroles, nous et les fidèles de Césarée, nous conjurâmes Paul de ne point monter à Jérusalem.

13 Alors il répondit : « Que faites-vous de pleurer ainsi et de me briser le cœur ? Pour moi, je suis prêt, non seulement à porter les chaînes, mais encore à mourir à Jérusalem pour le nom du Seigneur Jésus. »

14 Comme il restait inflexible, nous cessâmes nos instances, en disant : « Que la volonté du Seigneur se fasse ! »

15 Après ces jours-là, ayant achevé nos préparatifs, nous montâmes à Jérusalem.

16 Des disciples de Césarée vinrent aussi avec nous, emmenant un nommé Mnason, de l’île de Chypre, depuis longtemps disciple, chez qui nous devions loger.

17 À notre arrivée à Jérusalem, les frères nous reçurent avec joie.

18 Le lendemain, Paul se rendit avec nous chez Jacques, et tous les Anciens s’y réunirent.

19 Après les avoir embrassés, il raconta en détail tout ce que Dieu avait fait parmi les Gentils par son ministère.

20 Ce qu’ayant entendu, ils glorifièrent Dieu, et dirent à Paul : « Tu vois, frère, combien de milliers de Juifs ont cru, et tous sont zélés pour la Loi.

21 Or ils ont entendu dire de toi que tu enseignes aux Juifs dispersés parmi les Gentils de se séparer de Moïse, leur disant de ne pas circoncire leurs enfants et de ne pas se conformer aux coutumes.

22 Que faire donc ? Sans aucun doute, on se rassemblera en foule, car on va savoir ton arrivée.

23 Fais donc ce que nous allons te dire. Nous avons ici quatre hommes qui ont fait un vœu ;

24 prends-les, purifie-toi avec eux, et fais pour eux les frais des sacrifices, afin qu’ils se rasent la tête. Ainsi tous sauront que les rapports faits sur ton compte sont sans valeur, et que toi aussi tu observes la Loi.

25 Quant aux Gentils qui ont cru, nous leur avons écrit après avoir décidé [qu’ils n’ont rien de pareil à observer, sauf] qu’ils doivent s’abstenir des viandes offertes aux idoles, du sang, des animaux étouffés et de la fornication. »

26 Alors Paul prit avec lui ces hommes, et après s’être purifié, il entra le lendemain avec eux dans le temple, pour annoncer que les jours du naziréat étaient expirés, et il y vint jusqu’à ce que le sacrifice eût été offert pour chacun d’eux.

27 Comme les sept jours touchaient à leur fin, les Juifs d’Asie, ayant vu Paul dans le temple, soulevèrent toute la foule et mirent la main sur lui, en criant :

28 « Enfants d’Israël, au secours ! Voici l’homme qui prêche partout et à tout le monde contre le peuple, contre la Loi et contre ce lieu ; il a même introduit des païens dans le temple et a profané ce saint lieu. »

29 Car ils avaient vu auparavant Trophime d’Ephèse avec lui dans la ville, et ils croyaient que Paul l’avait fait entrer dans le temple.

30 Aussitôt toute la ville fut en émoi, et le peuple accourut de toute part ; on se saisit de Paul et on l’entraîna hors du temple, dont les portes furent immédiatement fermées.

31 Pendant qu’ils cherchaient à le tuer, la nouvelle arriva au tribun de la cohorte que tout Jérusalem était en confusion.

32 Il prit à l’instant des soldats et des centurions, et accourut à eux. À la vue du tribun et des soldats, ils cessèrent de frapper Paul.

33 Alors le tribun s’approchant, se saisit de lui et le fit lier de deux chaînes ; puis il demanda qui il était et ce qu’il avait fait.

34 Mais, dans cette foule, les uns criaient une chose, les autres une autre. Ne pouvant donc rien apprendre de certain, à cause du tumulte, il ordonna de l’emmener dans la forteresse.

35 Lorsque Paul fut sur les degrés, il dut être porté par les soldats, à cause de la violence de la multitude.

36 Car le peuple suivait en foule en criant : « Fais-le mourir. »

37 Au moment d’être introduit dans la forteresse, Paul dit au tribun : « M’est-il permis de te dire quelque chose ? » — « Tu sais le grec ? répondit le tribun.

38 Tu n’es donc pas l’Egyptien qui s’est révolté dernièrement et qui a emmené au désert quatre mille sicaires ? »

39 Paul lui dit : « Je suis Juif, de Tarse en Cilicie, citoyen d’une ville qui n’est pas sans renom. Je t’en prie, permets-moi de parler au peuple. »

40 Le tribun le lui ayant permis, Paul debout sur les degrés, fit signe de la main au peuple. Un profond silence s’établit, et Paul, s’exprimant en langue hébraïque, leur parla ainsi :

Chapitre 22

1 « Mes frères et mes pères, écoutez ce que j’ai maintenant à vous dire pour ma défense. » —

2 Dès qu’ils entendirent qu’il leur parlait en langue hébraïque, ils firent encore plus de silence.

3 Et Paul dit : « Je suis Juif, né à Tarse en Cilicie ; mais j’ai été élevé dans cette ville et instruit aux pieds de Gamaliel dans la connaissance exacte de la Loi de nos pères, étant plein de zèle pour Dieu, comme vous l’êtes tous aujourd’hui.

4 C’est moi qui ai persécuté cette secte jusqu’à la mort, chargeant de chaînes et jetant en prison hommes et femmes :

5 le grand-prêtre et tous les Anciens m’en sont témoins. Ayant même reçu d’eux des lettres pour les frères, je partis pour Damas afin d’amener enchaînés à Jérusalem ceux qui se trouvaient là, et de les faire punir.

6 Mais comme j’étais en chemin, et déjà près de Damas, tout à coup, vers midi, une vive lumière venant du ciel resplendit autour de moi.

7 Je tombai par terre, et j’entendis une voix qui me disait : Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ?

8 Je répondis : Qui êtes-vous, Seigneur ? Et il me dit : Je suis Jésus de Nazareth, que tu persécutes.

9 Ceux qui étaient avec moi virent bien la lumière, mais ils n’entendirent pas la voix de celui qui me parlait.

10 Alors je dis : Que dois-je faire, Seigneur ? Et le Seigneur me répondit : Lève-toi, va à Damas, et là on te dira tout ce que tu dois faire.

11 Et comme par suite de l’éclat de cette lumière je ne voyais plus, ceux qui étaient avec moi me prirent par la main, et j’arrivai à Damas.

12 Or un homme pieux selon la Loi, nommé Ananie, et de qui tous les Juifs de la ville rendaient un bon témoignage,

13 vint me voir, et s’étant approché de moi, me dit : Saul, mon frère, recouvre la vue. Et au même instant je le vis.

14 Il dit alors : Le Dieu de nos pères t’a prédestiné à connaître sa volonté, à voir le Juste et entendre les paroles de sa bouche.

15 Car tu lui serviras de témoin, devant tous les hommes, des choses que tu as vues et entendues.

16 Et maintenant que tardes-tu ? Lève-toi, reçois le baptême et purifie-toi de tes péchés, en invoquant son nom. —

17 De retour à Jérusalem, comme je priais dans le temple, il m’arriva d’être ravi en esprit,

18 et je vis le Seigneur qui me disait : Hâte-toi et sors au plus tôt de Jérusalem, parce qu’on n’y recevra pas le témoignage que tu rendras de moi. —

19 Seigneur, répondis-je, ils savent eux-mêmes que je faisais mettre en prison et battre de verges dans les synagogues ceux qui croyaient en vous,

20 et lorsqu’on répandit le sang d’Etienne, votre témoin, j’étais moi-même présent, joignant mon approbation à celle des autres et gardant les vêtements de ceux qui le lapidaient.

21 Alors il me dit : Va, c’est aux nations lointaines que je veux t’envoyer. »

22 Les Juifs l’avaient écouté jusqu’à ces mots ; ils élevèrent alors la voix, en disant : « Ote de la terre un pareil homme ; il n’est pas digne de vivre. »

23 Et comme ils poussaient de grands cris, jetant leurs manteaux et lançant de la poussière en l’air,

24 le tribun ordonna de faire entrer Paul dans la forteresse et de lui donner la question par le fouet, afin de savoir pour quel motif ils criaient ainsi contre lui.

25 Déjà les soldats l’avaient lié avec les courroies, lorsque Paul dit au centurion qui était là : « Vous est-il permis de flageller un citoyen romain, qui n’est pas même condamné ? »

26 À ces mots, le centurion alla trouver le tribun pour l’avertir, et lui dit : « Que vas-tu faire ? Cet homme est citoyen romain. »

27 Le tribun vint et dit à Paul : « Dis-moi, es-tu citoyen romain ? » « Oui, » répondit-il ;

28 et le tribun repris : « Moi, j’ai acheté bien cher ce droit de cité. » — « Et moi, dit Paul, je l’ai par ma naissance. »

29 Aussitôt ceux qui se disposaient à lui donner la question se retirèrent ; et le tribun aussi eut peur, quand il sut que Paul était citoyen romain et qu’il l’avait fait lier.

30 Le lendemain, voulant savoir exactement de quoi les Juifs l’accusaient, il lui fit ôter ses liens, et donna l’ordre aux princes des prêtres et à tout le Sanhédrin de se réunir ; puis, ayant fait descendre Paul, il le plaça au milieu d’eux.

Chapitre 23

1 Paul, les regards fixés sur le Sanhédrin, dit : « Mes frères, je me suis conduit devant Dieu jusqu’à ce jour dans toute la droiture d’une bonne conscience… »

2 Le grand prêtre Ananie ordonna à ses satellites de le frapper sur la bouche.

3 Alors Paul lui dit : « Certainement, Dieu te frappera, muraille blanchie ! Tu sièges ici pour me juger selon la Loi, et, au mépris de la Loi, tu ordonnes qu’on me frappe ! »

4 Les assistants dirent : « Tu outrages le grand-prêtre de Dieu ! »

5 Paul répondit : « Je ne savais pas, mes frères, qu’il fût grand-prêtre ; car il est écrit : Tu ne proféreras pas d’injure contre un chef de ton peuple. »

6 Paul, sachant qu’une partie de l’assemblée était composée de Sadducéens et l’autre de Pharisiens, s’écria dans le Sanhédrin : « Mes frères, je suis Pharisien, fils de Pharisiens ; c’est à cause de l’espérance en la résurrection des morts que je suis mis en jugement. »

7 Dès qu’il eut prononcé ces paroles, il s’éleva une discussion entre les Pharisiens et les Sadducéens, et l’assemblée se divisa.

8 Car les Sadducéens disent qu’il n’y a point de résurrection, ni d’ange et d’esprit, tandis que les Pharisiens affirment l’un et l’autre.

9 Il y eut donc une bruyante agitation, et quelques Scribes du parti des Pharisiens, s’étant levés, engagèrent un vif débat, et dirent : « Nous ne trouvons rien à reprendre en cet homme ; si un esprit ou un ange lui avait parlé ?… »

10 Comme la discorde allait croissant, le tribun, craignant que Paul ne fût mis en pièces par eux, ordonna à des soldats de descendre pour l’enlever du milieu d’eux et de le ramener dans la forteresse.

11 La nuit suivante, le Seigneur apparut à Paul et lui dit : « Courage ! De même que tu as rendu témoignage de moi dans Jérusalem, il faut aussi que tu me rendes témoignage dans Rome. »

12 Dès que le jour parut, les Juifs ourdirent un complot et jurèrent avec des imprécations contre eux-mêmes, de ne manger ni boire jusqu’à ce qu’ils eussent tué Paul.

13 Il y en avait plus de quarante qui s’étaient engagés dans cette conjuration.

14 Ils allèrent trouver le prince des prêtres et les Anciens et dirent : « Nous avons solennellement juré de ne prendre aucune nourriture que nous n’ayons tué Paul.

15 Vous donc, maintenant, adressez-vous avec le Sanhédrin au tribun, pour qu’il l’amène devant vous, comme si vous vouliez examiner plus à fond sa cause ; et nous, nous sommes prêts à le tuer pendant le trajet. »

16 Le fils de la sœur de Paul ayant eu connaissance du complot, accourut à la forteresse et en donna avis à Paul.

17 Celui-ci appela un des centurions et lui dit : « Mène ce jeune homme vers le tribun, car il a quelque chose à lui révéler. »

18 Le centurion, prenant le jeune homme avec lui, le mena au tribun et dit : « Le prisonnier Paul m’a prié de t’amener ce jeune homme qui a quelque chose à te dire. »

19 Le tribun le prit par la main, et l’ayant tiré à part, il lui demanda : « Qu’as-tu à me communiquer ? »

20 Il répondit : « Les Juifs sont convenus de te prier de faire demain comparaître Paul devant le Sanhédrin, sous le prétexte d’examiner plus à fond sa cause.

21 Ne les écoute pas, car plus de quarante d’entre eux lui dressent des embûches, et se sont engagés, avec des imprécations contre eux-mêmes, à ne manger ni boire avant qu’ils ne l’aient tué. Ils sont tout prêts et n’attendent que ton ordre. »

22 Le tribun renvoya ce jeune homme, après lui avoir recommandé de ne dire à personne qu’il lui avait fait ce rapport.

23 Et ayant appelé deux centurions, il leur dit : « Tenez prêts, dès la troisième heure de la nuit, deux cents soldats avec soixante-dix cavaliers et deux cents lanciers, pour aller jusqu’à Césarée.

24 Préparez aussi des chevaux pour y faire monter Paul, afin de le conduire sain et sauf au gouverneur Félix. »

25 Il avait écrit une lettre ainsi conçue :

26 « Claude Lysias, au très excellent gouverneur Félix, salut.

27 Les Juifs s’étaient saisis de cet homme et allaient le tuer, lorsque je survins avec des soldats et l’arrachai de leurs mains, ayant appris qu’il était Romain.

28 Voulant savoir de quel crime ils l’accusaient, je le menai devant leur assemblée,

29 et je trouvai qu’il était accusé au sujet de questions relatives à leur loi, mais n’avait commis aucun crime qui méritât la mort ou la prison.

30 Informé que les Juifs lui dressaient des embûches, je te l’ai immédiatement envoyé, en faisant savoir à ses accusateurs qu’ils eussent à s’expliquer devant toi à son sujet. [Adieu. ] »

31 Les soldats ayant donc pris Paul, selon l’ordre qu’ils avaient reçu, le conduisirent pendant la nuit à Antipatris.

32 Le lendemain, laissant les cavaliers poursuivre la route avec le prisonnier, ils retournèrent à la forteresse.

33 Arrivés à Césarée, les cavaliers remirent la lettre au gouverneur et lui présentèrent Paul.

34 Le gouverneur, après avoir lu la lettre, demanda de quelle province était Paul, et apprenant qu’il était de Cilicie :

35 « Je t’entendrai, dit-il, quand tes accusateurs seront venus. » Et il ordonna de le garder dans le prétoire d’Hérode.

Chapitre 24

1 Cinq jours après, arriva le grand prêtre Ananie, avec quelques Anciens et un certain rhéteur nommé Tertullus ; ils portèrent plainte au gouverneur contre Paul.

2 Celui-ci ayant été appelé, Tertullus se mit à l’accuser en ces termes : « Jouissant d’une paix profonde, grâce à toi, excellent Félix, et aux réformes que ta prévoyance a opérées en faveur de cette nation,

3 nous les accueillons toujours et partout avec une entière reconnaissance.

4 Mais, pour ne pas t’arrêter davantage, je te prie de nous écouter un moment avec ta bonté ordinaire.

5 Nous avons trouvé cet homme : c’est une peste, un homme qui excite des troubles parmi les Juifs dans le monde entier, un chef de la secte des Nazaréens,

6 et qui même a tenté de profaner le temple ; aussi nous l’avons arrêté. [et nous voulions le juger selon notre loi.

7 Mais le tribun Lysias étant survenu, l’a arraché violemment de nos mains,

8 et il a ordonné que ses accusateurs vinssent devant toi]. Tu pourras toi-même, en l’interrogeant, apprendre de sa bouche tout ce dont nous l’accusons. »

9 Les Juifs se joignirent à cette accusation, soutenant que les choses étaient ainsi.

10 Après que le gouverneur lui eut fait signe de parler, Paul répondit :

« C’est avec confiance que je prends la parole pour me justifier, car je sais que tu gouvernes cette nation depuis plusieurs années.

11 Il n’y a pas plus de douze jours, tu peux t’en assurer, que je suis monté à Jérusalem pour adorer.

12 Et l’on ne m’a pas vu dans le temple parler à quelqu’un, ni ameuter la foule, soit dans les synagogues,

13 soit dans la ville ; et ils ne sauraient prouver ce dont ils m’accusent maintenant.

14 Je te confesse que je sers le Dieu de nos pères selon la religion qu’ils appellent une secte, croyant tout ce qui est écrit dans la Loi et les Prophètes,

15 et ayant en Dieu cette espérance, comme ils l’ont eux-mêmes, qu’il y aura une résurrection des justes et des pécheurs.

16 C’est pourquoi moi aussi je m’efforce d’avoir constamment une conscience sans reproche devant Dieu et devant les hommes.

17 Je suis donc venu, après plusieurs années, pour faire des aumônes à mes compatriotes et pour présenter des oblations.

18 C’est alors que j’ai été trouvé dans le temple, après ma consécration, sans attroupement ni tumulte,

19 par certains Juifs d’Asie ; c’était à eux de paraître devant toi comme accusateurs, s’ils avaient quelque chose à me reprocher.

20 Ou bien que ceux-ci disent de quel crime ils m’ont trouvé coupable, lorsque j’ai comparu devant le Sanhédrin,

21 à moins qu’on me fasse un crime de cette seule parole que j’ai dite à haute voix devant eux : C’est à cause de la résurrection des morts que je suis aujourd’hui mis en jugement devant vous. »

22 Félix, qui connaissait bien cette religion les ajourna, en disant : « Quand le tribun Lysias sera venu je connaîtrai à fond votre affaire. »

23 Et il donna l’ordre au centurion de garder Paul, mais en lui laissant quelque liberté, et sans empêcher aucun des siens de lui rendre des services.

24 Quelques jours après, Félix vint avec Drusille, sa femme, qui était juive. Ayant fait appeler Paul, il l’entendit sur la foi en Jésus-Christ.

25 Mais Paul en étant venu à parler de justice, de tempérance et de jugement à venir, Félix effrayé dit : « Pour le moment, retire-toi ; je te rappellerai à la première occasion. »

26 Il espérait en même temps que Paul lui donnerait de l’argent ; aussi le faisait-il venir assez fréquemment pour s’entretenir avec lui.

27 Deux ans s’écoulèrent ainsi, et Félix eut pour successeur Porcius Festus ; et, dans le désir d’être agréable aux Juifs, il laissa Paul en prison.

Chapitre 25

1 Festus, étant donc arrivé dans sa province, monta trois jours après de Césarée à Jérusalem.

2 Les chefs des prêtres et les principaux d’entre les Juifs vinrent lui porter plainte contre Paul. Avec beaucoup d’instances

3 ils lui demandèrent comme une faveur, dans un but hostile à l’Apôtre, qu’il le fît transférer à Jérusalem ; ils préparaient un guet-apens pour le faire périr en route.

4 Festus répondit que Paul était gardé à Césarée et que lui-même y retournerait sous peu.

5 « Que ceux d’entre vous, ajouta-t-il, qui ont qualité pour cela, descendent avec moi, et s’il y a des charges contre cet homme, qu’ils l’accusent. »

6 Après avoir seulement passé huit ou dix jours à Jérusalem, Festus descendit à Césarée. Le lendemain, ayant pris place sur son tribunal, il fit amener Paul.

7 Quand on l’eut amené, les Juifs venus de Jérusalem l’entourèrent, en portant contre lui de nombreuses et graves accusations, qu’ils ne pouvaient prouver.

8 Paul dit pour sa défense : « Je n’ai rien fait de répréhensible, ni contre la loi des Juifs, ni contre le temple, ni contre César. »

9 Festus, qui voulait faire plaisir aux Juifs, dit à Paul : « Veux-tu monter à Jérusalem et y être jugé sur ces griefs en ma présence ? »

10 Paul répondit : « Je suis devant le tribunal de César ; c’est là que je dois être jugé. Je n’ai fait aucun tort aux Juifs, comme tu le sais bien toi-même.

11 Si j’ai commis quelque injustice ou quelque attentat qui mérite la mort, je ne refuse pas de mourir ; mais s’il n’y a rien de fondé dans leurs accusations, personne n’a le droit de me livrer à eux. J’en appelle à César. »

12 Alors Festus, après en avoir conféré avec son conseil, répondit : « Tu en as appelé à César, tu iras à César. »

13 Quelques jours après le roi Agrippa et Bérénice arrivèrent à Césarée pour saluer Festus.

14 Comme ils y passèrent plusieurs jours, Festus exposa au roi l’affaire de Paul, en disant : « Il y a ici un homme que Félix a laissé prisonnier.

15 Lorsque j’étais à Jérusalem, les princes des prêtres et les Anciens des Juifs ont porté plainte contre lui, demandant sa condamnation.

16 Je leur ai répondu que ce n’est pas la coutume des Romains de livrer un homme avant d’avoir confronté l’accusé avec ses accusateurs et de lui avoir donné les moyens de se justifier de ce dont on l’accuse.

17 Ils sont donc venus ici, et, sans différer, j’ai pris place le lendemain sur mon tribunal, et j’ai ordonné de m’amener cet homme.

18 Les accusateurs, s’étant présentés, ne lui imputèrent aucun des crimes que je supposais ;

19 mais ils eurent avec lui des controverses ayant trait à leur religion particulière et à un certain Jésus, qui est mort et que Paul affirmait être vivant.

20 Comme j’étais embarrassé pour faire une enquête sur ces matières, je lui demandai s’il voulait aller à Jérusalem et y être jugé sur ces accusations.

21 Mais Paul en ayant appelé, pour que sa cause fût réservée à la connaissance de l’empereur, j’ai ordonné de le garder jusqu’à ce que je l’envoie à César. »

22 Agrippa dit à Festus : « J’aurais voulu, moi aussi, entendre cet homme. » — « Demain, répondit Festus, tu l’entendras. »

23 Le lendemain, Agrippa et Bérénice vinrent en grand faste. Quand ils furent dans la salle d’audience avec les tribuns et les principaux personnages de la ville, Paul fut amené par l’ordre de Festus.

24 Et Festus dit : « Roi Agrippa, et vous tous qui êtes présents avec nous, vous avez devant vous l’homme au sujet duquel les Juifs sont venus en foule me parler soit à Jérusalem, soit ici, en criant qu’il ne fallait plus le laisser vivre.

25 Pour moi, ayant reconnu qu’il n’a rien fait qui mérite la mort, et lui-même en ayant appelé à l’empereur, j’ai résolu de le lui envoyer.

26 Comme je n’ai rien de précis à écrire à l’empereur sur son compte, je l’ai fait comparaître devant vous, et surtout devant toi, roi Agrippa, afin qu’après cette audience je puisse rédiger mon rapport.

27 Car il me paraît déraisonnable d’envoyer un prisonnier, sans indiquer en même temps de quoi on l’accuse. »

Chapitre 26

1 Agrippa dit à Paul : « Tu as la parole pour ta défense. » Alors Paul, étendant la main, se justifia en ces termes :

2 « Je m’estime heureux, roi Agrippa, d’avoir aujourd’hui à me justifier devant toi de toutes les accusations portées contre moi par les Juifs ;

3 car tu connais mieux que personne leurs coutumes et leurs controverses. Je te prie donc de m’écouter avec patience.

4 Ma vie, dès les premiers temps de ma jeunesse, est connue de tous les Juifs, puisqu’elle s’est passée à Jérusalem, au milieu de ma nation.

5 Me connaissant ainsi depuis longtemps, ils savent, s’ils veulent en rendre témoignage, que j’ai vécu en pharisien selon la secte la plus austère de notre religion.

6 Et maintenant je suis mis en jugement parce que j’espère en la promesse que Dieu a faite à nos pères,

7 promesse dont nos douze tribus, en servant Dieu sans relâche, nuit et jour, attendent la réalisation. C’est pour cette espérance, ô roi, que les Juifs m’accusent !

8 Vous semble-t-il donc incroyable que Dieu ressuscite les morts ?

9 Moi aussi j’avais cru que je devais m’opposer de toutes mes forces au nom de Jésus de Nazareth.

10 C’est ce que j’ai fait à Jérusalem ; j’ai fait enfermer dans les prisons un grand nombre de saints, en ayant reçu le pouvoir des princes des prêtres ; et quand on les mettait à mort, j’y donnais mon suffrage.

11 Souvent, parcourant toutes les synagogues et sévissant contre eux, je les ai forcés de blasphémer ; et ma fureur allant toujours croissant, je les poursuivais jusque dans les villes étrangères.

12 Comme j’allais ainsi à Damas, avec de pleins pouvoirs et un mandat des chefs des prêtres,

13 vers le milieu du jour, je vis sur le chemin, ô roi, une lumière venant du ciel, plus éclatante que celle du soleil, resplendir autour de moi et de mes compagnons.

14 Nous tombâmes tous par terre, et j’entendis une voix qui me disait en langue hébraïque : Saul, Saul, pourquoi me persécutes-tu ? Il te serait dur de regimber contre l’aiguillon. —

15 Qui êtes-vous, Seigneur ? m’écriai-je. Et le Seigneur dit : Je suis Jésus, que tu persécutes.

16 Mais relève-toi, et tiens-toi ferme sur tes pieds, car je t’ai apparu, afin de te constituer ministre et témoin des choses que tu as vues et de celles pour lesquelles je t’apparaîtrai encore.

17 Je t’ai tiré du milieu de ce peuple et des Gentils auxquels maintenant je t’envoie,

18 pour leur ouvrir les yeux, afin qu’ils passent des ténèbres à la lumière, et de la puissance de Satan à Dieu, et qu’ainsi, par la foi en moi, ils reçoivent la rémission des péchés et l’héritage avec les sanctifiés.

19 Je n’ai donc pas résisté, roi Agrippa, à la vision céleste ;

20 mais d’abord j’ai prêché, à ceux de Damas, puis à Jérusalem, et dans toute la Judée, et parmi les Gentils, le repentir et la conversion à Dieu, par la pratique d’œuvres dignes de la pénitence.

21 Voilà pourquoi les Juifs se sont saisis de moi dans le temple et ont essayé de me faire périr.

22 C’est donc grâce au secours de Dieu que je suis resté debout jusqu’à ce jour, rendant témoignage devant les petits et les grands, sans dire autre chose que ce que Moïse et les prophètes ont prédit,

23 savoir, que le Christ devait souffrir, et que, ressuscité le premier d’entre les morts, il annoncerait la lumière au peuple et aux Gentils… »

24 Comme il parlait ainsi pour sa défense, Festus dit à haute voix : « Tu déraisonnes, Paul ; ton grand savoir égare ton esprit. »

25 « Je ne déraisonne pas, très excellent Festus, répondit Paul ; je parle le langage de la vérité et de la sagesse.

26 Le roi est instruit de ces choses, et je lui en parle librement, persuadé qu’il n’en ignore aucune ; car rien de tout cela ne s’est passé dans un coin.

27 Crois-tu aux prophètes, roi Agrippa ? Je sais que tu y crois. »

28 Agrippa dit à Paul : « Peu s’en faut que tu ne me persuades de devenir chrétien. » —

29 « Qu’il s’en faille de peu ou de beaucoup, repartit Paul, plût à Dieu que non seulement toi, mais encore tous ceux qui m’écoutent en ce moment, vous fussiez tels que je suis, à l’exception de ces chaînes ! »

30 Alors le roi se leva, et avec lui le gouverneur, Bérénice et toute leur suite.

31 S’étant retirés, ils se disaient les uns aux autres : « Cet homme n’a rien fait qui mérite la mort ou la prison. »

32 Et Agrippa dit à Festus : « On pourrait le relâcher, s’il n’en avait pas appelé à César. »

Chapitre 27

1 Lorsqu’il eut été décidé que nous irions par mer en Italie, on remit Paul et quelques autres prisonniers à un centurion nommé Julius, de la cohorte Augusta.

2 Nous montâmes sur un vaisseau d’Adramytte qui devait longer les côtes de l’Asie, et nous levâmes l’ancre, ayant avec nous Aristarque, Macédonien de Thessalonique.

3 Le jour suivant, nous abordâmes à Sidon ; et Julius, qui traitait Paul avec bienveillance, lui permit d’aller chez ses amis et de recevoir leurs soins.

4 Étant partis de là, nous côtoyâmes l’île de Chypre, parce que les vents étaient contraires.

5 Après avoir traversé la mer qui baigne la Cilicie et la Pamphylie, nous arrivâmes à Myre, en Lycie.

6 Le centurion y ayant trouvé un navire d’Alexandrie qui faisait voile pour l’Italie, il nous y fit monter.

7 Pendant plusieurs jours nous navigâmes lentement, et ce ne fut pas sans difficulté que nous arrivâmes à la hauteur de Cnide, où le vent ne nous permit pas d’aborder. Nous passâmes au-dessous de l’île de Crète, du côté de Salmoné,

8 et longeant la côte avec peine, nous arrivâmes à un lieu nommé Bons-Ports, près duquel était la ville de Laséa.

9 Un temps assez long s’était écoulé et la navigation devenait dangereuse, car l’époque du jeûne était déjà passée. Paul fit des représentations à l’équipage :

10 « Mes amis, leur dit-il, je vois que la navigation ne pourra se faire sans danger et sans de graves dommages, non seulement pour la cargaison et le navire, mais encore pour nos personnes. »

11 Mais le centurion avait plus de confiance en ce que disait le pilote et le patron du navire, que dans les paroles de Paul.

12 Et comme le port n’était pas bon pour hiverner, la plupart furent d’avis de reprendre la mer et de tâcher d’atteindre, pour y passer l’hiver, Phénice, port de Crète qui regarde l’Africus et le Corus.

13 Un léger vent du sud vint à souffler ; se croyant maîtres d’exécuter leur dessin, ils levèrent l’ancre et rasèrent plus près les côtes de Crète.

14 Mais bientôt un vent impétueux, nommé Euraquilon, se déchaîna sur l’île.

15 Le navire fut entraîné, sans pouvoir lutter contre l’ouragan, et nous nous laissâmes aller à la dérive.

16 Nous passâmes rapidement au-dessous d’une petite île, nommée Cauda, et nous eûmes beaucoup de peine à remonter la chaloupe.

17 Quand on l’eut hissée, les matelots, ayant recours à tous les moyens de salut, ceintrèrent le navire, et dans la crainte d’échouer sur la Syrte, ils abattirent la voilure et se laissèrent aller.

18 Comme nous étions violemment battus par la tempête, on jeta le lendemain la cargaison à la mer,

19 et le jour suivant nous y lançâmes de nos propres mains les agrès du navire.

20 Pendant plusieurs jours, ni le soleil ni les étoiles ne se montrèrent, et la tempête continuait de sévir avec violence : tout espoir de salut s’était évanoui.

21 Depuis longtemps personne n’avait mangé. Paul, se levant alors au milieu d’eux, leur dit : « Vous auriez dû m’écouter, mes amis, ne point partir de Crète, et vous épargner ce péril et ce dommage.

22 Cependant je vous exhorte à prendre courage, car aucun de vous ne perdra la vie ; le vaisseau seul sera perdu.

23 Cette nuit même un ange de Dieu à qui j’appartiens et que je sers, m’est apparu,

24 et m’a dit : Paul, ne crains point ; il faut que tu comparaisses devant César, et voici que Dieu t’a donné tous ceux qui naviguent avec toi.

25 Courage donc, mes amis ; car j’ai confiance en Dieu qu’il en sera comme il m’a été dit.

26 Nous devons échouer sur une île. »

27 La quatorzième nuit, comme nous étions ballottés dans l’Adriatique, les matelots soupçonnèrent, vers le milieu de la nuit, qu’on approchait de quelque terre.

28 Jetant aussitôt la sonde, ils trouvèrent vingt brasses ; un peu plus loin, il la jetèrent de nouveau, et en trouvèrent quinze.

29 Dans la crainte de heurter contre des récifs, ils jetèrent quatre ancres de la poupe, et attendirent le jour avec impatience.

30 Mais comme les matelots cherchaient à s’échapper du navire, et que déjà, sous prétexte d’aller jeter des ancres du côté de la proue, ils avaient mis la chaloupe à flot,

31 Paul dit au centurion et aux soldats : « Si ces hommes ne restent pas dans le navire, vous êtes tous perdus. »

32 Alors les soldats coupèrent les amarres de la chaloupe, et la laissèrent tomber.

33 En attendant le jour, Paul exhorta tout le monde à prendre de la nourriture : « Voici, leur dit-il, le quatorzième jour que, remplis d’anxiété, vous restez à jeun sans rien prendre.

34 Je vous engage donc à manger, car cela importe à votre salut ; aucun de vous ne perdra un cheveu de sa tête. »

35 Ayant ainsi parlé, il prit du pain, et après avoir rendu grâces à Dieu devant tous, il le rompit et se mit à manger.

36 Et tous, reprenant courage, mangèrent aussi.

37 Nous étions en tout, sur le bâtiment, deux cent soixante-seize personnes.

38 Quand ils eurent mangés suffisamment, ils allégèrent le navire en jetant les provisions à la mer.

39 Le jour étant venu, ils ne reconnurent pas la côte ; mais ayant aperçu une baie qui avait une plage de sable, ils résolurent de faire échouer le navire, s’ils le pouvaient.

40 On coupa donc les amarres des ancres, qu’on abandonna à la mer ; on lâcha en même temps les attaches des gouvernails, on mit au vent la voile d’artimon et on se dirigea vers la plage.

41 Mais ayant touché sur une langue de terre, ils y échouèrent ; la proue s’enfonça et resta immobile, tandis que la poupe se disloquait sous la violence des vagues.

42 Les soldats furent d’avis de tuer les prisonniers, de peur que quelqu’un d’entre eux ne s’échappât à la nage.

43 Mais le centurion, qui voulait sauver Paul, les empêcha d’exécuter leur dessein. Il ordonna à ceux qui savaient nager de se jeter à l’eau les premiers et de gagner la terre,

44 et aux autres de se mettre sur des planches ou sur des débris du vaisseau. Et ainsi tous atteignirent le rivage sains et saufs.

Chapitre 28

1 Une fois sauvés, nous reconnûmes que l’île s’appelait Malte. Les barbares nous traitèrent avec une bienveillance peu commune ;

2 ils nous recueillirent tous autour d’un grand feu qu’ils avaient allumé, à cause de la pluie qui était survenue, et du froid.

3 Paul ayant ramassé quelques broussailles et les ayant jetées dans le brasier, une vipère, que la chaleur en fit sortir, s’attacha à sa main.

4 En voyant ce reptile qui pendait à sa main, les barbares se dirent les un aux autres : « Sans aucun doute, cet homme est un meurtrier ; car, après qu’il a été sauvé de la mer, la Justice divine n’a pas voulu le laisser vivre. »

5 Lui, cependant, secoua la vipère dans le feu et n’en ressentit aucun mal.

6 Les barbares s’attendaient à le voir enfler ou tomber mort subitement. Mais après avoir longtemps attendu, voyant qu’il ne lui arrivait aucun mal, ils changèrent de sentiment, et dirent : C’est un dieu.

7 Il y avait, dans le voisinage, des terres appartenant au premier personnage de l’île, nommé Publius ; qui nous reçut et nous donna pendant trois jours l’hospitalité la plus amicale.

8 Le père de Publius était alors au lit, malade de la fièvre et de la dysenterie. Paul alla le visiter, et après avoir prié, il lui imposa les mains et le guérit.

9 Sur quoi tous les autres malades de l’île vinrent le trouver, et ils furent guéris.

10 On nous rendit de grands honneurs à notre départ, et on nous pourvut de ce dont nous avions besoin.

11 Après un séjour de trois mois, nous nous embarquâmes sur un vaisseau d’Alexandrie qui avait passé l’hiver dans l’île ; il portait pour enseigne les Dioscures.

12 Ayant abordé à Syracuse, nous y restâmes trois jours.

13 De là, en suivant la côte, nous atteignîmes Reggio, et le lendemain, le vent soufflant du sud, nous arrivâmes en deux jours à Pouzzoles ;

14 nous y trouvâmes des frères qui nous prièrent de passer sept jours avec eux ; ensuite nous partîmes pour Rome.

15 Ayant entendu parler de notre arrivée, les frères de cette ville vinrent au-devant de nous jusqu’au Forum d’Appius et aux Trois-Tavernes. Paul, en les voyant, rendit grâces à Dieu et fut rempli de confiance.

16 Quand nous fûmes arrivés à Rome, on permit à Paul de demeurer en son particulier avec un soldat qui le gardait.

17 Trois jours après, Paul fit appeler les principaux d’entre les Juifs, et quand ils furent venus, il leur dit : « Mes frères, sans avoir rien fait ni contre le peuple, ni contre les coutumes de nos pères, je suis prisonnier, et, depuis Jérusalem, livré au pouvoir des Romains.

18 Après m’avoir interrogé, ils voulaient me relâcher, parce qu’il n’y avait rien en moi qui méritât la mort.

19 Mais les Juifs s’y opposèrent, et je me suis vu forcé d’en appeler à César, non certes que j’aie aucun dessein d’accuser ma nation.

20 Voilà pourquoi j’ai demandé à vous voir et à vous parler ; car c’est à cause de l’espérance d’Israël que je porte cette chaîne. »

21 Ils lui répondirent : « Nous n’avons reçu de Judée aucune lettre à ton sujet, et aucun des frères qui en sont revenus n’a rien rapporté ou dit de défavorable à ton égard.

22 Mais nous voudrions entendre de ta bouche ce que tu penses ; car, pour ce qui est de cette secte, nous savons qu’elle rencontre partout de l’opposition. »

23 Ayant pris jour avec lui, ils vinrent en plus grand nombre le trouver où il logeait. Paul leur exposa, dans un langage pressant, le royaume de Dieu, cherchant à les persuader, par la loi de Moïse et les Prophètes, de ce qui concerne Jésus. L’entretien dura depuis le matin jusqu’au soir.

24 Les uns furent convaincus par ce qu’il disait, mais les autres ne crurent point.

25 Comme ils se retiraient en désaccord, Paul n’ajouta que ces mots : « Elle est bien vraie cette parole que le Saint-Esprit a dite à vos pères par le prophète Isaïe :

26 Va vers ce peuple, et dis-leur : Vous entendrez de vos oreilles, et vous ne comprendrez point ; vous regarderez de vos yeux, et vous ne verrez point.

27 Car le cœur de ce peuple est devenu insensible ; ils ont endurci leurs oreilles et ils ont fermé leurs yeux, de peur de voir de leurs yeux, d’entendre de leurs oreilles, de comprendre avec leur cœur, de se convertir et de recevoir de moi le salut. —

28 Sachez donc que ce salut de Dieu a été envoyé aux Gentils ; pour eux, ils le recevront avec docilité. »

29 [Lorsqu’il eut ainsi parlé, les Juifs s’en allèrent, en discutant vivement entre eux. ]

30 Paul demeura deux ans entiers dans une maison qu’il avait louée. Il recevait tous ceux qui venaient le visiter,

31 prêchant le royaume de Dieu et enseignant ce qui regarde le Seigneur Jésus-Christ, en toute liberté et sans empêchement.

Aggée

Chapitre 1

La deuxième année du roi Darius, au sixième mois, le premier jour du mois, la parole de Yahweh fut adressée, par l’intermédiaire d’Aggée, le prophète, à Zorobabel, fils de Salathiel, gouverneur de Juda, et à Jésus, fils de Josédec, le grand prêtre, en ces termes :

Ainsi parle Yahweh des armées : Ce peuple dit : « Le temps n’est pas venu, le temps pour la maison de Yahweh d’être rebâtie. »

Et la parole de Yahweh se fit entendre par l’intermédiaire d’Aggée, le prophète, en ces termes :

Est-il temps pour vous autres d’habiter vos maisons lambrissées, quand cette maison-là est en ruines ?

Et maintenant ainsi parle Yahweh des armées : Considérez attentivement vos voies.

Vous avez semé beaucoup et recueilli peu ; vous mangez, mais non jusqu’à être rassasiés ; vous buvez, mais non jusqu’à votre soûl ; vous êtes vêtus, mais non jusqu’à être réchauffés ; et le salarié gagne son salaire pour une bourse trouée.

Ainsi parle Yahweh des armées : Considérez attentivement vos voies.

Allez à la montagne, apportez du bois, et bâtissez la maison ; j’en aurai plaisir et gloire, dit Yahweh.

Vous comptiez sur beaucoup, et voici que cela se réduit à peu ; vous aviez rentré vos récoltes, et j’ai soufflé dessus. À cause de quoi — oracle de Yahweh des armées ? À cause de ma maison qui est en ruines, tandis que vous vous empressez chacun pour votre maison.

C’est pourquoi les cieux vous ont retenu la rosée, et la terre a retenu ses fruits.

J’ai appelé la sécheresse sur la terre et sur les montagnes, sur le blé, sur le vin nouveau, sur l’huile, et sur ce que peut produire le sol, et sur l’homme et sur les bêtes ; et sur tout le travail des mains.

Alors Zorobabel, fils de Salathiel, et Jésus, fils de Josédec, le grand prêtre, et tout le reste du peuple, écoutèrent la voix de Yahweh, leur Dieu, et les paroles d’Aggée, le prophète, selon la mission qu’il avait reçue de Yahweh, leur Dieu ; et le peuple craignit devant Yahweh.

Et Aggée, envoyé de Yahweh, sur l’ordre de Yahweh, parla au peuple en ces termes : « Je suis avec vous, — oracle de Yahweh. »

Et Yahweh réveilla l’esprit de Zorobabel, fils de Salathiel, gouverneur de Juda, l’esprit de Jésus, fils de Josédec, le grand prêtre, et l’esprit de tout le reste du peuple ; et ils vinrent et travaillèrent à la maison de Yahweh des armées, leur Dieu,

le vingt-quatrième jour du sixième mois, la deuxième année du roi Darius.

Chapitre 2

Au septième mois le vingt et un du mois, la parole de Yahweh se fit entendre par l’intermédiaire d’Aggée, le prophète, en ces termes :

Parle donc à Zorobabel, fils de Salathiel, gouverneur de Juda, à Jésus, fils de Josédec, le grand prêtre, et au reste du peuple, en ces termes :

Quel est parmi vous le survivant qui a vu cette maison dans sa gloire première, et en quel état la voyez-vous maintenant ? Ne paraît-elle pas à vos yeux comme rien ?

Et maintenant, courage Zorobabel ! — oracle de Yahweh. Courage, Jésus fils de Josédec, grand prêtre ! Courage, tout le peuple du pays, — oracle de Yahweh, — et agissez ! Car je suis avec vous, — oracle de Yahweh des armées.

Il y a l’engagement que j’ai pris avec vous, quand vous êtes sortis d’Égypte ; et mon Esprit demeure au milieu de vous : ne craignez rien !

Car ainsi parle Yahweh des armées : Une fois encore, et ce sera dans peu, j’ébranlerai les cieux et la terre, la mer et le continent.

J’ébranlerai toutes les nations, et les trésors de toutes les nations viendront ; et je remplirai de gloire cette maison, dit Yahweh des armées.

À moi l’argent, à moi l’or, — oracle de Yahweh des armées.

Grande sera la gloire de cette maison ; la dernière plus que la première ; et en ce lieu je mettrai la paix, — oracle de Yahweh des armées.

Le vingt-quatrième jour du neuvième mois, la deuxième année de Darius, la parole de Yahweh se fit entendre par l’intermédiaire d’Aggée, le prophète, en ces termes :

Ainsi parle Yahweh des armées : Demande aux prêtres une décision en ces termes :

Voici qu’un homme porte dans le pan de son vêtement de la viande consacrée ; il touche de ce pan du pain, un mets bouilli, du vin, de l’huile, ou tout autre aliment : sera-ce consacré ? Les prêtres répondirent et dirent : Non.

— Et Aggée dit : si un homme souillé par le contact d’un mort touche à toutes ces choses, seront-elles souillées ? Les prêtres répondirent et dirent : elles seront souillées.

— Alors Aggée, reprenant la parole, dit :

Tel est ce peuple, telle est cette nation devant moi, — oracle de Yahweh ; telles sont toutes les œuvres de leurs mains : ce qu’ils offrent là est souillé.

Et maintenant, portez votre attention de ce jour-ci en arrière, avant qu’on n’eut encore mis pierre sur pierre, au temple de Yahweh.

Alors, quand on venait à un tas de vingt mesures, il n’y en avait que dix ; quand on venait au pressoir pour y puiser cinquante mesures, il n’y en avait que vingt.

Je vous ai frappés par la rouille, la nielle et la grêle, j’ai frappé tout le travail de vos mains ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

Portez donc votre attention de ce jour-ci en arrière ; depuis le vingt-quatrième jour du neuvième mois jusqu’à partir du jour où a été fondé le temple de Yahweh, portez votre attention !

La semence était-elle encore dans le grenier ? Même la vigne, le figuier, le grenadier et l’olivier n’ont rien produit : mais à partir de ce jour, je bénirai.

La parole de Yahweh fut adressée une seconde fois à Aggée le vingt-quatrième jour du mois en ces termes :

Parle ainsi à Zorobabel, gouverneur de Juda :

J’ébranlerai les cieux et la terre ;

je renverserai le trône des royaumes, je détruirai la puissance des royaumes des nations ; je renverserai les chars et ceux qui les montent ; les chevaux avec leurs cavaliers tomberont, par l’épée les uns des autres.

En ce jour-là, — oracle de Yahweh des armées, je te prendrai, Zorobabel, fils de Salathiel, mon serviteur, — oracle de Yahweh, et je ferai de toi comme un cachet ; car je t’ai élu, — oracle de Yahweh des armées.

Amos

Chapitre 1

1 Paroles d’Amos, qui fut parmi les bergers de Thécué. Ce qu’il a vu au sujet d’Israël, dans les jours d’Ozias, roi de Juda, et dans les jours de Jéroboam, fils de Joas, roi d’Israël, deux ans avant le tremblement de terre.

2 Il dit : Yahweh rugira de Sion ; de Jérusalem il fera entendre sa voix ; les pâturages des bergers seront en deuil, et le sommet du Carmel sera desséché.

3 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes de Damas, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils ont broyé Galaad avec des traîneaux de fer,

4 j’enverrai le feu dans la maison d’Hazaël, et il dévorera les palais de Ben-Hadad ;

5 je briserai le verrou de Damas, j’exterminerai de Biqath-Aven l’habitant, et de Beth-Eden, celui qui tient le sceptre ; et le peuple de Syrie ira captif à Qir, dit Yahweh.

6 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes de Gaza, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils ont déporté des convois entiers de captifs, pour les livrer à Edom,

7 j’enverrai le feu dans les murs de Gaza, et il dévorera ses palais ;

8 j’exterminerai d’Azot l’habitant, et d’Ascalon celui qui tient le sceptre, et je tournerai ma main sur Accaron ; et le reste des Philistins périra, dit le Seigneur Yahweh.

9 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes de Tyr, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils ont livré des convois entiers de captifs à Edom, et ne se sont pas souvenus de l’alliance fraternelle,

10 j’enverrai le feu sur le mur de Tyr, et il dévorera ses palais.

11 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes d’Edom, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’il a poursuivi son frère avec le glaive, et qu’il a étouffé sa compassion, et parce que sa colère déchire à jamais, et qu’il garde jusqu’à la fin sa rancune,

12 j’enverrai le feu dans Théman, et il dévorera les palais de Bosra.

13 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes des enfants d’Ammon, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils ont fendu le ventre des femmes enceintes de Galaad, afin d’élargir leur frontière,

14 j’allumerai un feu sur le mur de Rabbah, et il dévorera ses palais, au milieu des cris de guerre d’un jour de bataille, au milieu du tourbillon d’un jour de tempête.

15 Et leur roi s’en ira en captivité, lui et ses princes avec lui, dit Yahweh.

Chapitre 2

1 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes de Moab, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’il à brûlé les os du roi d’Edom jusqu’à les calciner,

2 j’enverrai le feu dans Moab, et il dévorera les palais de Carioth ; et Moab mourra au milieu du tumulte, des cris de guerre, du son de la trompette.

3 J’exterminerai de son sein le Juge, et j’égorgerai avec lui tous ses princes, dit Yahweh.

4 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes de Juda, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils ont rejeté la loi de Yahweh, et qu’ils n’ont pas gardé ses ordonnances, et que leurs idoles de mensonge les ont égarés, celles que leurs pères avaient suivies,

5 j’enverrai le feu en Juda, et il dévorera les palais de Jérusalem.

6 Ainsi parle Yahweh : À cause de trois crimes d’Israël, et à cause de quatre, — je ne le révoquerai point. Parce qu’ils vendent le juste à prix d’argent, et l’indigent à cause d’une paire de sandales ;

7 parce qu’ils aspirent à voir la poussière de la terre sur la tête des misérables, et qu’ils font fléchir la voie des petits ; parce que le fils et son père vont vers la même fille, pour profaner mon saint nom ;

8 parce qu’ils s’étendent sur des vêtements reçus en gage, à côté de tous les autels, et qu’ils boivent le vin de ceux qu’ils ont frappés d’amende, dans la maison de leur Dieu.

9 Et pourtant j’avais détruit devant eux l’Amorrhéen, dont la hauteur était comme celle des cèdres, et qui était fort comme les chênes ; j’avais détruit son fruit en haut, et ses racines en bas.

10 Et pourtant je vous avais fait monter du pays d’Égypte, et je vous avais conduits quarante ans dans le désert, pour vous mettre en possession du pays de l’Amorrhéen.

11 J’avais suscité parmi vos fils des prophètes, et parmi vos jeunes gens des nazaréens, — n’en est-il pas ainsi, enfants d’Israël ? — oracle de Yahweh.

12 Mais vous avez fait boire du vin aux nazaréens et vous avez donné cet ordre aux prophètes : « Ne prophétisez pas » !

13 Voici que je vais vous fouler, comme foule la terre un chariot, quand il est rempli de gerbes.

14 La fuite manquera à l’homme agile, et le vigoureux ne trouvera plus sa force ; et le vaillant ne sauvera pas sa vie,

15 et celui qui manie l’arc ne résistera pas ; et l’homme aux pieds agiles ne se sauvera pas, et le cavalier ne sauvera pas sa vie.

16 Et le plus courageux d’entre les braves s’enfuira tout nu en ce jour-là, — oracle de Yahweh.

Chapitre 3

1 Ecoutez cette parole que Yahweh a prononcée sur vous, enfants d’Israël, « sur toute la famille que j’ai fait monter du pays d’Égypte », — en ces termes :

2 Je n’ai connu que vous seuls parmi toutes les familles de la terre ; c’est pourquoi je vous punirai de toutes vos iniquités.

3 Deux hommes marchent-ils ensemble, sans qu’ils se soient accordés ?

4 Le lion rugit-il dans la forêt, sans avoir une proie ? Le lionceau fait-il retentir sa voix du fond de sa tanière, sans qu’il ait rien pris ?

5 Le passereau tombe-t-il dans le filet à terre, sans qu’il y ait un appât pour lui ! Le filet se lève-t-il du sol, sans qu’il ait pris quelque chose ?

6 Sonne-t-on de la trompette dans une ville, sans que le peuple s’épouvante ? Arrive-t-il un malheur dans une ville, sans que Yahweh en soit l’auteur ?

7 Car le Seigneur Yahweh ne fait rien sans qu’il ait révélé son secret à ses serviteurs, les prophètes.

8 Le lion a rugi : qui ne craindrait ? Le Seigneur Yahweh a parlé : qui ne prophétiserait ?

9 Faites entendre cette parole sur les palais dans Azot, et sur les palais dans la terre d’Égypte, et dites : Rassemblez-vous sur les montagnes de Samarie, et voyez quels nombreux désordres sont au milieu d’elle, et quelles violences dans son sein.

10 Et ils ne savent pas agir avec droiture, — oracle de Yahweh, eux qui entassent la violence et le pillage dans leurs palais.

11 C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur Yahweh : Voici l’ennemi, il enserre le pays ; il te dépouillera de ta force, et tes palais seront pillés.

12 Ainsi parle Yahweh : Comme le berger arrache de la gueule du lion deux jarrets ou un bout d’oreille, ainsi seront sauvés les enfants d’Israël, qui sont assis à Samarie, au coin d’un divan, sur des coussins de Damas.

13 Écoutez, et attestez ceci dans la maison de Jacob, — oracle du Seigneur Yahweh, le Dieu des armées :

14 Le jour où je vengerai sur lui les transgressions d’Israël, je vengerai aussi les autels de Béthel ; les cornes de l’autel seront brisées, et elles tomberont à terre.

15 Je frapperai la maison d’hiver, avec la maison d’été ; les maisons d’ivoire seront dévastées, et de nombreuses maisons seront détruites, — oracle de Yahweh.

Chapitre 4

1 Écoutez cette parole, vaches de Basan, qui êtes sur la montagne de Samarie, vous qui opprimez les faibles, et qui foulez les indigents, vous qui dites à vos maris : « Apportez et buvons ! »

2 Le Seigneur Yahweh a juré par sa sainteté : Voici que des jours viendront sur vous où l’on vous enlèvera avec des crocs, et votre postérité avec des harpons.

3 Vous sortirez par les brèches, chacune devant soi, et vous serez jetées en Armon, — oracle de Yahweh.

4 Venez à Béthel et péchez, à Galgala, et multipliez vos péchés ! Amenez chaque matin vos sacrifices, et tous les trois jours vos dîmes !

5 Faites fumer l’oblation de louange sans levain ; annoncez des dons volontaires, publiez-les ! Car c’est cela que vous aimez, enfants d’Israël, — oracle du Seigneur Yahweh.

6 Aussi je vous ai procuré la netteté des dents en toutes vos villes, et la disette de pain dans toutes vos demeures ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

7 Aussi je vous ai retenu la pluie, lorsqu’il y avait encore trois mois avant la moisson ; j’ai fait pleuvoir sur une ville, et je ne faisais pas pleuvoir sur une autre ville ; une région était arrosée par la pluie, et une autre région, sur laquelle il ne pleuvait pas, se desséchait.

8 Deux, trois villes couraient à une autre ville, pour boire de l’eau, et ne se désaltéraient pas ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

9 Je vous ai frappés par la rouille et la nielle ; vos nombreux jardins, vos vignes, vos figuiers et vos oliviers, la sauterelle les a dévorés ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

10 J’ai envoyé parmi vous la peste, à la manière d’Égypte ; j’ai tué par l’épée vos jeunes gens, pendant que vos chevaux étaient capturés ; j’ai fait monter la puanteur de votre camp, et elle est arrivée à vos narines ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

11 J’ai causé en vous des bouleversements, comme Dieu a bouleversé Sodome et Gomorrhe, et vous avez été comme un tison arraché de l’incendie ; et vous n’êtes pas revenus à moi, — oracle de Yahweh.

12 C’est pourquoi, ainsi te ferai-je, Israël ! Puisque je te ferai cela, prépare-toi à la rencontre de ton Dieu, Israël !

13 Car c’est lui qui a formé les montagnes, et qui a créé le vent, qui fait connaître à l’homme quelle est sa pensée, qui fait de l’aurore les ténèbres, et qui marche sur les sommets de la terre ! Yahweh, le Dieu des armées, est son nom.

Chapitre 5

1 Écoutez cette parole, que je profère sur vous, — une lamentation, — maison d’Israël :

2 Elle est tombée, elle ne se relèvera plus, la vierge d’Israël ! Elle est renversée sur sa terre, personne ne la relèvera.

3 Car ainsi parle Yahweh : La ville qui se mettait en campagne avec mille guerriers en gardera cent ; celle qui se mettait en campagne avec cent en gardera dix, pour la maison d’Israël.

4 Car ainsi parle Yahweh à la maison d’Israël : Cherchez-moi et vivez !

5 Ne cherchez pas Béthel, ne venez pas à Galgala, ne passez pas à Bersabée ! Car Galgala sera emmené captif, et Béthel deviendra néant.

6 Cherchez Yahweh et vivez, de peur qu’il ne fonde, comme un feu, sur la maison de Joseph, et ne la dévore, sans que Béthel ait personne pour éteindre.

7 Ils changent le droit en absinthe, et jettent à terre la justice !

8 Il a fait les Pléiades et Orion ; il change en aurore les ténèbres, et le jour en une nuit obscure ; il appelle les eaux de la mer, et les répand sur la face de la terre ; Yahweh est son nom.

9 Il fait éclater la ruine sur le puissant, et la ruine fond sur la ville forte.

10 Ils haïssent à la Porte celui qui censure ; et celui qui parle avec intégrité, ils l’ont en horreur.

11 C’est pourquoi, parce que vous foulez aux pieds le pauvre, et que vous prélevez sur lui un tribut de blé ; vous avez bâti des maisons en pierres de taille, et vous n’y habiterez pas, vous avez planté des vignes excellentes, et vous n’en boirez pas le vin.

12 Car je sais que nombreux sont vos crimes, que grands sont vos péchés, vous qui opprimez le juste, qui prenez des présents, et qui faites fléchir le droit des pauvres à la Porte.

13 C’est pourquoi l’homme sage, en ce temps-ci, se tait ; car c’est un temps mauvais.

14 Cherchez le bien et non le mal, afin que vous viviez, et qu’ainsi Yahweh, le Dieu des armées, soit avec vous, comme vous le dites.

15 Haïssez le mal et aimez le bien, et restaurez le droit à la Porte : peut-être Yahweh, le Dieu des armées, aura-t-il pitié du reste de Joseph !

16 C’est pourquoi ainsi parle Yahweh, le Dieu des armées, le Seigneur : Dans toutes les places, on se lamentera ; dans toutes les rues on dira : Hélas ! hélas ! On appellera le laboureur au deuil, et aux lamentations, avec ceux qui savent gémir.

17 Dans toutes les vignes on se lamentera ; car je passerai au milieu de toi, dit Yahweh.

18 Malheur à ceux qui désirent le jour de Yahweh ! Que sera-t-il pour vous, le jour de Yahweh ? Il sera ténèbres, et non lumière.

19 Comme un homme qui s’enfuit devant le lion, et l’ours vient à sa rencontre ; il entre dans sa maison, appuie sa main sur le mur, et le serpent le mord !…

20 N’est-il pas ténèbres, le jour de Yahweh, et non lumière, obscurité, sans aucun éclat ?

21 Je hais, je dédaigne vos fêtes, je n’ai aucun goût à vos assemblées.

22 Si vous m’offrez vos holocaustes et vos oblations, je n’y prends pas plaisir, et vos sacrifices de veaux engraissés, je ne les regarde pas.

23 Éloigne de moi le bruit de tes cantiques ; que je n’entende pas le son de tes harpes !

24 Mais que le jugement coule comme l’eau, et la justice comme un torrent qui ne tarit pas !

25 Des sacrifices et des oblations m’en avez-vous offert, dans le désert pendant quarante ans, maison d’Israël ?

26 Vous avez porté la tente de votre roi, et Kijoum, vos idoles, l’étoile de votre dieu, que vous vous êtes fabriqué.

27 Je vous déporterai par delà Damas, dit Yahweh ; Dieu des armées est son nom.

Chapitre 6

1 Malheur à ceux qui vivent tranquilles dans Sion, et en sécurité sur la montagne de Samarie, les plus nobles du premier des peuples, auprès desquels va la maison d’Israël !

2 Passez à Calné et voyez ; allez de là à Hamath la grande ; descendez à Geth des Philistins ; Ces villes sont-elles plus prospères que ces royaumes, et leur territoire est-il plus étendu que le vôtre ?

3 Vous éloignez le jour du malheur, et vous faites approcher le règne de la violence !

4 Ils sont couchés sur des lits d’ivoire, et s’étendent sur leurs divans ; ils mangent les agneaux du troupeau, et les veaux engraissés dans l’étable.

5 Ils folâtrent au son de la harpe ; comme David, ils ont inventé des instruments de musique.

6 Ils boivent le vin dans de larges coupes, ils se parfument avec les huiles les plus exquises. Et ils ne sont pas malades de la plaie de Joseph.

7 C’est pourquoi ils iront en exil, à la tête des captifs, et les cris de joie des voluptueux disparaîtront.

8 Le Seigneur Yahweh l’a juré par lui-même, — oracle de Yahweh, le Dieu des armées : J’ai en abomination l’orgueil de Jacob, et je hais ses palais ; je livrerai la ville et ce qu’elle renferme.

9 Et s’il reste dix hommes dans une seule maison, ils mourront.

10 Un parent avec celui qui brûle les cadavres enlèvera le mort, et emportera de la maison les ossements ; et l’un dira à celui qui est au fond de la maison : « Y en a-t-il encore avec toi ? » Il répondra : « Plus personne ! » Et le premier dira : « Silence ! » Car il ne faut pas prononcer le nom de Yahweh.

11 Car voici que Yahweh commande, et il fait tomber en ruines la grande maison, et en débris la petite maison.

12 Les chevaux courent-ils sur le rocher, où y laboure-t-on avec des bœufs, que vous avez changé le droit en poison, et le fruit de la justice en absinthe ?

13 Vous vous réjouissez de ce qui n’est rien, vous dites : « N’est-ce pas par notre force que nous avons acquis de la puissance ? »

14 Car voici que je suscite contre vous, maison d’Israël, — oracle de Yahweh, le Dieu des armées ! — une nation qui vous opprimera depuis l’entrée de Hamath jusqu’au torrent du désert.

Chapitre 7

1 Ainsi me fit voir le Seigneur Yahweh, et voici qu’il formait des sauterelles, au commencement de la pousse des regains ; c’était le regain après la coupe du roi.

2 Quand elles eurent achevé de dévorer l’herbe de la terre, je dis : « Seigneur Yahweh, daignez pardonner ! Comment Jacob tiendra-t-il ? Car il est petit. »

3 Et Yahweh se repentit de cela : « Cela ne sera pas », dit Yahweh.

4 Ainsi me fit voir le Seigneur Yahweh, et voici que le Seigneur Yahweh venait châtier par le feu, et le feu dévorait le grand abîme, et il dévorait la portion du Seigneur.

5 Et je dis : « Seigneur Yahweh, daignez cesser ! Comment Jacob tiendra-t-il ? Car il est petit. »

6 Yahweh se repentit : « Cela non plus ne sera pas », dit le Seigneur Yahweh.

7 Ainsi me fit voir Yahweh, et voici que le Seigneur se tenait sur un mur vertical, et il avait dans sa main un fil à plomb.

8 Et Yahweh me dit : « Que vois-tu, Amos ? » Je répondis : « Un fil à plomb. » Et le Seigneur me dit : « Voici que je mets le fil à plomb au milieu de mon peuple d’Israël ; je ne lui pardonnerai pas plus longtemps.

9 Les hauts lieux d’Isaac seront dévastés, et les sanctuaires d’Israël seront détruits, et je me lèverai contre la maison de Jéroboam, avec l’épée. »

10 Et Amasias, prêtre de Béthel, envoya dire à Jéroboam, roi d’Israël : « Amos conspire contre toi au milieu de la maison d’Israël ; le pays ne peut plus supporter toutes ses paroles.

11 Car Amos a parlé ainsi : Jéroboam mourra par l’épée, et Israël sera emmené captif hors de son pays. »

12 Et Amasias dit à Amos : « Voyant, va-t-en, fuis au pays de Juda, et manges-y ton pain ; là tu prophétiseras.

13 Mais ne continue pas de prophétiser à Béthel, car c’est un sanctuaire du roi, et c’est une maison royale ».

14 Amos répondit et dit à Amasias : « Je ne suis pas un prophète, je ne suis pas un fils de prophète ; je suis bouvier et je cultive les sycomores.

15 Et Yahweh m’a pris derrière le troupeau, et Yahweh m’a dit : Va, prophétise à mon peuple d’Israël.

16 Et maintenant, écoute la parole de Yahweh : Tu dis : Tu ne prophétiseras pas contre Israël, et tu ne parleras pas contre la maison d’Isaac !…

17 C’est pourquoi ainsi parle Yahweh : Ta femme sera prostituée dans la ville, tes fils et tes filles tomberont par l’épée, ta terre sera partagée au cordeau ; et toi, tu mourras sur une terre impure, et Israël sera emmené captif hors de sa terre. »

Chapitre 8

1 Ainsi me fit voir le Seigneur Yahweh, et voici une corbeille de fruits mûrs.

2 Et il dit : « Que vois-tu, Amos ? » Je répondis : « Une corbeille de fruits mûrs. » Et Yahweh me dit : « La fin est venue pour mon peuple d’Israël ; je ne lui pardonnerai pas plus longtemps.

3 Les chants du palais seront des hurlements en ce jour-là, — oracle du Seigneur Yahweh. Il y aura de nombreux cadavres, en tout lieu on les jette en silence. »

4 Écoutez ceci, vous qui engloutissez le pauvre, et qui voudriez faire disparaître les humbles du pays,

5 en disant : « Quand la nouvelle lune sera-t-elle passée, afin que nous puissions vendre du froment, et le sabbat, pour que nous ouvrions nos magasins à blé, en diminuant l’épha et en grossissant le sicle, en faussant la balance pour tromper ?

6 Nous achèterons pour de l’argent les misérables, et les pauvres à cause d’une paire de sandales, et nous vendrons la criblure du froment ? »

7 Yahweh l’a juré par l’orgueil de Jacob : Je n’oublierai pas jusqu’à la fin toutes leurs actions.

8 À cause de cela, la terre ne tremblera-t-elle pas, et tous ses habitants ne seront-ils pas dans le deuil ? Elle montera tout entière comme le Nil, elle se soulèvera et s’affaissera, comme le Nil d’Égypte.

9 Il arrivera en ce jour-là, — oracle du Seigneur Yahweh, je ferai coucher le soleil en plein midi, et j’envelopperai la terre de ténèbres en un jour serein.

10 Je changerai vos fêtes en deuil, et tous vos chants de joie en lamentations ; je mettrai le sac sur tous les reins, et je rendrai chauve toute tête ; je mettrai le pays comme en un deuil de fils unique, et sa fin sera comme un jour amer.

11 Voici que des jours viennent, — oracle du Seigneur Yahweh, et j’enverrai une faim sur la terre, non une faim de pain, et non une soif d’eau, mais d’entendre les paroles de Yahweh.

12 Et ils erreront d’une mer à l’autre, et du septentrion à l’orient ; ils iront de côté et d’autre pour chercher la parole de Yahweh, et ils ne la trouveront pas.

13 En ces jours-là seront épuisés les belles vierges et les jeunes hommes, par la soif.

14 Ceux qui jurent par le péché de Samarie et disent : « Par la vie de ton Dieu, ô Dan ! Par la voie de Bersabée ! » tomberont et ne se relèveront pas.

Chapitre 9

1 Je vis le Seigneur debout près de l’autel, et il dit : « Frappe le chapiteau, et que les seuils soient ébranlés, et brise-les sur leurs têtes à tous ! Et ce qui restera, je l’égorgerai par l’épée ; pas un ne se sauvera, pas un n’échappera.

2 S’ils pénètrent jusqu’au schéol, ma main les en retirera ; s’ils montent aux cieux, je les en ferai descendre.

3 S’ils se cachent au sommet du Carmel, je les y chercherai et les prendrai ; et s’ils se dérobent à mes yeux au fond de la mer, là je commanderai au serpent de les mordre.

4 Et s’ils s’en vont en captivité devant leurs ennemis, là je commanderai à l’épée de les égorger. Et je fixerai mon œil sur eux, pour le malheur et non pour le bien. »

5 Le Seigneur Yahweh des armées, touche la terre et elle se fond, et tous ses habitants sont en deuil ; elle monte tout entière comme le Nil, et s’affaisse comme le fleuve d’Égypte.

6 Il construit ses degrés dans le ciel, et fonde sa voûte sur la terre ; il appelle les eaux de la mer, et il les répand sur la face de la terre : Yahweh est son nom.

7 N’êtes-vous pas pour moi comme les fils des Cuschites, enfants d’Israël, — oracle de Yahweh ? N’ai-je pas fait monter Israël du pays d’Égypte, et les Philistins de Caphtor, et les Syriens de Qir ?

8 Voici que les yeux du Seigneur Yahweh sont fixés sur le royaume pécheur, et je le détruirai de dessus la face de la terre ; toutefois je ne détruirai pas entièrement la maison de Jacob, — oracle de Yahweh.

9 Car voici que je vais donner des ordres, et je secouerai la maison d’Israël parmi toutes les nations, comme on secoue le blé avec le crible, et le bon grain ne tombera pas à terre.

10 Tous les pécheurs de mon peuple périront par l’épée, eux qui disent : « Le malheur ne s’approchera pas de nous, le malheur ne nous atteindra pas. »

11 En ce jour-là, je relèverai la hutte de David qui est tombée ; je réparerai ses brèches, je relèverai ses ruines, et je la rebâtirai telle qu’aux jours d’autrefois,

12 afin qu’ils possèdent le reste d’Edom, et toutes les nations sur lesquelles mon nom a été invoqué, — oracle de Yahweh, qui fait ces choses.

13 Voici que des jours viennent, — oracle de Yahweh, et le laboureur joindra le moissonneur, et celui qui foule les grappes joindra celui qui répand la semence ; les montagnes dégoutteront de vin nouveau, et toutes les collines ruisselleront.

14 Je ramènerai les captifs de mon peuple d’Israël ; ils bâtiront les villes dévastées et les habiteront, ils planteront les vignes et en boiront le vin, ils feront des jardins et en mangeront les fruits.

15 Et je les planterai sur leur sol, et ils ne seront plus jamais arrachés de leur terre, que je leur ai donnée, dit Yahweh, ton Dieu.

Apocalypse

Chapitre 1

1 RÉVÉLATION de Jésus-Christ, que Dieu lui a confiée pour découvrir à ses serviteurs les événements qui doivent arriver bientôt ; et qu’il a fait connaître, en l’envoyant par son ange, à Jean, son serviteur,

2 qui a attesté la parole de Dieu et le témoignage de Jésus-Christ en tout ce qu’il a vu.

3 Heureux celui qui lit et ceux qui entendent les paroles de cette prophétie, et qui gardent les choses qui y sont écrites, car le temps est proche !

4 Jean aux sept Églises qui sont en Asie : grâce et paix vous soient données de la part de Celui qui est, qui était et qui vient,

5 et de la part des sept esprits qui sont devant son trône, et de la part de Jésus-Christ ; c’est le Témoin fidèle, le Premier-né d’entre les morts et le Prince des rois de la terre.

À celui qui nous a aimés, qui nous a lavés de nos péchés par son sang,

6 et qui nous a faits rois et prêtres de Dieu, son Père, à lui la gloire et la puissance des siècles des siècles ! Amen !

7 Le voici qui vient sur les nuées. Tout œil le verra, et ceux même qui l’ont percé ; et toutes les tribus de la terre se frapperont la poitrine en le voyant. Oui. Amen !

8 « Je suis l’alpha et l’oméga » [le commencement et la fin], dit le Seigneur Dieu, celui qui est, qui était et qui vient, le Tout-Puissant.

9 Moi Jean, votre frère, qui participe avec vous, à l’affliction, à la royauté et à la patience en Jésus [-Christ], j’étais dans l’île appelée Patmos, à cause de la parole de Dieu et du témoignage de Jésus.

10 Je fus ravi en esprit le jour du Seigneur, et j’entendis derrière moi une voix forte, comme une trompette,

11 qui disait : « Ce que tu vois, écris-le dans un livre, et envoie-le aux sept Églises qui sont en Asie : à Ephèse, à Smyrne, à Pergame, à Thyatire, à Sardes, à Philadelphie et à Laodicée. »

12 Alors je me retournai pour voir quelle était la voix qui me parlait ; et quand je me fus retourné, je vis sept chandeliers d’or,

13 et, au milieu des chandeliers, quelqu’un qui ressemblait à un fils d’homme : il était vêtu d’une longue robe, portait à la hauteur des seins une ceinture d’or ;

14 sa tête et ses cheveux étaient blancs comme de la laine blanche, comme de la neige, et ses yeux étaient comme une flamme de feu ;

15 ses pieds étaient semblables à de l’airain qu’on aurait embrasé dans une fournaise, et sa voix était comme la voix des grandes eaux.

16 Il tenait dans sa main droite sept étoiles ; de sa bouche sortait un glaive aigu, à deux tranchants, et son visage était comme le soleil lorsqu’il brille dans sa force.

17 Quand je le vis, je tombai à ses pieds comme mort ; et il posa sur moi sa main droite, en disant : « Ne crains point ; je suis le Premier et le Dernier,

18 et le Vivant ; j’ai été mort, et voici que je suis vivant aux siècles des siècles ; je tiens les clefs de la mort et de l’enfer.

19 Ecris donc les choses que tu as vues, et celles qui sont, et celles qui doivent arriver ensuite,

20 le mystère des sept étoiles que tu as vues dans ma main droite, et les sept chandeliers d’or. Les sept étoiles sont les anges des sept Églises, et les sept chandeliers sont sept Églises. »

Chapitre 2

1 Ecris à l’ange de l’Église d’Ephèse : Voici ce que dit Celui qui tient les sept étoiles dans sa main droite, Celui qui marche au milieu des sept chandeliers d’or :

2 Je connais tes œuvres, ton labeur et ta patience ; je sais que tu ne peux supporter les méchants ; que tu as éprouvé ceux qui se disent apôtres et ne le sont pas, et que tu les as trouvés menteurs ;

3 que tu as de la patience, que tu as eu à supporter pour mon nom, et que tu ne t’es point lassé.

4 Mais j’ai contre toi que tu t’es relâché de ton premier amour.

5 Souviens-toi donc d’où tu es tombé, repens-toi et reviens à tes premières œuvres ; sinon, je viendrai à toi, et j’ôterai ton chandelier de sa place, à moins que tu ne te repentes.

6 Pourtant tu as en ta faveur que tu hais les œuvres des Nicolaïtes, œuvres que moi aussi je hais.

7 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises ! À celui qui vaincra, je lui donnerai à manger de l’arbre de vie, qui est dans le paradis de [mon] Dieu.

8 Ecris encore à l’ange de l’Église de Smyrne : Voici ce que dit le Premier et le Dernier, Celui qui était mort et qui a repris vie :

9 Je connais ta tribulation et ta pauvreté, — mais tu es riche, — et les insultes de ceux qui se disent Juifs et ne le sont pas, mais bien une synagogue de Satan.

10 Ne crains rien de ce que tu auras à souffrir. Voici que le diable va jeter quelques-uns de vous en prison, afin que vous soyez mis à l’épreuve, et vous aurez une tribulation de dix jours. Sois fidèle jusqu’à la mort et je te donnerai la couronne de la vie.

11 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises ! Celui qui vaincra ne recevra aucun dommage de la seconde mort.

12 Ecris encore à l’ange de l’Église de Pergame : Voici ce que dit Celui qui a le glaive aigu à deux tranchants :

13 Je sais où tu habites : là où se trouve le trône de Satan ; mais tu es fermement attaché à mon nom, et tu n’as point renié ma foi, même en ces jours où Antipas, mon témoin fidèle, a été mis à mort chez vous, où Satan habite.

14 Mais j’ai contre toi quelques griefs ; c’est que tu as là des gens attachés à la doctrine de Balaam, qui conseillait à Balac de mettre devant les fils d’Israël une pierre d’achoppement, pour les amener à manger des viandes immolées aux idoles et à se livrer à l’impudicité.

15 De même toi aussi, tu as des gens attachés pareillement à la doctrine des Nicolaïtes.

16 Repens-toi ! sinon, je viendrai à toi promptement, et je leur ferai la guerre avec le glaive de ma bouche.

17 Que celui qui a des oreilles entende ce que dit l’Esprit aux Églises ! À celui qui vaincra, je donnerai de la manne cachée ; et je lui donnerai une pierre blanche, et sur cette pierre est écrit un nom nouveau, que personne ne connaît, si ce n’est celui qui le reçoit.

18 Ecris encore à l’ange de l’Église de Thyatire : Voici ce que dit le Fils de Dieu, Celui qui a les yeux comme une flamme de feu, et dont les pieds sont semblables à l’airain :

19 Je connais tes œuvres, ton amour, ta foi, ta bienfaisance, ta patience et tes dernières œuvres plus nombreuses que les premières.

20 Mais j’ai contre toi quelques griefs : c’est que tu laisses la femme Jézabel, se disant prophétesse, enseigner et séduire mes serviteurs, pour qu’ils se livrent à l’impudicité et mangent des viandes immolées aux idoles.

21 Je lui ai donné du temps pour faire pénitence, et elle ne veut pas se repentir de son impudicité.

22 Voici que je vais la jeter sur un lit, et plonger dans une grande tristesse ses compagnons d’adultère, s’ils ne se repentent des œuvres qu’elle leur à enseignées.

23 Je frapperai de mort ses enfants, et toutes les Églises connaîtront que je suis celui qui sonde les reins et les cœurs ; et je rendrai à chacun de vous selon vos œuvres.

24 Mais à vous, aux autres fidèles de Thyatire, qui ne reçoivent pas cette doctrine, qui n’ont pas connu les profondeurs de Satan (comme ils les appellent), je vous dis : Je ne vous imposerai pas d’autre fardeau ;

25 seulement, tenez ferme ce que vous avez, jusqu’à ce que je vienne.

26 Et à celui qui vaincra et qui gardera jusqu’à la fin mes œuvres, je lui donnerai pouvoir sur les nations ;

27 il les gouvernera avec un sceptre de fer, ainsi que l’on brise les vases d’argile,

28 comme moi-même j’en ai reçu le pouvoir de mon Père, et je lui donnerai l’étoile du matin.

29 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises !

Chapitre 3

1 Ecris encore à l’ange de l’Église de Sardes : Voici ce que dit Celui qui a les sept Esprits de Dieu et les sept étoiles :

Je connais tes œuvres : tu as la réputation d’être vivant, mais tu es mort.

2 Sois vigilant, et affermis le reste qui allait mourir ; car je n’ai pas trouvé tes œuvres parfaites devant mon Dieu.

3 Souviens-toi donc de l’enseignement que tu as reçu et entendu ; garde-le et repens-toi. Si donc tu ne veilles pas, je viendrai à toi comme un voleur, sans que tu aies su à quelle heure je viendrai à toi.

4 Pourtant tu as à Sardes quelques personnes qui n’ont pas souillé leurs vêtements ; ceux-là marcheront avec moi en vêtements blancs, parce qu’ils en sont dignes.

5 Celui qui vaincra sera ainsi revêtu de vêtements blancs ; je n’effacerai point son nom du livre de la vie, et je confesserai son nom devant mon Père et devant ses anges.

6 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises !

7 Ecris encore à l’ange de l’Église de Philadelphie : Voici ce que dit le saint, le Véritable, Celui qui a la clef de David, Celui qui ouvre et personne ne ferme, qui ferme et personne n’ouvre :

8 Je connais tes œuvres. Voici que j’ai mis devant toi une porte ouverte, que personne ne peut fermer, parce que tu as peu de puissance, que tu as gardé ma parole et que tu n’as point renié mon nom.

9 Voici que je te donne quelques-uns de la synagogue de Satan, qui se disent Juifs, et ne le sont point, mais ils mentent ; voici, je les ferai venir se prosterner à tes pieds, et ils connaîtront que je t’ai aimé.

10 Parce que tu as gardé ma parole sur la patience, moi aussi je te garderai de l’heure de l’épreuve qui va venir sur le monde entier, pour éprouver les habitants de la terre.

11 Voici que je viens bientôt : tiens ferme ce que tu as, afin que personne ne ravisse ta couronne.

12 Celui qui vaincra, j’en ferai une colonne dans le temple de mon Dieu, et il n’en sortira plus ; et j’écrirai sur lui le nom de mon Dieu, et le nom de la ville de mon Dieu, de la nouvelle Jérusalem, qui descend du ciel d’auprès de mon Dieu, et mon nom nouveau.

13 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises !

14 Ecris encore à l’ange de l’Église de Laodicée : Voici ce que dit l’Amen, le Témoin fidèle et véritable, le Principe de la création de Dieu :

15 Je connais tes œuvres : tu n’es ni froid ni chaud. Plût à Dieu que tu fusses froid ou chaud !

16 Aussi, parce que tu es tiède et que tu n’es ni froid ni chaud, je vais te vomir de ma bouche.

17 Tu dis : Je suis riche, j’ai acquis de grands biens, je n’ai besoin de rien ; et tu ne sais pas que tu es un malheureux, un misérable, pauvre, aveugle et nu,

18 je te conseille de m’acheter de l’or éprouvé par le feu, afin que tu deviennes riche ; des vêtements blancs pour te vêtir et ne pas laisser paraître la honte de ta nudité ; et un collyre pour oindre tes yeux, afin que tu voies.

19 Moi, je reprends et je châtie tous ceux que j’aime ; aie donc du zèle et repens-toi.

20 Voici que je me tiens à la porte et je frappe : si quelqu’un entend ma voix et ouvre la porte, j’entrerai chez toi, je souperai avec lui et lui avec moi.

21 Celui qui vaincra, je le ferai asseoir avec moi sur mon trône comme moi aussi j’ai vaincu et me suis assis avec mon Père sur son trône.

22 Que celui qui a des oreilles entende ce que l’Esprit dit aux Églises !

Chapitre 4

1 Après cela, je vis, et voici qu’une porte était ouverte dans le ciel, et la première voix que j’avais entendue, comme le son d’une trompette qui me parlait, dit : « Monte ici, et je te montrerai ce qui doit arriver dans la suite. »

2 Aussitôt je fus ravi en esprit ; et voici qu’un trône était dressé dans le ciel, et sur ce trône quelqu’un était assis.

3 Celui qui était assis avait un aspect semblable à la pierre de jaspe et de sardoine ; et le trône était entouré d’un arc-en-ciel, d’une apparence semblable à l’émeraude.

4 Autour du trône étaient vingt-quatre trônes, et sur ces trônes vingt-quatre vieillards assis, revêtus de vêtements blancs, avec des couronnes d’or sur leurs têtes.

5 Du trône sortent des éclairs, des voix et des tonnerres ; et sept lampes ardentes brûlent devant le trône : ce sont les sept Esprits de Dieu.

6 En face du trône, il y a comme une mer de verre semblable à du cristal ; et devant le trône et autour du trône, quatre animaux remplis d’yeux devant et derrière.

7 Le premier animal ressemble à un lion, le second à un jeune taureau, le troisième a comme la face d’un homme, et le quatrième ressemble à un aigle qui vole.

8 Ces quatre animaux ont chacun six ailes ; ils sont couverts d’yeux tout à l’entour et au dedans, et ils ne cessent jour et nuit de dire : « Saint, saint, saint est le Seigneur, le Dieu Tout-Puissant, qui était, qui est et qui vient ! »

9 Quand les animaux rendent gloire, honneur et actions de grâces à Celui qui est assis sur le trône, à Celui qui vit aux siècles des siècles,

10 les vingt-quatre vieillards se prosternent devant Celui qui est assis sur le trône, et adorent Celui qui vit aux siècles des siècles, et ils jettent leurs couronnes devant le trône, en disant :

11 « Vous êtes digne, notre Seigneur et notre Dieu, de recevoir la gloire et l’honneur, et la puissance, car c’est vous qui avez créé toutes choses, et c’est à cause de votre volonté qu’elles ont eu l’existence et qu’elles ont été créées. »

Chapitre 5

1 Puis je vis dans la main droite de Celui qui était assis sur le trône un livre écrit en dedans et en dehors, et scellé de sept sceaux.

2 Et je vis un ange puissant qui criait d’une voix forte : « Qui est digne d’ouvrir le livre et d’en rompre les sceaux ? »

3 Et personne ni dans le ciel, ni sur la terre, ne pouvait ouvrir le livre ni le regarder.

4 Et moi je pleurais beaucoup de ce qu’il ne se trouvait personne qui fût digne d’ouvrir le livre, ni de le regarder.

5 Alors un des vieillards me dit : « Ne pleure point ; voici que le lion de la tribu de Juda, le rejeton de David, a vaincu, de manière à pouvoir ouvrir le livre et ses sept sceaux. »

6 Et je vis, et voici qu’au milieu du trône et des quatre animaux, et au milieu des vieillards, un Agneau était debout : il semblait avoir été immolé ; il avait sept cornes et sept yeux, qui sont les sept Esprits de Dieu envoyés par toute la terre.

7 Il vint, et reçut le livre de la main droite de Celui qui était assis sur le trône.

8 Quand il eut reçu le livre, les quatre animaux et les vingt-quatre vieillards se prosternèrent devant l’Agneau, tenant chacun une harpe et des coupes d’or pleines de parfums, qui sont les prières des saints.

9 Et ils chantaient un cantique nouveau, en disant : « Vous êtes digne de recevoir le livre et d’en ouvrir les sceaux ; car vous avez été immolé et vous avez racheté pour Dieu, par votre sang, des hommes de toute tribu, de toute langue, de tout peuple et de toute nation ;

10 et vous les avez faits rois et prêtres, et ils régneront sur la terre. »

11 Puis je vis, et j’entendis autour du trône, autour des animaux et des vieillards, la voix d’une multitude d’anges, et leur nombre était des myriades et des milliers de milliers.

12 Ils disaient d’une voix forte : « L’Agneau qui a été immolé est digne de recevoir la puissance, la richesse, la sagesse, la force, l’honneur, la gloire et la bénédiction. »

13 Et toutes les créatures qui sont dans le ciel, sur la terre, sous la terre et dans la mer, et toutes les choses qui s’y trouvent, je les entendis qui disaient : « À Celui qui est assis sur le trône et à l’Agneau, louange, honneur, gloire et puissance dans les siècles des siècles ! »

14 Et les quatre animaux disaient : « Amen ! »

Et les vieillards se prosternèrent et adorèrent [Celui qui vit aux siècles des siècles].

Chapitre 6

1 Et je vis l’Agneau qui ouvrit le premier des sept sceaux, et j’entendis l’un des quatre animaux qui disait comme d’une voix de tonnerre : « Viens ! »

2 Et je vis paraître un cheval blanc. Celui qui le montait avait un arc ; on lui donna une couronne, et il partit en vainqueur et pour vaincre.

3 Et quand il eut ouvert le deuxième sceau, j’entendis le second animal qui disait : « Viens ! »

4 Et il sortit un autre cheval qui était roux. Celui qui le montait reçut le pouvoir d’ôter la paix de la terre, afin que les hommes s’égorgeassent les uns les autres, et on lui donna une grande épée.

5 Et quand il eut ouvert le troisième sceau, j’entendis le troisième animal qui disait : « Viens ! » Et je vis paraître un cheval noir. Celui qui le montait tenait à la main une balance ;

6 et j’entendis au milieu des quatre animaux comme une voix qui disait : « Une mesure de blé pour un denier ! Trois mesures d’orge pour un denier ! » Et : « Ne gâte pas l’huile et le vin ! »

7 Et quand il eut ouvert le quatrième sceau, j’entendis la voix du quatrième animal qui disait : « Viens ! »

8 Et je vis paraître un cheval de couleur pâle. Celui qui le montait se nommait la Mort, et l’Enfer le suivait. On leur donna pouvoir sur la quatrième partie de la terre, pour faire tuer par l’épée, par la famine, par la mortalité et par les bêtes féroces de la terre.

9 Et quand il eut ouvert le cinquième sceau, je vis sous l’autel les âmes de ceux qui avaient été immolés pour la parole de Dieu et pour le témoignage qu’ils avaient eu à rendre.

10 Et ils crièrent d’une voix forte, en disant : « Jusques à quand, ô Maître Saint et Véritable, ne ferez-vous pas justice et ne redemanderez-vous pas notre sang à ceux qui habitent sur la terre ? »

11 Alors on leur donna à chacun une robe blanche, et on leur dit de se tenir en repos encore un peu de temps, jusqu’à ce que fût complet le nombre de leurs compagnons de service et de leurs frères qui devaient être mis à mort comme eux.

12 Et je vis, quand il eut ouvert le sixième sceau, qu’il se fit un grand tremblement de terre, et le soleil devint noir comme un sac de crin, la lune entière parut comme du sang,

13 et les étoiles du ciel tombèrent vers la terre, comme les figues vertes tombent d’un figuier secoué par un gros vent.

14 Et le ciel se retira comme un livre qu’on roule, et toutes les montagnes et les îles furent remuées de leur place.

15 Et les rois de la terre, et les grands, et les généraux, et les riches, et les puissants, et tout esclave ou homme libre se cachèrent dans les cavernes et les rochers des montagnes,

16 et ils disaient aux montagnes et aux rochers : « Tombez sur nous et dérobez-nous à la face de Celui qui est assis sur le trône et à la colère de l’Agneau ;

17 car il est venu le grand jour de sa colère, et qui peut subsister ? »

Chapitre 7

1 Après cela, je vis quatre anges qui étaient debout aux quatre coins de la terre ; ils retenaient les quatre vents de la terre, afin qu’aucun vent ne soufflât, ni sur la terre, ni sur la mer, ni sur aucun arbre.

2 Et je vis un autre ange qui montait du côté où le soleil se lève, tenant le sceau du Dieu vivant, et il cria d’une voix forte aux quatre anges à qui il avait été donné de nuire à la terre et à la mer,

3 en ces termes : « Ne faites point de mal à la terre, ni à la mer, ni aux arbres, jusqu’à ce que nous ayons marqué du sceau, sur le front, les serviteurs de notre Dieu. »

4 Et j’entendis le nombre de ceux qui avaient été marqués du sceau, cent quarante quatre mille de toutes les tribus des enfants d’Israël :

5 de la tribu de Juda, douze mille marqués du sceau ; de la tribu de Ruben, douze mille [marqués] ; de la tribu de Gad, douze mille [marqués] ;

6 de la tribu d’Aser, douze mille [marqués] ; de la tribu de Nephthali, douze mille [marqués] ; de la tribu de Manassé, douze mille [marqués] ;

7 de la tribu de Siméon, douze mille [marqués] ; de la tribu de Lévi, douze mille [marqués] ; de la tribu d’Issachar, douze mille [marqués] ;

8 de la tribu de Zabulon, douze mille [marqués] ; de la tribu de Joseph, douze mille [marqués] ; de la tribu de Benjamin, douze mille marqués du sceau.

9 Après cela, je vis une foule immense que personne ne pouvait compter, de toute nation, de toute tribu, de tout peuple et de toute langue. Ils étaient debout devant le trône et devant l’Agneau, vêtus de robes blanches et tenant des palmes à la main.

10 Et ils criaient d’une voix forte, disant : « Le salut vient de notre Dieu qui est assis sur le trône, et à l’Agneau ! »

11 Et tous les anges se tenaient autour du trône, autour des vieillards et des quatre animaux ; et ils se prosternèrent sur leurs faces devant le trône,

12 en disant : « Amen ! La louange, la gloire, la sagesse, l’action de grâces, l’honneur, la puissance et la force soient à notre Dieu, pour les siècles des siècles ! »

13 Alors un des vieillards, prenant la parole me dit : « Ceux que tu vois revêtus de ces robes blanches, qui sont-ils, et d’où sont-ils venus ? »

14 Je lui dis : « Mon Seigneur, vous le savez. » Et il me dit : « Ce sont ceux qui viennent de la grande tribulation ; ils ont lavé leurs robes et les ont blanchies dans le sang de l’Agneau.

15 C’est pour cela qu’ils sont devant le trône de Dieu et le servent jour et nuit dans son sanctuaire. Et Celui qui est assis sur le trône les abritera sous sa tente ;

16 ils n’auront plus faim, ils n’auront plus soif ; l’ardeur du soleil ne les accablera plus, ni aucune chaleur brûlante ;

17 car l’Agneau qui est au milieu du trône sera le pasteur et les conduira aux sources des eaux de la vie, et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux. »

Chapitre 8

1 Et quand l’Agneau eut ouvert le septième sceau, il se fit dans le ciel un silence d’environ une demi-heure.

2 Puis je vis les sept anges qui se tiennent devant Dieu, et on leur donna sept trompettes.

3 Puis il vint un autre ange, et il se tint près de l’autel, un encensoir d’or à la main ; on lui donna beaucoup de parfums pour qu’il fit une offrande des prières de tous les saints, sur l’autel d’or qui est devant le trône ;

4 et la fumée des parfums, formés des prières des saints, monta de la main de l’ange devant Dieu.

5 Puis l’ange prit l’encensoir, le remplit du feu de l’autel, et le jeta sur la terre ; et il y eut des voix, des tonnerres, des éclairs, et la terre trembla.

6 Et les sept anges qui avaient les sept trompettes se préparèrent à en sonner.

7 Et le premier sonna de la trompette, et il y eut de la grêle et du feu mêlés de sang, qui tombèrent sur la terre ; et le tiers de la terre fût brûlé, et le tiers des arbres fût brûlé, et toute l’herbe verte fut brûlée.

8 Et le deuxième ange sonna de la trompette, et une sorte de grande montagne tout en feu fût jetée dans la mer ; et le tiers de la mer devint du sang,

9 et le tiers des créatures marines qui ont vie périt, et le tiers des navires fut détruit.

10 Et le troisième ange sonna de la trompette ; et il tomba du ciel une grande étoile, ardente comme une torche, et elle tomba sur le tiers des fleuves et sur les sources des eaux.

11 Le nom de cette étoile est Absinthe ; et le tiers des eaux fût changé en absinthe, et beaucoup d’hommes moururent de ces eaux, parce qu’elles étaient devenues amères.

12 Et le quatrième ange sonna de la trompette ; et le tiers du soleil fut frappé, ainsi que le tiers de la lune et le tiers des étoiles, afin que le tiers de ces astres fût obscurci, et que le jour perdit un tiers de sa clarté et la nuit de même.

13 Puis je vis, et j’entendis un aigle qui volait par le milieu du ciel, disant d’une voix forte : « Malheur ! Malheur ! Malheur à ceux qui habitent sur la terre, à cause du son des trois autres trompettes dont les trois anges vont sonner ! »

Chapitre 9

1 Et le cinquième ange sonna de la trompette ; et je vis une étoile qui était tombée du ciel sur la terre, et on lui donna la clef du puits de l’abîme.

2 Elle ouvrit le puits de l’abîme, et il s’éleva du puits une fumée comme celle d’une grande fournaise ; et le soleil et l’air furent obscurcie par la fumée du puits.

3 De cette fumée s’échappèrent sur la terre des sauterelles ; et il leur fût donné un pouvoir semblable à celui que possèdent les scorpions de la terre ;

4 et on leur ordonna de ne point nuire à l’herbe de la terre, ni à aucune verdure, ni à aucun arbre, mais seulement aux hommes qui n’ont pas le sceau de Dieu sur leur front.

5 Il leur fût donné, non de les tuer, mais de les tourmenter pendant cinq mois ; et le tourment qu’elles causent est semblable à celui d’un homme piqué par le scorpion.

6 En ces jours-là, les hommes chercheront la mort, et ils ne la trouveront pas ; ils souhaiteront la mort, et la mort fuira loin d’eux.

7 Ces sauterelles ressemblaient à des chevaux préparés pour le combat ; elles avaient sur la tête comme des couronnes d’or ; leurs visages étaient comme des visages d’hommes,

8 leurs cheveux comme des cheveux de femmes, et leurs dents comme des dents de lions.

9 Elles avaient des cuirasses comme des cuirasses de fer, et le bruit de leurs ailes était comme un bruit de chars à plusieurs chevaux qui courent au combat.

10 Elles ont des queues semblables à des scorpions, et des aiguillons, et c’est dans leurs queues qu’est le pouvoir de faire du mal aux hommes durant cinq mois.

11 Elles ont à leur tête, comme roi, l’ange de l’abîme qui se nomme en hébreu Abaddon, en grec Apollyon.

12 Le premier « malheur » est passé ; voici qu’il en vient encore deux autres dans la suite.

13 Et le sixième ange sonna de la trompette ; et j’entendis une voix sortir des quatre cormes de l’autel d’or qui est devant Dieu ;

14 elle disait au sixième ange qui avait la trompette : « Délie les quatre anges qui sont liés sur le grand fleuve de l’Euphrate. »

15 Alors furent déliés les quatre anges, qui se tenaient prêts pour l’heure, le jour, le mois et l’année, afin de tuer la troisième partie des hommes.

16 Et le nombre des troupes de cavalerie avait deux myriades de myriades ; j’en entendis le nombre.

17 Et voici comment les chevaux me parurent dans la vision, ainsi que ceux qui les montaient : ils avaient des cuirasses couleur de feu, d’hyacinthe et de soufre ; les têtes des chevaux étaient comme des têtes de lions, et leur bouche jetait du feu, de la fumée et du soufre.

18 La troisième partie des hommes fût tuée par ces trois fléaux, par le feu, par la fumée et par le soufre qui sortaient de leur bouche.

19 Car le pouvoir de ces chevaux est dans leur bouche et dans leurs queues : car leurs queues, semblables à des serpents, ont des têtes, et c’est avec elles qu’ils blessent.

20 Les autres hommes, qui ne furent pas tués par ces fléaux, ne se repentirent pas non plus des œuvres de leurs mains, pour ne plus adorer les démons et les idoles d’or, d’argent, d’airain, de pierre et de bois, qui ne peuvent ni voir, ni entendre, ni marcher ;

21 et ils ne se repentirent ni de leurs meurtres, ni de leurs enchantements, ni de leur impudicité, ni de leurs vols.

Chapitre 10

1 Puis je vis un autre ange puissant qui descendait du ciel, enveloppé d’un nuage, et l’arc-en-ciel au-dessus de la tête ; son visage était comme le soleil, et ses pieds comme des colonnes de feu.

2 Il tenait à la main un petit livre ouvert ; et ayant posé le pied droit sur la mer et le pied gauche sur la terre,

3 il cria d’une voix forte, comme rugit un lion ; et quand il eut poussé ce cri, les sept tonnerres firent entendre leurs voix.

4 Après que les sept tonnerres eurent parlé, je me disposais à écrire, mais j’entendis du ciel une voix qui disait : « Scelle ce qu’ont dit les sept tonnerres, ne l’écris point. »

5 Alors l’ange que j’avais vu debout sur la mer et sur la terre, leva sa main droite vers le ciel,

6 et jura par Celui qui vit aux siècles des siècles, qui a créé le ciel et les choses qui y sont, la terre et les choses qui y sont, la mer et les choses qui y sont, qu’il n’y aurait plus de temps,

7 mais qu’aux jours où le septième ange ferait entendre sa voix en sonnant de la trompette, le mystère de Dieu serait consommé, comme il l’a annoncé à ses serviteurs, les prophètes.

8 Et la voix que j’avais entendue du ciel, me parla de nouveau et dit : « Va, prends le petit livre ouvert dans la main de l’ange qui se tient debout sur la mer et sur la terre. »

9 Et j’allai vers l’ange, et je lui dis de me donner le petit livre. Il me dit : « Prends, et dévore-le ; il sera amer à tes entrailles, mais dans ta bouche il sera doux comme du miel. »

10 Je pris alors le petit livre de la main de l’ange et je le dévorai ; et il était dans ma bouche doux comme du miel ; mais quand je l’eus dévoré, il me causa de l’amertume dans les entrailles.

11 Puis on me dit : « Il faut encore que tu prophétises sur beaucoup de peuples, de nations, de langues et de rois. »

Chapitre 11

1 Puis on me donna un roseau semblable à un bâton, en disant : « Lève-toi et mesure le temple de Dieu, l’autel et ceux qui y adorent.

2 Mais le parvis extérieur du temple, laisse-le en dehors et ne le mesure pas, car il a été abandonné aux Nations, et elles fouleront aux pieds la ville sainte pendant quarante deux mois.

3 Et je donnerai à mes deux témoins de prophétiser, revêtus de sacs, pendant mille deux cent soixante jours. »

4 Ceux-ci sont les deux oliviers et les deux candélabres qui sont dressés en présence du Seigneur de la terre.

5 Si quelqu’un veut leur nuire, un feu sort de leur bouche qui dévore leurs ennemis : c’est ainsi que doit périr quiconque voudra leur nuire.

6 Ils ont la puissance de fermer le ciel pour empêcher la pluie de tomber durant les jours de leur prédication ; et ils ont pouvoir sur les eaux pour les changer en sang, et pour frapper la terre de toutes sortes de plaies, autant de fois qu’ils le vaudront.

7 Et quand ils auront achevé leur témoignage, la bête qui monte de l’abîme leur fera la guerre, les vaincra et les tuera ;

8 et leurs cadavres resteront gisants sur la place de la grande ville, qui est appelée en langage figuré Sodome et Égypte, là même où leur Seigneur a été crucifié.

9 Des hommes des divers peuples, tribus, langues et nations verront leurs cadavres étendus trois jours et demi, sans permettre qu’on leur donne la sépulture.

10 Et les habitants de la terre se réjouiront à leur sujet ; ils se livreront à l’allégresse et s’enverront des présents les uns aux autres, parce que ces deux prophètes ont fait le tourment des habitants de la terre.

11 Mais après trois jours et demi, un esprit de vie venant de Dieu pénétra dans ces cadavres ; ils se dressèrent sur leurs pieds, et une grande crainte s’empara de ceux qui les regardaient.

12 Et l’on entendit une grande voix venant du ciel, qui leur disait : « Montez ici. » Et ils montèrent au ciel dans une nuée, à la vue de leurs ennemis.

13 À cette même heure, il se fit un grand tremblement de terre ; la dixième partie de la ville s’écroula, et sept mille hommes périrent dans ce tremblement de terre ; les autres, saisis d’effroi, rendirent gloire au Dieu du ciel.

14 Le second « malheur » est passé ; voici que le troisième « malheur » vient bientôt.

15 Et le septième ange sonna de la trompette, et l’on entendit dans le ciel des voix fortes qui disaient : « L’empire du monde a passé à notre Seigneur et à son Christ, et il régnera aux siècles des siècles. »

16 Alors les vingt-quatre vieillards qui sont assis devant Dieu sur leurs trônes, se prosternèrent sur leurs faces et adorèrent Dieu, en disant :

17 « Nous vous rendons grâces, Seigneur Dieu tout-puissant, qui êtes et qui étiez, de ce que vous vous êtes revêtu de votre grande puissance et que vous régnez.

18 Les nations se sont irritées, et votre colère est venue, ainsi que le moment de juger les morts, de donner la récompense à vos serviteurs, aux prophètes, et aux saints, et à ceux qui craignent votre nom, petits et grands, et de perdre ceux qui perdent la terre. »

19 Et le sanctuaire de Dieu dans le ciel fut ouvert, et l’arche de son alliance apparut dans son sanctuaire. Et il y eut des éclairs, des bruits, des tonnerres, un tremblement de terre et une grosse grêle.

Chapitre 12

1 Puis il parut dans le ciel un grand signe : une femme revêtue du soleil, la lune sous ses pieds, et une couronne de douze étoiles sur sa tête.

2 Elle était enceinte, et elle criait, dans le travail et les douleurs de l’enfantement.

3 Un autre signe parut encore dans le ciel : tout à coup on vit un grand dragon rouge, ayant sept têtes et dix cornes, et sur ses têtes, sept diadèmes ;

4 de sa queue, il entraînait le tiers des étoiles du ciel, et il les jeta sur la terre.

Puis le dragon se dressa devant la femme qui allait enfanter afin de dévorer son enfant, dès qu’elle l’aurait mis au monde.

5 Or, elle donna le jour à un enfant mâle, qui doit gouverner toutes les nations avec un sceptre de fer ; et son enfant fût enlevé auprès de Dieu et auprès de son trône,

6 et la femme s’enfuit au désert, où Dieu lui avait préparé une retraite, afin qu’elle y fût nourrie pendant mille deux cent soixante jours.

7 Et il y eut un combat dans le ciel : Michel et ses anges combattaient contre le dragon ; et le dragon et ses anges combattaient ;

8 mais ils ne purent vaincre, et leur place même ne se trouva plus dans le ciel.

9 Et il fût précipité, le grand dragon, le serpent ancien, celui qui est appelé le diable et Satan, le séducteur de toute la terre, il fût précipité sur la terre, et ses anges furent précipités avec lui.

10 Et j’entendis dans le ciel une voix forte qui disait : « Maintenant le salut, la puissance et l’empire sont à notre Dieu, et l’autorité à son Christ ; car il a été précipité, l’accusateur de nos frères, celui qui les accuse jour et nuit devant notre Dieu.

11 Eux aussi l’ont vaincu par le sang de l’Agneau et par la parole à laquelle ils ont rendu témoignage, et ils ont méprisé leur vie jusqu’à mourir.

12 C’est pourquoi, réjouissez-vous, cieux, et vous qui y demeurez ! Malheur à la terre et à la mer ! car le diable est descendu vers vous, avec une grande fureur, sachant qu’il ne lui reste que peu de temps. »

13 Quand le dragon se vit précipité sur la terre, il poursuivit la femme qui avait mis au monde l’enfant mâle.

14 Et les deux ailes du grand aigle furent données à la femme pour s’envoler au désert, en sa retraite, où elle est nourrie un temps, des temps et la moitié d’un temps, hors de la présence du serpent.

15 Alors le serpent lança de sa gueule, après la femme, de l’eau comme un fleuve, afin de la faire entraîner par le fleuve.

16 Mais la terre vint au secours de la femme ; elle ouvrit son sein et engloutit le fleuve que le dragon avait jeté de sa gueule.

17 Et le dragon fût rempli de fureur contre la femme, et il alla faire la guerre au reste de ses enfants, à ceux qui observent les commandements de Dieu et qui gardent le commandement de Jésus.

18 Et il s’arrêta sur le sable de la mer.

Chapitre 13

1 Puis je vis monter de la mer une bête qui avait sept têtes et dix cornes, et sur ses cornes dix diadèmes, et sur ses têtes des noms de blasphème.

2 La bête que je vis ressemblait à un léopard ; ses pieds étaient comme ceux d’un ours, et sa gueule comme une gueule de lion. Le dragon lui donna sa puissance, son trône et une grande autorité.

3 Une de ses têtes paraissait blessée à mort ; mais sa plaie mortelle fût guérie, et toute la terre, saisie d’admiration, suivit la bête,

4 et l’on adora le dragon, parce qu’il avait donné l’autorité à la bête, et l’on adora la bête, en disant : « Qui est semblable à la bête, et qui peut combattre contre elle ? »

5 Et il lui fut donné une bouche proférant des paroles arrogantes et blasphématoires, et il lui fût donné pouvoir d’agir pendant quarante-deux mois.

6 Et elle ouvrit sa bouche pour proférer des blasphèmes contre Dieu, pour blasphémer son nom, son tabernacle et ceux qui habitent dans le ciel.

7 Et il lui fut donné de faire la guerre aux saints et de les vaincre ; et il lui fût donné autorité sur toute tribu, tout peuple, toute langue et toute nation.

8 Et tous les habitants de la terre l’adoreront, ceux dont le nom n’a pas été écrit dans le livre de vie de l’Agneau immolé, dès la fondation du monde.

9 Que celui qui a des oreilles entende !

10 Si quelqu’un mène en captivité, il sera mené en captivité ; si quelqu’un tue par l’épée, il faut qu’il soit tué par l’épée. C’est ici la patience et la foi des saints.

11 Puis je vis monter de la terre une autre bête, qui avait deux cornes semblables à celles d’un agneau, et qui parlait comme un dragon.

12 Elle exerçait toute la puissance de la première bête en sa présence, et elle amenait la terre et ses habitants à adorer la première bête, dont la plaie mortelle avait été guérie.

13 Elle opérait aussi de grands prodiges, jusqu’à faire descendre le feu du ciel sur la terre, à la vue des hommes,

14 et elle séduisait les habitants de la terre par les prodiges qu’il lui était donné d’opérer en présence de la bête, persuadant aux habitants de la terre de dresser une image à la bête qui porte la blessure de l’épée et qui a repris vie.

15 Et il lui fut donné d’animer l’image de la bête, de façon à la faire parler et à faire tuer tous ceux qui n’adoreraient pas l’image de la bête.

16 Elle fit qu’à tous, petits et grands, riches et pauvres, libres et esclaves, on mit une marque sur la main droite ou sur le front,

17 et que nul ne pût acheter ou vendre, s’il n’avait pas la marque du nom de la bête ou le nombre de son nom.

18 C’est ici la sagesse ! Que celui qui a de l’intelligence compte le nombre de la bête ; car c’est un nombre d’homme et ce nombre est six cent soixante-six.

Chapitre 14

1 Je regardai encore et voici que l’Agneau se tenait sur la montagne de Sion, et avec lui cent quarante-quatre mille personnes, qui avaient son nom et le nom de son Père écrits sur le front.

2 Et j’entendis un son qui venait du ciel, pareil au bruit de grandes eaux et à la voix d’un puissant tonnerre ; et le son que j’entendis ressemblait à un concert de harpistes jouant de leurs instruments.

3 Et ils chantaient comme un cantique nouveau devant le trône, et devant les quatre animaux et les vieillards ; et nul ne pouvait apprendre ce cantique, si ce n’est les cent quarante-quatre mille qui ont été rachetés de la terre.

4 Ce sont ceux qui ne se sont pas souillés avec des femmes, car ils sont vierges. Ce sont eux qui accompagnent l’Agneau partout où il va. Ils ont été rachetés d’entre les hommes, comme des prémices pour Dieu et pour l’Agneau ;

5 et il ne s’est point trouvé de mensonge dans leur bouche, car ils sont irréprochables.

6 Puis je vis un autre ange qui volait par le milieu du ciel, tenant l’Évangile éternel, pour l’annoncer aux habitants de la terre, à toute nation, à toute tribu, à toute langue et à tout peuple.

7 Il disait d’une voix forte : « Craignez Dieu et donnez-lui gloire, car l’heure de son jugement est venue ; adorez Celui qui a fait le ciel et la terre, la mer et les sources des eaux. »

8 Et un autre ange suivit, en disant : « Elle est tombée, elle est tombée, Babylone la grande, qui a abreuvé toutes les nations du vin de la fureur de son impudicité ! »

9 Et un troisième ange les suivit, en disant d’une voix forte : « Si quelqu’un adore la bête et son image, et en prend la marque sur son front ou sur sa main,

10 il boira, lui aussi, du vin de la fureur de Dieu, du vin pur versé dans la coupe de sa colère, et il sera tourmenté dans le feu et dans le soufre, sous les yeux des saints anges et de l’Agneau.

11 Et la fumée de leur supplice s’élèvera aux siècles des siècles, et il n’y aura de repos, ni jour ni nuit, pour ceux qui adorent la bête et son image, ni pour quiconque aura reçu la marque de son nom. »

12 C’est ici que doit se montrer la patience des saints, qui gardent les commandements de Dieu et la foi en Jésus.

13 Et j’entendis une voix venant du ciel, qui disait : « Ecris : Heureux dès maintenant les morts qui meurent dans le Seigneur ! » — « Oui, dit l’Esprit, qu’ils se reposent de leurs travaux, car leurs œuvres les suivent. »

14 Puis je regardai, et voici que parut une nuée blanche, et sur la nuée quelqu’un était assis qui ressemblait à un fils de l’homme ayant sur sa tête une couronne d’or, et dans sa main une faucille tranchante.

15 Et un autre ange sortit du sanctuaire, criant d’une voix forte à celui qui était assis sur la nuée : « Lance ta faucille et moissonne ; car le moment de moissonner est venu, parce que la moisson de la terre est mûre. »

16 Alors Celui qui était assis sur la nuée jeta sa faucille sur la terre, et la terre fut moissonnée.

17 Un autre ange sortit du sanctuaire qui est dans le ciel, portant, lui aussi, une faucille tranchante.

18 Et un autre ange, celui qui a pouvoir sur le feu, sortit de l’autel, et s’adressa d’une voix forte à celui qui avait la faucille tranchante, disant : « Lance ta faucille tranchante, et coupe les grappes de la vigne de la terre, car les raisins en sont murs. »

19 Et l’ange jeta sa faucille sur la terre, et vendangea la vigne de la terre, et il en jeta les grappes dans la grande cuve de la colère de Dieu.

20 La cuve fut foulée hors de la ville, et il en sortit du sang jusqu’à la hauteur du mors des chevaux, sur un espace de mille six cents stades.

Chapitre 15

1 Puis je vis dans le ciel un autre signe, grand et étonnant : sept anges qui tenaient en main sept plaies, les dernières, car c’est par elles que doit se consommer la colère de Dieu.

2 Et je vis comme une mer de verre, mêlée de feu, et au bord de cette mer étaient debout les vainqueurs de la bête, de son image et du nombre de son nom, tenant les harpes sacrées.

3 Ils chantaient le cantique de Moïse, le serviteur de Dieu, et le cantique de l’Agneau disant : « Grandes et admirables sont vos œuvres, Seigneur, Dieu tout-puissant ! Justes et véritables sont vos voies, ô Roi des siècles !

4 Qui ne craindrait, Seigneur, et ne glorifierait votre nom ? Car vous seul êtes saint. Et toutes les nations viendront se prosterner devant vous, parce que vos jugements ont éclaté. »

5 Après cela, je vis s’ouvrir dans le ciel le sanctuaire du tabernacle du témoignage.

6 Et les sept anges qui ont en main les sept plaies sortirent du sanctuaire ; ils étaient vêtus d’un lin pur et éclatant, et portaient des ceintures d’or autour de la poitrine.

7 Alors l’un des quatre animaux donna aux sept anges sept coupes d’or, pleines de la colère du Dieu qui vit aux siècles des siècles.

8 Et le sanctuaire fut rempli de fumée par la gloire de Dieu et par sa puissance, et personne ne pouvait entrer dans le sanctuaire, jusqu’à ce que fussent consommées les sept plaies des sept anges.

Chapitre 16

1 Et j’entendis une grande voix qui sortait du sanctuaire, et qui disait aux sept anges : « Allez et versez sur la terre les sept coupes de la colère de Dieu. »

2 Et le premier partit et répandit sa coupe sur la terre ; et un ulcère malin et douloureux frappa les hommes qui avaient la marque de la bête et ceux qui adoraient son image.

3 Puis le second répandit sa coupe dans la mer ; et elle devint comme le sang d’un mort, et tout être vivant qui était dans la mer mourut.

4 Puis le troisième répandit sa coupe dans les fleuves et les sources d’eau ; et les eaux devinrent du sang.

5 Et j’entendis l’ange des eaux qui disait : « Vous êtes juste, vous qui êtes et qui étiez, vous le Saint, d’avoir exercé ce jugement.

6 Car ils ont versé le sang des justes et des prophètes, et vous leur avez donné du sang à boire : ils en sont dignes ! »

7 Et j’entendis l’autel qui disait : « Oui, Seigneur, Dieu tout-puissant, vos jugements sont vrais et justes. »

8 Puis le quatrième répandit sa coupe sur le soleil, et il lui fut donné de brûler les hommes par le feu ;

9 et les hommes furent brûlés d’une chaleur extrême, et ils blasphémèrent le nom de Dieu qui est le maître de ces plaies, et ils ne se repentirent point pour lui rendre gloire.

10 Puis le cinquième répandit sa coupe sur le trône de la bête, et son royaume fut plongé dans les ténèbres ; les hommes se mordaient la langue de douleur,

11 et ils blasphémèrent le Dieu du ciel à cause de leurs douleurs et de leurs ulcères, et ils ne se repentirent point de leurs œuvres.

12 Puis le sixième répandit sa coupe sur le grand fleuve de l’Euphrate, et les eaux en furent desséchées, afin de livrer passage aux rois venant de l’Orient.

13 Et je vis sortir de la bouche du dragon, et de la bouche de la bête, et de la bouche du faux prophète, trois esprits impurs, semblables à des grenouilles.

14 Car ce sont des esprits de démons qui font des prodiges, et ils vont vers les rois de toute la terre, afin de les rassembler pour le combat du grand jour du Dieu tout-puissant.

15 Voici que je viens comme un voleur. Heureux celui qui veille et qui garde ses vêtements, pour ne pas aller nu et ne pas laisser voir sa honte !

16 Et ils les rassemblèrent dans le lieu appelé en hébreu Armaguédon.

17 Puis le septième répandit sa coupe dans l’air ; et il sortit du sanctuaire une grande voix venant du trône, qui disait : « C’en est fait ! »

18 Et il y eut des éclairs, des voix, des tonnerres, et un grand tremblement, tel que jamais, depuis que l’homme est sur la terre, il n’y eut tremblement de terre aussi grand.

19 La grande cité fut divisée en trois parties, et les villes des nations s’écroulèrent, et Dieu se souvint de Babylone la grande, pour lui faire boire la coupe du vin de son ardente colère.

20 Toutes les îles s’enfuirent, et l’on ne retrouva plus de montagnes.

21 Et des grêlons énormes, pouvant peser un talent, tombèrent du ciel sur les hommes ; et les hommes blasphémèrent Dieu à cause du fléau de la grêle, parce que ce fléau était très grand.

Chapitre 17

1 Puis l’un des sept anges qui portaient les sept coupes vint me parler en ces termes : « Viens, je te montrerai le jugement de la grande prostituée qui est assise sur les grandes eaux,

2 avec laquelle les rois de la terre se sont souillés, et qui a enivré les habitants de la terre du vin de son impudicité. »

3 Et il me transporta en esprit dans un désert.

Et je vis une femme assise sur une bête écarlate, pleine de noms de blasphème, et ayant sept têtes et dix cornes.

4 Cette femme était vêtue de pourpre et d’écarlate ; et richement parée d’or, de pierres précieuses et de perles ; elle tenait à la main une coupe d’or, remplie d’abominations et des souillures de sa prostitution.

5 Sur son front était un nom, nom mystérieux : « Babylone la grande, la mère des impudiques et des abominations de la terre. »

6 Je vis cette femme ivre du sang des saints et du sang des martyrs de Jésus ; et, en la voyant, je fus saisi d’un grand étonnement.

7 Et l’ange me dit : « Pourquoi t’étonner ? Moi je vais te dire le mystère de la femme et de la bête qui la porte, et qui a les sept têtes et les dix cornes.

8 La bête que tu as vue était et n’est plus ; elle doit remonter de l’abîme, puis s’en aller à la perdition. Et les habitants de la terre, dont le nom n’est pas écrit dès la fondation du monde dans le livre de la vie, seront étonnés en voyant la bête, parce qu’elle était, qu’elle n’est plus, et qu’elle reparaîtra.

9 — C’est ici qu’il faut un esprit doué de sagesse. — Les sept têtes sont sept montagnes, sur lesquelles la femme est assise. Ce sont aussi sept rois :

10 Les cinq premiers sont tombés, l’un subsiste, l’autre n’est pas encore venu, et quand il sera venu, il doit demeurer peu de temps.

11 Et la bête qui était et qui n’est plus, en est elle-même un huitième et elle est des sept, et elle s’en va à la perdition.

12 Et les dix cornes que tu as vues sont dix rois qui n’ont pas encore reçu la royauté, mais qui recevront un pouvoir de roi pour une heure avec la bête.

13 Ceux-ci ont un seul et même dessein, et ils mettent au service de la bête leur puissance et leur autorité.

14 Ils feront la guerre à l’Agneau, mais l’Agneau les vaincra, parce qu’il est Seigneur des seigneurs et Roi des rois, et ceux qui l’accompagnent sont les appelés, les élus et les fidèles. »

15 Et il me dit : « Les eaux que tu as vues, au lieu où la prostituée est assise, ce sont des peuples, des foules, des nations et des langues.

16 Et les dix cornes que tu as vues sur la bête haïront elles mêmes la prostituée ; elles la rendront désolée et nue ; elles mangeront ses chairs et la consumeront par le feu.

17 Car Dieu leur a mis au cœur d’exécuter son dessein, et de donner leur royauté à la bête, jusqu’à ce que les paroles de Dieu soient accomplies.

18 Et la femme que tu as vue, c’est la grande cité qui a la royauté sur les rois de la terre. »

Chapitre 18

1 Après cela, je vis descendre du ciel un autre ange, qui avait une grande puissance ; et la terre fut illuminée de sa gloire.

2 Il cria d’une voix forte, disant : « Elle est tombée, elle est tombée, Babylone la grande ! Elle est devenue une habitation de démons, un séjour de tout esprit impur, un repaire de tout oiseau immonde et odieux,

3 parce que toutes les nations ont bu du vin de la fureur de son impudicité, que les rois de la terre se sont souillés avec elle, et que les marchands de la terre se sont enrichis par l’excès de son luxe. »

4 Et j’entendis du ciel une autre voix qui disait : « Sortez du milieu d’elle, ô mon peuple, afin de ne point participer à ses péchés, et de n’avoir point part à ses calamités ;

5 car ses péchés se sont accumulés jusqu’au ciel, et Dieu s’est souvenu de ses iniquités.

6 Payez-la comme elle-même a payé, et rendez-lui au double selon ses œuvres ; dans la coupe où elle a versé à boire, versez-lui le double ;

7 autant elle s’est glorifiée et plongée dans le luxe, autant donnez-lui de tourment et de deuil. Parce qu’elle dit en son cœur : Je trône en reine ; je ne suis point veuve et ne connaîtrai point le deuil !

8 à cause de cela, en un même jour, les calamités fondront sur elle, la mort, le deuil et la famine, et elle sera consumée par le feu ; car il est puissant le [Seigneur] Dieu qui l’a jugée. »

9 Les rois de la terre qui se sont livrés avec elle à l’impudicité et au luxe, pleureront et se lamenteront sur son sort, quand ils verront la fumée de son embrasement.

10 Se tenant à distance, par crainte de ses tourments, ils diront : « Malheur ! Malheur ! Ô grande ville, Babylone, ô puissante cité, en une heure est venu ton jugement ! »

11 Et les marchands de la terre pleurent et sont dans le deuil à son sujet, parce que personne n’achète plus leur cargaison :

12 cargaison d’or, d’argent, de pierres précieuses, de perles, de lin fin, de pourpre, de soie et d’écarlate, et le bois de senteur de toute espèce, et toute sorte d’objets d’ivoire, et toute sorte d’objets de bois très précieux, d’airain, de fer et de marbre,

13 et la cannelle, les parfums, la myrrhe, l’encens, le vin, l’huile, la fleur de farine, le blé, les bestiaux, les brebis, et des chevaux, et des chars, et des corps et des âmes d’hommes.

14 — Les fruits dont tu faisais tes délices s’en sont allés loin de toi ; toutes les choses délicates et magnifiques sont perdues pour toi, et tu ne les retrouveras plus. —

15 Les marchands de ces produits, qui se sont enrichis avec elle, se tiendront à distance par crainte de ses tourments ; ils pleureront et se désoleront,

16 disant : « Malheur ! Malheur ! Ô grande ville, qui était vêtue de fin lin, de pourpre et d’écarlate, et qui était richement parée d’or, de pierres précieuses et de perles, en une heure ont été dévastées tant de richesses ! »

17 Et tous les pilotes, et tous ceux qui naviguent vers la ville, les matelots et tous ceux qui exploitent la mer, se tenaient à distance,

18 et ils s’écriaient en voyant la fumée de son embrasement : « Que pouvait-on comparer à cette grande ville ? »

19 Et ils jetaient de la poussière sur leur tête, et ils criaient en pleurant et en se désolant : « Malheur ! Malheur ! La grande ville dont l’opulence a enrichi tous ceux qui avaient des vaisseaux sur la mer, en une heure elle a été réduite en désert ! »

20 Réjouis-toi sur elle, ô ciel, et vous aussi, les saints, les apôtres et les prophètes ; car, en la jugeant, Dieu vous a fait justice.

21 Alors un ange puissant prit une pierre semblable à une grande meule, et la lança dans la mer, en disant : « Ainsi sera soudain précipitée Babylone, la grande ville, et on ne la retrouvera plus.

22 En toi on n’entendra plus les sons des joueurs de harpe, des musiciens, des joueurs de flûte et de trompette ; en toi on ne trouvera plus d’artisan d’aucun métier, et le bruit de la meule ne s’y fera plus entendre ;

23 on n’y verra plus briller la lumière de la lampe ; on n’y entendra plus la voix de l’époux et de l’épouse : parce que tes marchands étaient les grands de la terre, parce que toutes les nations ont été égarées par tes enchantements.

24 Et c’est dans cette ville qu’on a trouvé le sang des prophètes et des saints, et de tous ceux qui ont été égorgés sur la terre. »

Chapitre 19

1 Après cela, j’entendis dans le ciel comme une grande voix d’une foule immense qui disait : « Alléluia ! Le salut, la gloire et la puissance appartiennent à notre Dieu,

2 parce que ses jugements sont vrais et justes. Il a jugé la grande prostituée qui corrompait la terre par son impudicité, il a vengé le sang de ses serviteurs répandu par ses mains. »

3 Et ils dirent une seconde fois : « Alléluia ! Et la fumée de son embrasement monte aux siècles des siècles. »

4 Et les vingt-quatre vieillards et les quatre animaux se prosternèrent et adorèrent Dieu assis sur le trône, en disant : « Amen ! Alléluia ! »

5 Et il sortit du trône une voix qui disait : « Louez notre Dieu, vous tous ses serviteurs, et vous qui le craignez, petits et grands ! »

6 Et j’entendis comme la voix d’une foule immense, comme le bruit des grandes eaux, comme le fracas de puissants tonnerres, disant : « Alléluia ! car il règne, le Seigneur notre Dieu, le Tout-Puissant !

7 Réjouissons-nous, tressaillons d’allégresse et rendons-lui gloire ; car les noces de l’Agneau sont venues, et son épouse s’est préparée,

8 et il lui a été donné de se vêtir de lin fin, éclatant et pur. » — Ce fin lin, ce sont les vertus des saints.

9 Et l’ange me dit : « Ecris : Heureux ceux qui sont invités au festin des noces de l’Agneau ! » Et il ajouta : « Ces paroles sont les véritables paroles de Dieu. »

10 Je tombai alors à ses pieds pour l’adorer ; mais il me dit : « Garde-toi de le faire ! Je suis ton compagnon de service, et celui de tes frères qui gardent le témoignage de Jésus. Adore Dieu. » — Car le témoignage de Jésus est l’esprit de la prophétie.

11 Puis je vis le ciel ouvert, et il parut un cheval blanc ; celui qui le montait s’appelle Fidèle et Véritable ; il juge et combat avec justice.

12 Ses yeux étaient comme une flamme ardente ; il avait sur la tête plusieurs diadèmes, et portait un nom écrit que nul ne connaît que lui-même ;

13 il était revêtu d’un vêtement teint de sang : son nom est le Verbe de Dieu.

14 Les armées du ciel le suivaient sur des chevaux blancs, vêtues de fin lin, blanc et pur.

15 De sa bouche sortait un glaive affilé [à deux tranchants], pour en frapper les nations ; c’est lui qui les gouvernera avec un sceptre de fer, et c’est lui qui foulera la cuve du vin de l’ardente colère du Dieu tout-puissant.

16 Sur son vêtement et sur sa cuisse, il portait écrit ce nom : Roi des rois et Seigneur des seigneurs.

17 Et je vis un ange debout dans le soleil ; et il cria d’une voix forte à tous les oiseaux qui volaient par le milieu du ciel : « Venez, rassemblez-vous pour le grand festin de Dieu,

18 pour manger la chair des rois, la chair des chefs militaires, la chair des soldats vaillants, la chair des chevaux et de ceux qui les montent, la chair de tous les hommes, libres et esclaves, petits et grands. »

19 Et je vis la bête et les rois de la terre avec leurs armées, rassemblés pour faire la guerre à Celui qui était monté sur le cheval et à son armée.

20 Et la bête fut prise, et avec elle le faux-prophète qui, par les prodiges faits devant elle, avait séduit ceux qui avaient la marque de la bête et ceux qui adoraient son image. Tous les deux furent jetés vivants dans l’étang de feu où brûle le soufre ;

21 le reste fut tué par le glaive qui sortait de la bouche de Celui qui était monté sur le cheval ; et tous les oiseaux se rassasièrent de leurs chairs.

Chapitre 20

1 Et je vis descendre du ciel un ange qui tenait dans sa main la clef de l’abîme et une grande chaîne ;

2 il saisit le dragon, le serpent ancien, qui est le diable et Satan, et il l’enchaîna pour mille ans.

3 Et il le jeta dans l’abîme, qu’il ferma à clef et scella sur lui, afin qu’il ne séduisit plus les nations, jusqu’à ce que les mille ans fussent écoulés. Après cela, il doit être délié pour un peu de temps.

4 Puis je vis, des trônes, où s’assirent des personnes à qui le pouvoir de juger fut donné, et je vis les âmes de ceux qui avaient été décapités à cause du témoignage de Jésus et à cause de la parole de Dieu, et ceux qui n’avaient point adoré la bête ni son image, et qui n’avaient pas reçu sa marque sur leur front et sur leur main. Ils eurent la vie, et régnèrent avec le Christ pendant [les] mille ans.

5 Mais les autres morts n’eurent point la vie, jusqu’à ce que les mille ans fussent écoulés. — C’est la première résurrection ! —

6 Heureux et saint celui qui a part à la première résurrection ! La seconde mort n’a point de pouvoir sur eux ; ils seront prêtres de Dieu et du Christ, et ils régneront avec lui pendant mille ans.

7 Quand les mille ans seront accomplis, Satan sera relâché de sa prison, et il en sortira pour séduire les nations qui sont aux quatre extrémités de la terre, Gog et Magog, afin de les rassembler pour le combat : leur nombre est comme le sable de la mer.

8 Elles montèrent sur la surface de la terre, et elles cernèrent le camp des saints et la ville bien-aimée ;

9 mais Dieu fit tomber un feu du ciel qui les dévora. Et le diable, leur séducteur, fut jeté dans l’étang de feu et de soufre, où sont la bête

10 et le faux prophète, et ils seront tourmentés jour et nuit aux siècles des siècles.

11 Puis je vis un grand trône éclatant de lumière et Celui qui était assis dessus : devant sa face la terre et le ciel s’enfuirent et il ne fut plus trouvé de place pour eux.

12 Et je vis les morts, grands et petits, debout devant le trône. Des livres furent ouverts ; on ouvrit encore un autre livre, qui est le livre de la vie ; et les morts furent jugés, d’après ce qui était écrit dans ces livres, selon leurs œuvres.

13 La mer rendit ses morts ; la Mort et l’Enfer rendirent les leurs ; et ils furent jugés chacun selon ses œuvres.

14 Puis la Mort et l’Enfer furent jetés dans l’étang de feu : — c’est la seconde mort, l’étang de feu.

15 Quiconque ne fut pas trouvé inscrit dans le livre de la vie fut jeté dans l’étang de feu.

Chapitre 21

1 Et je vis un nouveau ciel et une nouvelle terre ; car le premier ciel et la première terre avaient disparu, et il n’y avait plus de mer.

2 Et je vis descendre du ciel, d’auprès de Dieu, la ville sainte, une Jérusalem nouvelle, vêtue comme une nouvelle mariée parée pour son époux.

3 Et j’entendis une voix forte qui disait : « Voici le tabernacle de Dieu avec les hommes : il habitera avec eux, et ils seront son peuple ; et lui-même il sera le Dieu avec eux, il sera leur Dieu.

4 Et Dieu essuiera toute larme de leurs yeux, et la mort ne sera plus, et il n’y aura plus ni deuil, ni cri, ni douleur, car les premières choses ont disparu. »

5 Et Celui qui était assis sur le trône, dit : « Voici que je fais toutes choses nouvelles. » Et il ajouta : « Ecris, car ces paroles sont sûres et véritables. »

6 Puis il me dit : « C’est fait ! Je suis l’alpha et l’oméga, le commencement et la fin. À celui qui a soif, je donnerai gratuitement de la source de l’eau de la vie.

7 Celui qui vaincra possédera ces choses ; je serai son Dieu et il sera mon fils.

8 Mais pour les lâches, les incrédules, les abominables, les meurtriers, les impudiques, les magiciens, les idolâtres et tous les menteurs, leur part est dans l’étang ardent de feu et de soufre : c’est la seconde mort. »

9 Alors l’un des sept anges qui tenaient les sept coupes pleines des sept dernières plaies, vint me parler et me dit : « Viens, je te montrerai la nouvelle mariée, l’Épouse de l’Agneau. »

10 Et il me transporta en esprit sur une grande et haute montagne, et il me montra la ville sainte, Jérusalem, qui descendait du ciel d’auprès de Dieu,

11 brillante de la gloire de Dieu, et l’astre qui l’éclaire est semblable à une pierre très précieuse, à une pierre de jaspe transparente comme le cristal.

12 Elle a une grande et haute muraille, avec douze portes ; à ces portes sont douze anges, et des noms inscrits, ceux des douze tribus des fils d’Israël.

13 Il y a trois portes à l’orient, trois portes au nord, trois portes au midi et trois portes à l’occident.

14 La muraille de la ville a douze pierres fondamentales sur lesquelles sont douze noms, ceux des douze apôtres de l’Agneau.

15 Et celui qui me parlait tenait une mesure, un roseau d’or, pour mesurer la ville, ses portes et sa muraille.

16 La ville est quadrangulaire, et sa longueur est égale à sa largeur. Il mesura la ville avec son roseau, jusqu’à douze mille stades ; la longueur, la largeur et la hauteur en sont égales.

17 Il en mesura aussi la muraille, de cent quarante-quatre coudées, mesure d’homme, qui est aussi mesure d’ange.

18 La muraille de la ville est construite en jaspe, et la ville est d’un or pur, semblable à un pur cristal.

19 Les pierres fondamentales du mur de la ville sont ornées de toutes sortes de pierres précieuses ; la première base est du jaspe ; la deuxième, du saphir, la troisième, de la calcédoine ; la quatrième, de l’émeraude ;

20 la cinquième, du sardonyx ; la sixième, de la sardoine ; la septième, de la chrysolithe ; la huitième, du béryl ; la neuvième, de la topaze ; la dixième, de la chrysoprase ; la onzième, de l’hyacinthe ; la douzième, de l’améthyste.

21 Les douze portes sont douze perles ; chaque porte est d’une seule perle ; la rue de la ville est d’un or pur, comme du verre transparent.

22 Je n’y vis point de temple, car le Seigneur Dieu tout-puissant en est le temple, ainsi que l’Agneau.

23 La ville n’a besoin ni du soleil ni de la lune pour l’éclairer, car la gloire de Dieu l’illumine, et l’Agneau est son flambeau.

24 Les nations marcheront à sa lumière, et les rois de la terre y apporteront leur magnificence.

25 Ses portes ne seront point fermées chaque jour, car il n’y aura point de nuit.

26 On y apportera ce que les nations ont de plus magnifique et de plus précieux ;

27 et il n’y entrera rien de souillé, aucun artisan d’abomination et de mensonge, mais ceux-là seulement qui sont inscrits dans le livre de vie de l’Agneau.

Chapitre 22

1 Puis il me montra un fleuve d’eau de la vie, clair comme du cristal, jaillissant du trône de Dieu et de l’Agneau,

2 au milieu de la rue de la ville ; et de part et d’autre du fleuve, des arbres de vie qui donnent douze fois leurs fruits, les rendant une fois par mois, et dont les feuilles servent à la guérison des nations.

3 Il n’y aura plus aucun anathème ; le trône de Dieu et de l’Agneau sera dans la ville ; ses serviteurs le serviront, et

4 ils verront sa face, et son nom sera sur leurs fronts.

5 Il n’y aura plus de nuit, et ils n’auront besoin ni de la lumière de la lampe, ni de la lumière du soleil, parce que le Seigneur Dieu les illuminera ; et ils régneront aux siècles des siècles.

6 Et l’ange me dit : « Ces paroles sont certaines et véritables ; et le Seigneur, le Dieu des esprits des prophètes, a envoyé son ange pour montrer à ses serviteurs les choses qui doivent arriver bientôt. —

7 Voici que je viens bientôt. Heureux celui qui garde les paroles de la prophétie de ce livre ! »

8 C’est moi, Jean, qui ai entendu et vu ces choses. Et après les avoir entendues et vues, je tombai aux pieds de l’ange qui me les montrait pour l’adorer.

9 Mais il me dit : « Garde-toi de le faire ! Je suis serviteur au même titre que toi, que tes frères, les prophètes, et que ceux qui gardent les paroles de ce livre. Adore Dieu. »

10 Et il me dit : « Ne scelle point les paroles de la prophétie de ce livre ; car le moment est proche.

11 Que celui qui est injuste fasse encore le mal ; que l’impur se souille encore ; que le juste pratique encore la justice, et que le saint se sanctifie encore.

12 Et voici que je viens bientôt, et ma rétribution est avec moi, pour rendre à chacun selon son œuvre.

13 Je suis l’alpha et l’oméga, le premier et le dernier, le commencement et la fin.

14 Heureux ceux qui lavent leurs robes, afin d’avoir droit à l’arbre de la vie, et afin d’entrer dans la ville par les portes !

15 Dehors les chiens, les magiciens, les impudiques, les meurtriers, les idolâtres, et quiconque aime le mensonge et s’y adonne !

16 C’est moi, Jésus, qui ai envoyé mon ange vous attester ces choses, pour les Églises. C’est moi qui suis le rejeton et le fils de David, l’étoile brillante du matin. »

17 Et l’Esprit et l’Épouse disent : « Venez ! » Que celui qui entend dise aussi : « Venez ! » Que celui qui a soif, vienne ! Que celui qui le désire, prenne de l’eau de la vie gratuitement !

18 Je déclare aussi à quiconque entend les paroles de la prophétie de ce livre que, si quelqu’un y ajoute, Dieu le frappera des fléaux décrits dans ce livre ;

19 et que, si quelqu’un retranche des paroles de ce livre prophétique, Dieu lui retranchera sa part de l’arbre de la vie et de la cité sainte, qui sont décrits dans ce livre.

20 Celui qui atteste ces choses, dit : « Oui, je viens bientôt. » Amen ! Venez, Seigneur Jésus !

21 Que la grâce du Seigneur Jésus [Christ] soit avec [vous] tous ! [Amen ! ]

Baruch

Chapitre 1

1 Voici les paroles du livre qu’écrivit Baruch, fils de Nérias, fils de Maasias, fils de Sédécias, fils de Sédéï, fils de Helcias, à Babylone,

2 la cinquième année, le septième jour du mois, au temps où les Chaldéens avaient pris Jérusalem et l’avaient brûlée.

3 Baruch lut les paroles de ce livre aux oreilles de Jéchonias, fils de Joakim, roi de Juda, et aux oreilles de tout le peuple qui était venu pour entendre ce livre,

4 aux oreilles des grands et des fils des rois, et aux oreilles des anciens, et aux oreilles de tout le peuple, du plus petit jusqu’au plus grand, de tous ceux qui habitent à Babylone, près du fleuve Sodi.

5 En l’entendant, ils pleuraient, jeûnaient et priaient le Seigneur.

6 Et ils recueillirent de l’argent, selon que chacun put en donner suivant ses moyens.

7 Et ils l’envoyèrent à Jérusalem, à Joakim, fils de Helcias, fils de Salom, le prêtre, aux autres prêtres et à tout le peuple qui se trouvait avec lui à Jérusalem.

8 Baruch avait alors recouvré les ustensiles de la maison du Seigneur qui avaient été emportés du Temple, pour les renvoyer au pays de Juda, le dixième jour du mois de Sivan, ustensiles en argent qu’avait fait faire Sédécias, fils de Josias, roi de Juda,

9 après que Nabuchodonosor, roi de Babylone, eut enlevé de Jérusalem Jéchonias, les princes, les otages, les grands et le peuple du pays, et les eut emmenés à Babylone.

10 Ils dirent : Voici que nous vous envoyons de l’argent ; achetez avec cet argent des victimes pour les holocaustes et les sacrifices d’expiation, et de l’encens ; faites aussi des oblations, et offrez-les sur l’autel du Seigneur, notre Dieu.

11 Priez pour la vie de Nabuchodonosor, roi de Babylone, et pour la vie de Baltassar, son fils, afin que leurs jours sur la terre soient comme les jours du ciel ;

12 et le Seigneur nous donnera la force ; il fera briller la lumière à nos yeux ; nous vivrons à l’ombre de Nabuchodonosor, roi de Babylone, et à l’ombre de Baltassar, son fils ; nous les servirons de longs jours et nous trouverons grâce devant eux.

13 Priez aussi pour nous le Seigneur notre Dieu, parce que nous avons péché contre le Seigneur notre Dieu, et que la colère du Seigneur et son courroux ne se sont pas détournés de nous jusqu’à ce jour.

14 Lisez ce livre que nous vous envoyons pour qu’on en fasse la lecture publique dans la maison du Seigneur, les jours de fête et les jours d’assemblée.

15 Et vous direz :

Au Seigneur notre Dieu appartient la justice, à nous la confusion du visage,
comme on le voit aujourd’hui, pour les hommes de Juda, et les habitants de Jérusalem,

16 pour nos rois et nos princes, pour nos prêtres et nos prophètes, et pour nos pères.

17 Nous avons péché devant le Seigneur

18 et nous lui avons désobéi. Nous n’avons pas écouté la voix du Seigneur notre Dieu, en suivant les commandements du Seigneur, qu’il a donnés devant nous.

19 Depuis le jour où le Seigneur a tiré nos pères du pays d’Égypte jusqu’aujourd’hui, nous avons été indociles envers le Seigneur notre Dieu, et, dans notre folie nous nous sommes détournés, pour ne pas entendre sa voix.

20 Aussi, comme on le voit en ce jour, de grands malheurs se sont attaches à nous, ainsi que la malédiction que le Seigneur a prononcée, par l’intermédiaire de Moïse, son serviteur, qui a fait sortir nos pères du pays d’Égypte, pour nous donner un pays où coulent le lait et le miel.

21 Nous n’avons pas écouté la voix du Seigneur notre Dieu, selon toutes les paroles des prophètes qu’il a envoyés vers nous.

22 Et nous sommes allés, chacun selon l’inclination de son cœur méchant, servir des dieux étrangers, faire le mal sous les yeux du Seigneur notre Dieu.

Chapitre 2

1 C’est pourquoi le Seigneur, notre Dieu, a accompli sa parole, qu’il avait prononcée contre nous, contre nos juges qui ont jugé Israël, contre nos rois, contre nos chefs, et contre tous les hommes d’Israël et de Juda,

2 nous menaçant de faire venir sur nous de grandes calamités, telles qu’il n’en a pas existé sous tout le ciel comme il en a existé à Jérusalem, selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse,

3 savoir, que nous mangerions chacun la chair de son fils, et chacun la chair de sa fille.

4 Et il les a mis sous la main de tous les rois qui nous entourent, pour être un objet d’opprobre et de stupéfaction, pour tous les peuples au milieu desquels le Seigneur nous a dispersés.

5 Et nous avons été assujettis au lieu de commander, parce que nous avons péché contre le Seigneur, notre Dieu, en n’obéissant pas à sa voix.

6 Au Seigneur, notre Dieu, appartient la justice, à nous et à nos pères la confusion du visage, comme on le voit en ce jour.

7 Tous ces maux dont le Seigneur nous avait parlé à notre sujet sont venus sur nous.

8 Et nous n’avons pas prié la face du Seigneur de faire revenir chacun de nous des pensées de son cœur mauvais.

9 Aussi le Seigneur a veillé sur le mal, et le Seigneur l’a fait venir sur nous ; car le Seigneur est juste dans toutes les œuvres qu’il nous a commandées.

10 Et nous n’avons pas écouté sa voix, en observant les préceptes du Seigneur, qu’Il a mis devant nous.

11 Et maintenant, Seigneur, Dieu d’Israël, qui avez fait sortir votre peuple du pays d’Égypte par une main forte, par des miracles et des prodiges, avec une grande puissance et un bras élevé, et qui vous êtes fait un nom, comme on le voit en ce jour,

12 nous avons péché, nous avons fait des actes impies, nous avons commis l’iniquité, Seigneur notre Dieu, à propos de tous vos préceptes.

13 Que votre colère se détourne de nous, puisque nous ne sommes plus qu’un faible reste parmi les nations, où vous nous avez dispersés !

14 Exaucez, Seigneur, notre prière et notre supplication ; délivrez-nous à cause de vous-même, et faites-nous trouver faveur devant ceux qui nous ont déportés :

15 afin que toute la terre sache que vous êtes le Seigneur notre Dieu, puisque votre nom a été invoqué sur Israël et sur sa race.

16 Regardez, Seigneur, de votre demeure sainte, songez à nous, inclinez votre oreille et écoutez,

17 ouvrez les yeux et considérez : ce ne sont pas les morts, dans le schéol, dont l’esprit est sorti de leurs entrailles, qui rendent gloire et justice au Seigneur.

18 Mais le vivant, attristé de la grandeur de ses maux, qui marche courbé et sans force, dont les yeux sont languissants, dont l’âme est affamée, c’est lui qui vous rend gloire et justice, Seigneur.

19 Car ce n’est pas à cause de la justice de nos pères et de nos rois que nous répandons notre prière devant vous, Seigneur, notre Dieu.

20 Car vous avez envoyé sur nous votre colère et votre indignation, comme vous l’aviez proclamé par vos serviteurs les prophètes,

21 en disant : Ainsi parle le Seigneur : « Inclinez vos épaules et votre cou et servez le roi de Babylone, et vous demeurerez dans le pays que j’ai donné à vos pères.

22 Que si vous n’écoutez pas la voix du Seigneur, votre Dieu, en servant le roi de Babylone,

23 je ferai cesser, dans les villes de Juda et hors de Jérusalem, le chant de joie et le chant d’allégresse, le chant du fiancé et le chant de la fiancée, et tout le pays deviendra un désert, sans habitants. »

24 Nous n’avons pas écouté votre voix, en servant le roi de Babylone, et vous avez accompli vos paroles, prononcées par l’organe de vos serviteurs les prophètes, annonçant que les ossements de nos rois et les ossements de nos pères seraient ôtés de leurs sépulcres.

25 Et voici qu’ils ont été, en effet, jetés sur le sol, exposés aux ardeurs du soleil et au froid de la nuit ; et nos pères sont morts dans de cruelles souffrances, par la faim, par le glaive et par la peste.

26 Vous avez réduit la maison sur laquelle votre nom était invoqué, dans l’état où elle est aujourd’hui, à cause de la méchanceté de la maison d’Israël et de la maison de Juda.

27 Vous avez agi envers nous, Seigneur, notre Dieu, selon toute votre bonté, et selon toute votre grande miséricorde,

28 comme vous l’aviez déclaré par l’organe de votre serviteur Moïse, au jour où vous lui ordonnâtes d’écrire votre loi, en présence des enfants d’Israël,

29 en disant : « Si vous n’écoutez pas ma voix, cette grande et vaste multitude sera réduite à un très petit nombre, parmi les nations où je les disperserai.

30 Car je sais bien qu’ils ne m’écouteront pas, parce que c’est un peuple à la tête dure ; mais ils rentreront en eux-mêmes, dans le pays de leur exil ;

31 et ils sauront que je suis le Seigneur, leur Dieu, et je leur donnerai un cœur qui comprenne, et des oreilles qui entendent.

32 Et ils me loueront dans le pays de leur exil, et ils se souviendront de mon nom.

33 Ils renonceront à leur cou raide, et à leurs maximes perverses, parce qu’ils se souviendront du sort de leurs pères, qui ont péché devant le Seigneur.

34 Et je les ramènerai dans le pays que j’ai promis par serment à leurs pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob, et ils en seront les maîtres, et je les multiplierai, et ils ne diminueront point.

35 Je ferai avec eux une alliance éternelle, afin que je sois leur Dieu, et qu’ils soient mon peuple ; et je ne chasserai plus mon peuple d’Israël du pays que je leur ai donné. »

Chapitre 3

1 Seigneur tout-puissant, Dieu d’Israël, une âme dans l’angoisse et un esprit inquiet crie vers vous.

2 Écoutez, Seigneur, et ayez pitié, parce que nous avons péché devant vous ;

3 car vous êtes assis sur un trône éternel, et nous, nous périssons sans retour.

4 Seigneur tout-puissant, Dieu d’Israël, écoutez la prière des morts d’Israël, et des fils de ceux qui ont péché devant vous, eux qui n’ont pas écouté la voix de leur Dieu, et sont cause que ces malheurs se sont attachés à nous.

5 Ne vous souvenez plus des iniquités de nos pères, mais souvenez-vous, à cette heure, de votre puissance et de votre nom.

6 Car vous êtes le Seigneur, notre Dieu, et nous vous louerons, Seigneur.

7 C’est pour cela que vous avez mis votre crainte dans nos cœurs, pour que nous invoquions votre nom ; et nous vous louerons dans notre exil ; car nous avons écarté de nos cœurs l’iniquité de nos pères, qui ont péché devant vous.

8 Voici que nous sommes aujourd’hui dans notre terre d’exil, où vous nous avez dispersés pour l’opprobre, la malédiction et l’expiation, selon toutes les iniquités de nos pères, qui se sont détournés du Seigneur, notre Dieu.

9 Écoute, Israël, les commandements de vie ; prête l’oreille pour apprendre la prudence.

10 D’où vient, Israël, d’où vient que tu es dans le pays de tes ennemis, que tu languis sur une terre étrangère, que tu te souilles avec les morts,

11 et que tu es compté parmi ceux qui sont descendus au schéol ?

12 Tu as abandonné la source de la sagesse.

13 Car si tu avais marché dans la voie de Dieu, tu habiterais à jamais dans la paix.

14 Apprends où est la prudence, où est la force, où est l’intelligence, afin que tu saches en même temps où est la longueur des jours et la vie, où est la lumière des yeux et la paix.

15 Qui a trouvé le lieu de la sagesse, et qui est entré dans ses trésors ?

16 Où sont les chefs des nations, et ceux qui domptent les bêtes de la terre,

17 qui se jouent des oiseaux du ciel,

18 qui amassent l’argent et l’or, dans lesquels les hommes mettent leur confiance, et dont les possessions n’ont pas de fin ?

Car ces hommes qui amassent de l’argent et en font leur souci, on ne trouverait plus trace de leurs œuvres.

19 Ils ont disparu et sont descendus au schéol, et d’autres se sont élevés à leur place.

20 Des jeunes gens ont vu la lumière, et ont habité sur la terre ; mais ils n’ont pas connu le chemin de la sagesse ;

21 ils n’ont pas connu ses sentiers ; leurs fils non plus ne l’ont pas saisie ; ils étaient loin de sa voie !

22 On n’a pas entendu parler d’elle au pays de Chanaan, et elle n’a pas été vue dans Théman.

23 Et les fils d’Agar qui cherchent la prudence qui est de la terre ; les marchands de Merrha et de Théman, les interprètes de paraboles et les chercheurs de prudence n’ont pas connu la voie de la sagesse, et ne se sont pas souvenus de ses sentiers.

24 Ô Israël, qu’elle est grande la maison de Dieu, qu’il est vaste le lieu de son domaine !

25 Il est vaste et n’a point de bornes, il est élevé et immense.

26 Là vécurent dès l’origine les géants fameux, à la haute stature et habiles dans la guerre.

27 Ce n’est pas eux que Dieu a choisis, et il ne leur a pas appris le chemin de la sagesse.

28 Et ils ont péri parce qu’ils n’avaient pas la vraie science, ils ont péri à cause de leur folie.

29 Qui est monté au ciel et a saisi la sagesse, et l’a fait descendre des nuées ?

30 Qui a passé la mer, et, l’ayant trouvée, l’a rapportée au prix de l’or le plus pur ?

31 Il n’y a personne qui connaisse ses voies, ni qui observe ses sentiers.

32 Mais celui qui sait toutes choses la connaît, il la découvre par sa prudence, celui qui a affermi la terre à jamais, et qui l’a remplie d’animaux à quatre pieds,

33 qui envoie la lumière, et elle part, qui l’appelle, et elle lui obéit en tremblant.

34 Les étoiles brillent à leurs postes, et elles sont dans la joie ;

35 il les appelle, et elles disent : « Nous voici ! » et elles brillent joyeusement pour celui qui les a créées.

36 C’est lui qui est notre Dieu, et nul autre ne lui est comparable.

37 Il a trouvé toutes les voies de la sagesse, et il l’a donnée à Jacob, son serviteur, et à Israël son bien-aimé.

38 Après cela il a apparu sur la terre, et il a conversé parmi les hommes.

Chapitre 4

1 La sagesse, c’est le livre des commandements de Dieu, et la loi qui subsiste à jamais ;
tous ceux qui s’y attacheront arriveront à la vie, mais ceux qui l’abandonneront iront à la mort.

2 Reviens, ô Jacob, et embrasse-la ; marche à la splendeur de sa lumière.

3 Ne donne pas ta gloire à un autre, ni tes avantages à une nation étrangère.

4 Heureux sommes-nous, ô Israël, parce que ce qui plaît à Dieu nous a été révélé.

5 Prends Courage, ô mon peuple, souvenir d’Israël !

6 Vous avez été vendus aux nations, non pour la ruine ; mais parce que vous avez excité la colère de Dieu, vous avez été livrés aux oppresseurs.

7 Car vous avez irrité Celui qui vous a faits, en offrant des sacrifices aux démons, et non à Dieu.

8 Vous avez oublié Celui qui vous a nourris, Dieu éternel, et vous avez contristé celle qui vous a élevés, Jérusalem.

9 Car elle a vu fondre sur vous la colère de Dieu, et elle a dit :

Écoutez, voisines de Sion, car Dieu m’a envoyé un grand deuil.

10 J’ai vu la captivité de mes fils et de mes filles, que l’Éternel a fait venir sur eux.

11 Je les avais nourris dans la joie, et je les ai laissés partir dans les larmes et le deuil.

12 Que nul ne se réjouisse en me voyant veuve, et délaissée d’un grand nombre ! Je suis déserte à cause des péchés de mes fils, parce qu’ils se sont détournés de la loi de Dieu,

13 qu’ils ont méconnu ses commandements, qu’ils n’ont pas marché dans la voie des préceptes de Dieu, et n’ont pas suivi les sentiers de la discipline, selon sa justice.

14 Qu’elles viennent, les voisines de Sion ! Souvenez-vous de la captivité de mes fils et de mes filles, que l’Éternel a amenée sur eux.

15 Car il a fait venir contre eux une nation lointaine, une nation cruelle, au langage barbare,

16 qui n’a eu ni respect pour le vieillard, ni compassion pour l’enfant, qui a emmené les bien-aimés de la veuve, et m’a laissée seule, privée de mes filles.

17 Et moi comment pourrais-je vous secourir ?

18 Celui qui a fait venir ces maux sur vous, c’est lui qui vous tirera de la main de vos ennemis.

19 Allez, mes fils, allez ; pour moi, je reste seule !

20 J’ai quitté la robe des jours heureux ; j’ai revêtu le sac de ma supplication ; je crierai au Très-Haut tous les jours de ma vie.

21 Courage, mes fils ; criez au Seigneur, et il vous arrachera à la puissance, aux mains de vos ennemis.

22 J’attends de l’Éternel votre délivrance, et la joie me vient, de la part du Saint, pour la miséricorde qui vous viendra bientôt de l’Éternel, votre Sauveur.

23 Je vous ai laissés partir dans les larmes et le deuil ; mais Dieu vous ramènera à moi dans la joie et l’allégresse, pour toujours.

24 Comme les voisines de Sion ont vu votre captivité, ainsi elles verront bientôt votre délivrance de la part de Dieu, laquelle vous viendra avec une grande gloire et un grand éclat de l’Éternel.

25 Mes fils, supportez avec patience la colère de Dieu qui est venue sur vous ; votre ennemi vous a persécutés ; mais bientôt vous verrez sa ruine, et mettrez le pied sur son cou.

26 Mes fils les plus délicats ont marché par d’âpres chemins ; ils ont été enlevés comme un troupeau volé par l’ennemi.

27 Courage, mes fils, et criez au Seigneur : car Celui qui a fait venir sur vous ces maux se souviendra de vous.

28 Car, comme votre pensée a été de vous éloigner de Dieu, revenus à lui, vous mettrez dix fois plus d’ardeur à le chercher.

29 Car Celui qui a fait venir sur vous le malheur, vous amènera, en vous sauvant, une joie éternelle.

30 Courage, Jérusalem ; celui qui t’a donné son nom, te consolera.

31 Malheureux ceux qui t’ont maltraitée, et se sont réjouis de ta chute !

32 Malheureuses les villes où tes fils ont été esclaves ! Malheureuse celle qui les a reçus !

33 De même qu’elle s’est réjouie de ta ruine et qu’elle a triomphé de ta chute, ainsi elle s’attristera de sa propre dévastation.

34 Je lui ôterai la joie que lui causaient ses nombreux habitants, et sa jactance sera changée en deuil.

35 Un feu viendra sur elle de la part de l’Éternel, pour de longs jours, et elle sera pendant longtemps le séjour des esprits mauvais.

36 Regarde du côté de l’Orient, ô Jérusalem, et vois la joie qui te vient de la part de Dieu.

37 Car voici qu’ils reviennent, tes fils que tu as vus partir, ils viennent rassemblés de l’Orient à l’Occident à la voix du Saint, se réjouissant de la gloire de Dieu.

Chapitre 5

1 Quitte, Jérusalem, la robe de ton deuil et de ton affliction, et revêts les ornements de la gloire qui te vient de Dieu pour toujours ;

2 enveloppe-toi du manteau de la justice qui te vient de Dieu ; mets sur ta tête la mitre de la gloire de l’Éternel.

3 Car Dieu montrera ta splendeur à tout pays qui est sous le ciel.

4 Ton nom sera prononcé par Dieu pour jamais : « Paix-de-la-justice » et « Splendeur-de-la-piété ».

5 Lève-toi, Jérusalem, tiens-toi sur ta hauteur, et regarde vers l’Orient ; et vois tes enfants rassemblés du couchant au levant, par la parole du Saint, se réjouissant de ce que Dieu s’est souvenu d’eux.

6 Ils t’avaient quittée à pied, emmenés par les ennemis ; Dieu te les ramène portés avec honneur, comme un trône royal.

7 Car Dieu a ordonné de s’abaisser à toute montagne élevée et aux roches éternelles, et aux vallées, de se combler pour aplanir la terre, afin qu’Israël marche sans péril, pour la gloire de Dieu.

8 Les forêts elles-mêmes et tous les arbres odoriférants ont prêté leur ombre à Israël, par l’ordre de Dieu.

9 Car Dieu conduira Israël avec joie à la lumière de sa gloire, avec une miséricorde et une justice qui viennent de lui-même.

Chapitre 6

Copie de la lettre qu’envoya Jérémie à ceux qui allaient être emmenés captifs à Babylone par le roi des Babyloniens, pour leur annoncer ce que Dieu avait commandé de leur dire.

1 À cause des péchés que vous avez commis devant Dieu, vous allez être emmenés captifs à Babylone par Nabuchodonosor, roi des Babyloniens.

2 Étant donc arrivés à Babylone, vous y resterez de nombreuses années et un long temps, jusqu’à sept générations ; et après cela je vous en ferai sortir en paix.

3 Or vous verrez à Babylone des dieux d’argent, d’or et de bois, que l’on porte sur les épaules et qui inspirent la crainte aux nations.

4 Prenez donc garde de ne pas imiter, vous aussi, ces étrangers, et de ne pas vous laisser saisir par la crainte de ces dieux.

5 Quand vous verrez une foule se presser par devant et par derrière eux, et leur rendre ses hommages, dites en votre cœur : « C’est vous, Maître, qu’il faut adorer. »

6 Car mon ange est avec vous, et il prend soin de votre vie.

7 Car la langue de ces dieux a été polie par un ouvrier ; on la recouvre d’or et d’argent, mais ils ne sont que mensonge, et ne peuvent parler.

8 Comme pour une fille qui aime la parure, on a pris de l’or, et l’on a préparé des couronnes pour les poser sur la tête de ces dieux.

9 Les prêtres vont jusqu’à dérober à leurs dieux de l’or et de l’argent, qu’ils font servir à leurs propres usages ;

10 ils en donneront même aux prostituées dans leur maison. Ils les parent de riches vêtements, comme des hommes, ces dieux d’argent, d’or et de bois ;

11 mais ceux-ci ne peuvent se défendre ni de la rouille, ni des vers.

12 Quand on les a revêtus d’habits de pourpre, il faut encore essuyer leur visage, à cause de la poussière de la maison qui les couvre d’une couche épaisse.

13 En voici un qui tient un sceptre, comme un gouverneur de province : il ne fera pas mourir celui qui l’aura offensé.

14 Cet autre porte à la main une épée ou une hache, mais il ne peut se défendre contre l’ennemi ou les voleurs. Par où l’on voit bien que ce ne sont pas des dieux ;

15 ne les craignez donc point.

Comme le vase qu’un homme possède, lorsqu’il est brisé, devient inutile : ainsi en est-il de leurs dieux.

16 Si vous les placez dans une maison, leurs yeux se remplissent de la poussière des pieds de ceux qui entrent.

17 De même que les portes de la prison sont fermées avec soin sur un homme qui a offensé le roi, ou sur un homme qu’on va conduire à la mort, ainsi les prêtres défendent la demeure de leurs dieux par des portes solides, par des serrures et des verrous, de peur qu’ils ne soient dépouillés par les voleurs.

18 Ils allument des lampes, et même en plus grand nombre que pour eux-mêmes, et ces dieux n’en peuvent voir aucune.

19 Ils sont comme une des poutres de la maison, et l’on dit que leur cœur est rongé par la vermine qui sort de terre, et qui les dévore ainsi que leurs vêtements, sans qu’ils le sentent.

20 Leur visage devient noir par la fumée qui s’élève de la maison.

21 Sur leur corps et sur leur tête voltigent les hiboux, les hirondelles et les autres oiseaux ; et pareillement s’ébattent les chats eux-mêmes.

22 Par là vous reconnaîtrez que ce ne sont pas des dieux ; ne les craignez donc point.

23 L’or dont on les recouvre pour les embellir, si quelqu’un n’en ôte pas la rouille, ils ne le feront pas briller ; car ils n’ont même rien senti lorsqu’on les fondait.

24 Ces idoles ont été achetées au plus haut prix, et il n’y a point en elle de souffle de vie.

25 N’ayant pas de pieds, elles sont portées sur les épaules, montrant ainsi aux hommes leur honteuse impuissance. Qu’ils soient confondus avec elles ceux qui les servent !

26 Si elles tombent à terre, elles ne se relèveront pas d’elles-mêmes ; et si quelqu’un les pose debout, elles ne se mettront pas d’elles-mêmes en mouvement ; et si elles penchent, elles ne se redresseront pas. C’est comme devant des morts qu’on met devant elles des offrandes.

27 Les prêtres vendent les victimes qu’on leur offre et en font leur profit ; leurs femmes en font des salaisons, et ne donnent rien ni au pauvre, ni à l’infirme.

28 Les femmes en couches ou dans un état impur touchent à leurs sacrifices. Sachant donc par ces choses que ce ne sont pas des dieux, ne les craignez point.

29 Et pourquoi les appeler des dieux ? Car ce sont des femmes qui viennent apporter leurs offrandes à ces dieux d’argent, d’or et de bois.

30 Et, dans leurs temples, les prêtres sont assis, la tunique déchirée, la tête et le visage rasés, et la tête découverte.

31 Ils rugissent en criant devant leurs dieux, comme dans un festin mortuaire.

32 Leurs prêtres leur enlèvent leurs vêtements, et ils en habillent leurs femmes et leurs enfants.

33 Qu’on leur fasse du mal ou qu’on leur fasse du bien, ils ne pourront rendre ni l’un ni l’autre ; ils sont incapables d’établir un roi ou de le renverser.

34 Ils ne peuvent pas davantage donner la richesse, ni même une pièce de monnaie. Si quelqu’un, leur ayant fait un vœu, ne s’en acquitte pas, ils ne réclament pas.

35 Ils ne sauveront pas un homme de la mort, ils n’arracheront point le faible de la main d’un puissant.

36 Ils ne rendront pas la vue à un aveugle, et ne délivreront pas celui qui est dans la détresse.

37 Ils n’auront pas pitié de la veuve, et ne feront pas de bien à l’orphelin.

38 Elles ressemblent aux rochers détachés de la montagne, ces idoles de bois, recouvertes d’or et d’argent, et ceux qui les servent seront confondus.

39 Comment croire ou dire que ce sont des dieux ?

40 Les Chaldéens eux-mêmes les déshonorent, lorsque, voyant un homme qui ne peut parler, ils le présentent à Bel demandant que le muet parle, comme si le dieu pouvait entendre quelque chose.

41 Et quoiqu’ils s’en rendent compte, ils ne peuvent abandonner ces idoles ; car elles n’ont pas le sentiment.

42 Les femmes, entourées d’une corde, vont s’asseoir sur les chemins, brûlant de la farine grossière ;

43 et, quand l’une d’elles, entraînée par quelque passant, a dormi avec lui, elle reproche à sa voisine de n’avoir pas été jugée digne du même honneur, et de n’avoir pas vu rompre sa tresse de jonc.

44 Tout ce qui se fait à l’égard des idoles est mensonge. Comment donc croire ou dire que ce sont des dieux ?

45 Ils ont été façonnés par des artisans et des orfèvres ; ils ne sauraient être autrement que les ouvriers veulent qu’ils soient.

46 Et les ouvriers qui les ont façonnés n’ont pas longtemps à vivre : comment donc leurs ouvrages seraient-ils de longue durée ?

47 Ils n’ont laissé que mensonge et opprobre à la postérité.

48 Que survienne une guerre, ou quelque autre calamité, les prêtres délibèrent entre eux pour savoir où ils se cacheront avec leurs dieux :

49 comment donc ne comprend-on pas que ceux-là ne sont pas des dieux, qui ne peuvent se sauver de la guerre ou d’une autre calamité ?

50 Ces idoles de bois, recouvertes d’or et d’argent, seront reconnues plus tard comme n’étant que mensonge ; pour toutes les nations et pour tous les rois il sera évident qu’elles ne sont pas des dieux, mais des ouvrages de mains d’hommes, et qu’il n’y a en elles aucune œuvre divine.

51 Pour qui donc ne serait-il pas évident que ce ne sont pas des dieux ?

52 Ils n’établiront jamais un roi sur un pays, et ne donneront pas la pluie aux hommes.

53 Ils ne sauront pas juger leurs propres affaires, et ils ne protégeront pas contre l’injustice, puisqu’ils ne peuvent rien, semblables à des corneilles qui se tiennent entre le ciel et ta terre.

54 Et lorsque le feu tombera sur la maison de ces dieux de bois, recouverts d’or et d’argent, leurs prêtres prendront la fuite et seront sauvés ; mais eux seront consumés comme des poutres au milieu des flammes.

55 Ils ne résisteront ni à un roi, ni à une armée ennemie. Comment admettre ou penser que ce sont des dieux ?

56 Ils n’échapperont pas aux voleurs et aux brigands, ces dieux de bois, recouverts d’argent et d’or.

57 Des hommes plus puissants qu’eux enlèveront l’argent et l’or, et s’en iront avec les riches vêtements dont on les a couverts, et ces dieux ne pourront se secourir eux-mêmes.

58 Aussi vaut-il mieux être un roi déployant sa force, ou un vase utile dans la maison, dont le maître se sert, que d’être ces faux dieux ; ou bien une porte à une maison, qui garde ce qui s’y trouve, que d’être ces faux dieux ; ou encore une colonne de bois dans la maison d’un roi, que d’être ces faux dieux.

59 Le soleil, la lumière et les astres, qui sont brillants et envoyés pour l’utilité des hommes, obéissent à Dieu.

60 De même encore l’éclair, lorsqu’il paraît, est beau à voir ; le vent aussi souffle sur tous le pays ;

61 et les nuées, lorsque Dieu leur commande de parcourir toute la terre, exécutent ce qui leur est ordonné.

62 Le feu également, lorsqu’il est envoyé d’en haut pour consumer les montagnes et les forêts, fait ce qui lui a été commandé. Mais les idoles ne sont pas comparables, ni en beauté ni en puissance, à toutes ces choses.

63 Il ne faut donc ni penser ni dire que ce sont des dieux, puisqu’elles ne peuvent ni discerner ce qui est juste, ni faire du bien aux hommes.

64 Sachant donc que ce ne sont pas des dieux, ne les craignez point.

65 Ils sont incapables de maudire ou de bénir les rois.

66 Ils ne font pas voir aux nations des signes dans le ciel ; ils ne brillent pas comme le soleil, ils n’éclairent pas comme la lune.

67 Les bêtes valent mieux qu’eux, puisqu’elles peuvent en fuyant trouver un abri et être utiles à elles-mêmes.

68 Ainsi d’aucune manière il n’est évident pour nous que ce sont des dieux ; ne les craignez donc pas.

69 De même qu’un épouvantail dans un champ de concombres ne préserve de rien, ainsi en est-il de leurs dieux de bois, recouverts d’or et d’argent.

70 Tout semblables à un buisson d’épines dans un jardin, sur lequel tous les oiseaux se posent, ou à un mort jeté dans un lieu obscur, tels sont leurs dieux de bois, recouverts d’or et d’argent.

71 La pourpre elle-même et l’écarlate qui se gâtent sur eux font voir que ce ne sont pas des dieux. Eux-mêmes finiront par être dévorés et deviendront une honte dans le pays.

72 Mieux vaut l’homme juste qui n’a pas d’idoles ; il n’aura pas à craindre la confusion.

Cantique des cantiques

Chapitre 1

1 Cantique des Cantiques, de Salomon.

2 Qu’il me baise des baisers de sa bouche !
Car ton amour est meilleur que le vin ;

3 tes parfums ont une odeur suave,
ton nom est une huile épandue ;
c’est pourquoi les jeunes filles t’aiment.

4 Entraîne-moi après toi ; courons !
Le roi m’a fait entrer dans ses appartements ;
nous tressaillirons, nous nous réjouirons en toi :
nous célébrerons ton amour plus que le vin.
Qu’on a raison de t’aimer !

L’ÉPOUSE.

5 Je suis noire, mais belle, filles de Jérusalem,
comme les tentes de Cédar, comme les pavillons de Salomon.

6 Ne prenez pas garde à mon teint noir,
c’est le soleil qui m’a brûlée ;
les fils de ma mère se sont irrités contre moi ;
ils m’ont mise à garder des vignes ;
ma vigne, à moi, je ne l’ai pas gardée.

7 Dis-moi, ô toi que mon cœur aime,
où tu mènes paître tes brebis,
où tu les fais reposer à midi,
pour que je ne sois pas comme une égarée,
autour des troupeaux de tes compagnons.

LE CHŒUR.

8 Si tu ne le sais pas, ô la plus belle des femmes,
sors sur les traces de ton troupeau,
et mène paître tes chevreaux près des huttes des bergers.

L’ÉPOUX.

9 À ma cavale, quand elle est attelée aux chars de Pharaon,
je te compare, ô mon amie.

10 Tes joues sont belles au milieu des colliers,
ton cou est beau au milieu des rangées de perles.

11 Nous te ferons des colliers d’or, pointillés d’argent.

L’ÉPOUSE.

12 Tandis que le roi était à son divan,
mon nard a donné son parfum.

13 Mon bien-aimé est pour moi un sachet de myrrhe,
qui repose entre mes seins.

14 Mon bien-aimé est pour moi une grappe de cypre,
dans les vignes d’Engaddi.

L’ÉPOUX.

15 Oui, tu es belle, mon amie ; oui, tu es belle !
Tes yeux sont des yeux de colombe.

L’ÉPOUSE.

16 Oui, tu es beau, mon bien-aimé ; oui, tu es charmant !
Notre lit est un lit de verdure.

L’ÉPOUX.

17 Les poutres de nos maisons sont des cèdres,
nos lambris sont des cyprès.

Chapitre 2

L’ÉPOUSE.

1 Je suis le narcisse de Saron,
le lis des vallées.

L’ÉPOUX.

2 Comme un lis au milieu des épines,
telle est mon amie parmi les jeunes filles.

L’ÉPOUSE.

3 Comme un pommier au milieu des arbres de la forêt,
tel est mon bien-aimé parmi les jeunes hommes.
J’ai désiré m’asseoir à son ombre,
et son fruit est doux à mon palais.

4 Il m’a fait entrer dans son cellier,
et la bannière qu’il lève sur moi, c’est l’amour.

5 Soutenez-moi avec des gâteaux de raisin,
fortifiez-moi avec des pommes,
car je suis malade d’amour.

6 Que sa main gauche soutienne ma tête,
et que sa droite me tienne embrassée.

L’ÉPOUX.

7 Je vous en conjure, filles de Jérusalem,
par les gazelles et les biches des champs,
n’éveillez pas, ne réveillez pas la bien-aimée,
avant qu’elle le veuille.

L’ÉPOUSE.

8 La voix de mon bien-aimé ! Voici qu’il vient,
bondissant sur les montagnes,
sautant sur les collines.

9 Mon bien-aimé est semblable à la gazelle,
ou au faon des biches.
Le voici, il est derrière notre mur,
regardant par la fenêtre,
épiant par le treillis.

10 Mon bien-aimé a pris la parole, il m’a dit :
« Lève-toi, mon amie, ma belle, et viens !

11 Car voici que l’hiver est fini ;
la pluie a cessé, elle a disparu.

12 Les fleurs ont paru sur la terre,
le temps des chants est arrivé ;
la voix de la tourterelle s’est fait entendre dans nos campagnes ;

13 le figuier pousse ses fruits naissants,
la vigne en fleur donne son parfum.
Lève-toi, mon amie, ma belle, et viens !

14 Ma colombe, qui te tiens dans la fente du rocher,
dans l’abri des parois escarpées.
montre-moi ton visage,
fais-moi entendre ta voix ;
car ta voix est douce,
et ton visage charmant.

15 Prenez-nous les renards,
les petits renards,
qui ravagent les vignes,
car nos vignes sont en fleur. »

16 Mon bien-aimé est à moi, et je suis à lui ;
il fait paître son troupeau parmi les lis.

17 Avant que vienne la fraîcheur du jour,
et que les ombres fuient,
reviens !… Sois semblable, mon bien-aimé,
à la gazelle ou au faon des biches,
sur les montagnes ravinées.

Chapitre 3

1 Sur ma couche, pendant la nuit,
j’ai cherché celui que mon cœur aime ;
je l’ai cherché et je ne l’ai point trouvé.

2 « Levons-nous, me suis-je dit, parcourons la ville,
les rues et les places,
cherchons celui que mon cœur aime. »
Je l’ai cherché et je ne l’ai point trouvé.

3 Les gardes m’ont rencontrée,
ceux qui font la ronde dans la ville :
« Avez-vous vu celui que mon cœur aime ? »

4 À peine les avais-je dépassés,
que j’ai trouvé celui que mon cœur aime.
Je l’ai saisi et je ne le lâcherai pas,
jusqu’à ce que je l’aie introduit dans la maison de ma mère,
et dans la chambre de celle qui m’a donné le jour.

L’ÉPOUX.

5 Je vous en conjure, filles de Jérusalem,
par les gazelles et les biches des champs,
n’éveillez pas, ne réveillez pas la bien-aimée,
avant qu’elle le veuille.

LE CHŒUR.

6 Quelle est celle-ci qui monte du désert,
comme une colonne de fumée,
exhalant la myrrhe et l’encens,
tous les aromates des marchands ? —

7 Voici le palanquin de Salomon ;
autour de lui, soixante braves,
d’entre les vaillants d’Israël ;

8 tous sont armés de l’épée,
exercés au combat ;
chacun porte son épée sur sa hanche,
pour écarter les alarmes de la nuit.

9 Le roi Salomon s’est fait une litière
des bois du Liban.

10 Il en a fait les colonnes d’argent,
le dossier d’or, le siège de pourpre ;
au milieu est une broderie,
œuvre d’amour des filles de Jérusalem.

11 Sortez, filles de Sion, et voyez le roi Salomon,
avec la couronne dont sa mère l’a couronné,
le jour de ses épousailles,
le jour de la joie de son cœur.

Chapitre 4

L’ÉPOUX.

1 Oui, tu es belle, mon amie ; oui, tu es belle !
Tes yeux sont des yeux de colombes derrière ton voile ;
tes cheveux sont comme un troupeau de chèvres,
suspendues aux flancs de la montagne de Galaad.

2 Tes dents sont comme un troupeau de brebis tondues,
qui remontent du lavoir ;
chacune porte deux jumeaux,
et, parmi elles, il n’est pas de stérile.

3 Tes lèvres sont comme un fil de pourpre,
et ta bouche est charmante ;
ta joue est comme une moitié de grenade,
derrière ton voile.

4 Ton cou est comme la tour de David,
bâtie pour servir d’arsenal ;
mille boucliers y sont suspendus,
tous les boucliers des braves.

5 Tes deux seins sont comme deux faons,
jumeaux d’une gazelle,
qui paissent au milieu des lis.

6 Avant que vienne la fraîcheur du jour,
et que les ombres fuient,
j’irai à la montagne de la myrrhe,
et à la colline de l’encens.

7 Tu es toute belle, mon amie,
et il n’y a pas de tache en toi !

8 Avec moi, viens du Liban, ma fiancée,
viens avec moi du Liban !
Regarde du sommet de l’Amana,
du sommet du Sanir et de l’Hermon,
des tanières des lions,
des montagnes des léopards.

9 Tu m’as ravi le cœur, ma sœur fiancée
tu m’as ravi le cœur par un seul de tes regards,
par une seule des perles de ton collier.

10 Que ton amour a de charme, ma sœur fiancée !
Combien ton amour est meilleur que le vin,
et l’odeur de tes parfums, que tous les aromates !

11 Tes lèvres distillent le miel, ma fiancée,
le miel et le lait sont sous ta langue,
et l’odeur de tes vêtements est comme l’odeur du Liban.

12 C’est un jardin fermé que ma sœur fiancée,
une source fermée, une fontaine scellée.

13 Tes pousses sont un bosquet de grenadiers,
avec les fruits les plus exquis ;
le cypre avec le nard,

14 le nard et le safran,
la cannelle et le cinnamome,
avec tous les arbres à encens,
la myrrhe et l’aloès,
avec tous les meilleurs baumiers.

15 Source de jardins,
puits d’eaux vives,
ruisseau qui coule du Liban !

L’ÉPOUSE.

16 Levez-vous aquilons ; venez autans !
Soufflez sur mon jardin, et que ses baumiers exsudent !
Que mon bien-aimé entre dans son jardin,
et qu’il mange de ses beaux fruits !

Chapitre 5

L’ÉPOUX.

1 Je suis entré dans mon jardin, ma sœur fiancée,
j’ai cueilli ma myrrhe avec mon baume ;
j’ai mangé mon rayon avec mon miel,
j’ai bu mon vin avec mon lait !…
Mangez, amis, buvez, enivrez-vous, mes bien-aimés.

L’ÉPOUSE.

2 Je dors mais mon cœur veille…
C’est la voix de mon bien-aimé ! Il frappe :
« Ouvre-moi, ma sœur, mon amie,
ma colombe, mon immaculée ;
car ma tête est couverte de rosée,
les boucles de mes cheveux sont trempées des gouttes de la nuit. » —

3 J’ai ôté ma tunique, comment la remettre ?
J’ai lavé mes pieds, comment les salirais-je ?

4 Mon bien-aimé a passé la main par le trou de la serrure,
et mes entrailles se sont émues sur lui.

5 Je me suis levée pour ouvrir à mon bien-aimé,
et de mes mains a dégoutté la myrrhe,
de mes doigts la myrrhe exquise,
sur la poignée du verrou.

6 J’ouvre à mon bien-aimé ;
mais mon bien-aimé avait disparu, il avait fui.
J’étais hors de moi quand il me parlait.
Je l’ai cherché, et ne l’ai pas trouvé ;
je l’ai appelé, il ne m’a pas répondu.

7 Les gardes m’ont rencontrée,
ceux qui font la ronde dans la ville ;
ils m’ont frappée, ils m’ont meurtrie ;
Ils m’ont enlevé mon manteau,
ceux qui gardent la muraille.

8 Je vous en conjure, filles de Jérusalem,
si vous trouvez mon bien-aimé,
que lui direz-vous ?…
Que je suis malade d’amour !

LE CHŒUR.

9 Qu’a donc ton bien-aimé de plus qu’un autre bien-aimé,
ô la plus belle des femmes ?
Qu’a donc ton bien-aimé de plus qu’un autre bien-aimé,
pour que tu nous conjures de la sorte ?

L’ÉPOUSE.

10 Mon bien-aimé est frais et vermeil ;
il se distingue entre dix mille.

11 Sa tête est de l’or pur,
ses boucles de cheveux, flexibles comme des palmes,
sont noires comme le corbeau.

12 Ses yeux sont comme des colombes au bord des ruisseaux,
se baignant dans le lait,
posées sur les rives.

13 Ses joues sont comme des parterres de baumiers,
des carrés de plantes odorantes ;
ses lèvres sont des lis,
d’où découle la myrrhe la plus pure.

14 Ses mains sont des cylindres d’or,
émaillés de pierres de Tharsis ;
son sein est un chef-d’œuvre d’ivoire,
couvert de saphirs.

15 Ses jambes sont des colonnes d’albâtre,
posées sur des bases d’or pur.
Son aspect est celui du Liban,
élégant comme le cèdre.

16 Son palais n’est que douceur,
et toute sa personne n’est que charme.
Tel est mon bien-aimé, tel est mon ami,
filles de Jérusalem.

Chapitre 6

LE CHŒUR.

1 Où est allé ton bien-aimé,
ô la plus belle des femmes ?
De quel côté ton bien-aimé s’est-il tourné,
pour que nous le cherchions avec toi ?

L’ÉPOUSE

2 Mon bien-aimé est descendu dans son jardin,
aux parterres de baumiers,
pour faire paître son troupeau dans les jardins,
et pour cueillir des lis.

3 Je suis à mon bien-aimé, et mon bien-aimé est à moi ;
il fait paître son troupeau parmi les lis.

L’ÉPOUX.

4 Tu es belle, mon amie, comme Thirsa,
charmante comme Jérusalem,
mais terrible comme des bataillons.

5 Détourne de moi tes yeux,
car ils me troublent.
Tes cheveux sont comme un troupeau de chèvres,
suspendues aux flancs de la montagne de Galaad.

6 Tes dents sont comme un troupeau de brebis,
qui remontent du lavoir ;
chacune porte deux jumeaux ;
et parmi elles, il n’est pas de stérile.

7 Ta joue est comme une moitié de grenade,
derrière ton voile.

8 Il y a soixante reines, quatre-vingts concubines,
et des jeunes filles sans nombre :

9 une seule est ma colombe, mon immaculée ;
elle est l’unique de sa mère,
la préférée de celle qui lui donna le jour.
Les jeunes filles l’ont vue et l’ont proclamée bienheureuse ;
les reines et les concubines l’ont vue et l’ont louée :

10 « Quelle est celle-ci qui apparaît comme l’aurore,
belle comme la lune, pure comme le soleil,
mais terrible comme des bataillons ? »

11 J’étais descendu au jardin des noyers,
pour voir les herbes de la vallée,
pour voir si la vigne pousse,
si les grenadiers sont en fleurs.

12 Je ne sais, mais mon amour m’a fait monter
sur les chars de mon noble peuple.

Chapitre 7

LE CHŒUR.

1 Reviens, reviens, Sulamite ?
Reviens, reviens, afin que nous te regardions.

L’ÉPOUX.

Pourquoi regardez-vous la Sulamite,
comme une danse de Machanaïm.

LE CHŒUR.

2 Que tes pieds sont beaux dans tes sandales, fille de prince !
La courbure de tes reins est comme un collier,
œuvre d’un artiste.

3 Ton nombril est une coupe arrondie,
où le vin aromatisé ne manque pas.
Ton ventre est un monceau de froment,
entouré de lis.

4 Tes deux seins sont comme deux faons,
jumeaux d’une gazelle.

5 Ton cou est comme une tour d’ivoire ;
tes yeux sont comme les piscines d’Hésébon,
près de la porte de cette ville populeuse.
Ton nez est comme la Tour du Liban,
qui surveille le côté de Damas.

6 Ta tête est posée sur toi comme le Carmel,
la chevelure de ta tête est comme la pourpre rouge :
un roi est enchaîné à ses boucles.

L’ÉPOUX.

7 Que tu es belle, que tu es charmante,
mon amour, au milieu des délices !

8 Ta taille ressemble au palmier,
et tes seins à ses grappes.

9 J’ai dit : je monterai au palmier,
j’en saisirai les régimes.
Que tes seins soient comme les grappes de la vigne,
le parfum de ton souffle comme celui des pommes,

10 et ton palais comme un vin exquis !…

L’ÉPOUSE.

Qui coule aisément pour mon bien-aimé,
qui glisse sur les lèvres de ceux qui s’endorment.

11 Je suis à mon bien-aimé,
et c’est vers moi qu’il porte ses désirs.

12 Viens, mon bien-aimé, sortons dans les champs,
passons la nuit dans les villages.

13 Dès le matin nous irons aux vignes,
nous verrons si la vigne bourgeonne,
si les bourgeons se sont ouverts,
si les grenadiers sont en fleurs ;
là je te donnerai mon amour.

14 Les mandragores font sentir leur parfum,
et nous avons à nos portes tous les meilleurs fruits,
les nouveaux et aussi les vieux :
mon bien-aimé, je les ai gardés pour toi.

Chapitre 8

1 Oh ! que ne m’es-tu un frère,
qui aurait sucé les mamelles de ma mère !
Te rencontrant dehors, je t’embrasserais,
et on ne pourrait me mépriser.

2 Je t’amènerais, je t’introduirais dans la maison de ma mère :
tu m’enseignerais ;
et je te ferais boire du vin aromatisé,
le jus de mes grenades.

3 Sa main gauche est sous ma tête,
et sa droite me tient embrassée.

L’ÉPOUX.

4 Je vous en conjure, filles de Jérusalem,
n’éveillez pas, ne réveillez pas la bien-aimée,
avant qu’elle le veuille.

LE CHŒUR.

5 Quelle est celle-ci qui monte du désert,
appuyée sur son bien-aimé ?

L’ÉPOUX.

Je t’ai réveillée sous le pommier,
là, ta mère t’a conçue ;
là, elle t’a conçue, là, elle t’a donné le jour.

6 Mets-moi comme un sceau sur ton cœur,
comme un sceau sur ton bras ;
car l’amour est fort comme la mort,
la jalousie est inflexible comme le schéol.
Ses ardeurs sont des ardeurs de feu,
une flamme de Yahweh.

7 Les grandes eaux ne sauraient éteindre l’amour,
et les fleuves ne le submergeraient pas.
Un homme donnerait-il pour l’amour toutes les richesses de sa maison,
on ne ferait que le mépriser.

LE CHŒUR.

8 Nous avons une petite sœur,
qui n’a pas encore de mamelles :
que ferons-nous à notre sœur,
le jour où on la recherchera ?

9 Si elle est un mur,
nous lui ferons un couronnement d’argent ;
si elle est une porte,
nous la fermerons avec des ais de cèdre.

L’ÉPOUSE.

10 Je suis un mur,
et mes seins sont comme des tours,
aussi suis-je, à ses yeux, celle qui a trouvé la paix,

LE CHŒUR.

11 Salomon avait une vigne à Baal-Hamon,
il remit la vigne à des gardiens,
et pour son fruit chacun devait lui apporter mille
sicles d’argent.

L’ÉPOUSE.

12 La vigne qui est à moi, j’en dispose :
à toi, Salomon, les milles sicles,
et deux cents aux gardiens de son fruit.

L’ÉPOUX.

13 Toi qui habites les jardins,
les compagnons prêtent l’oreille à ta voix :
daigne me la faire entendre.

L’ÉPOUSE.

14 Cours, mon bien aimé,
et sois semblable à la gazelle,
ou au faon des biches,
sur les montagnes des baumiers !

Épître de Saint Paul aux Colossiens

Chapitre 1

1 Paul, apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, et son frère Timothée,

2 aux saints qui sont à Colosses, nos fidèles frères dans le Christ :

3 que la grâce et la paix soient sur vous de la part de Dieu notre Père [et du Seigneur Jésus-Christ] !

Nous ne cessons de rendre grâces à Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, dans nos prières pour vous,

4 depuis que nous avons entendu parler de votre foi en Jésus-Christ et de votre charité envers tous les saints,

5 en vue de l’espérance qui vous est réservée dans les cieux et dont vous avez eu connaissance par la prédication de la vérité évangélique.

6 Elle est parvenue à vous, ainsi qu’au monde entier ; elle porte des fruits et gagne du terrain, comme cela a eu lieu parmi vous, depuis le jour où vous l’avez entendue, et où vous avez connu la grâce de Dieu dans la vérité,

7 d’après les instructions que vous avez reçues d’Epaphras notre bien-aimé compagnon au service de Dieu, et près de vous le fidèle ministre du Christ ;

8 c’est lui qui nous a appris votre charité toute spirituelle.

9 C’est pourquoi, depuis le jour où nous en avons été informés, nous ne cessons de prier Dieu pour vous, et de demander que vous ayez la pleine connaissance de sa volonté en toute sagesse et intelligence spirituelle,

10 pour vous conduire d’une manière digne du Seigneur et lui plaire en toutes choses, produisant du fruit en toutes sortes de bonnes œuvres et faisant des progrès dans la connaissance de Dieu ;

11 fortifiés à tous égards par sa puissance glorieuse, pour tout supporter avec patience et avec joie ; —

12 rendant grâces à [Dieu] le Père, qui nous a rendus capables d’avoir part à l’héritage des saints dans la lumière,

13 en nous délivrant de la puissance des ténèbres, pour nous transporter dans le royaume de son Fils bien-aimé,

14 par le sang duquel nous avons la rédemption, la rémission des péchés.

15 Il est l’image du Dieu invisible, né avant toute créature ;

16 car c’est en lui que toutes choses ont été créées, celles qui sont dans les cieux et celles qui sont sur la terre, les choses visibles et les choses invisibles, Trônes, Dominations, Principautés, Puissances ; tout a été créé par lui et pour lui.

17 Il est, lui, avant toutes choses, et toutes choses subsistent en lui.

18 Il est la tête du corps de l’Église, lui qui est le principe, le premier-né d’entre les morts, afin qu’en toutes choses, il tienne, lui, la première place.

19 Car Dieu a voulu que toute la plénitude habitât en lui ;

20 et il a voulu réconcilier par lui toutes choses avec lui-même, celles qui sont sur la terre, et celles qui sont dans les cieux, en faisant la paix par le sang de sa croix.

21 Vous aussi, qui étiez autrefois loin de lui et ennemis par vos pensées et par vos œuvres mauvaises,

22 il vous a maintenant réconciliés par la mort de son Fils en son corps charnel, pour vous faire paraître devant lui saints, sans tâche et sans reproche,

23 si du moins vous demeurez fondés et affermis dans la foi, et inébranlables dans l’espérance donnée par l’Évangile que vous avez entendu, qui a été prêché à toute créature sous le ciel, et dont moi, Paul, j’ai été fait ministre.

24 Maintenant je suis plein de joie dans mes souffrances pour vous, et ce qui manque aux souffrances du Christ en ma propre chair, je l’achève pour son corps, qui est l’Église.

25 J’en ai été fait ministre, en vue de la charge que Dieu m’a donnée auprès de vous, afin d’annoncer pleinement la parole de Dieu,

26 le mystère caché aux siècles et aux générations passées, mais manifesté maintenant à ses saints,

27 à qui Dieu a voulu faire connaître combien est grande pour les Gentils la gloire de ce mystère qui est le Christ, en qui vous avez l’espérance de la gloire.

28 C’est lui que nous annonçons, avertissant tous les hommes, les instruisant en toute sagesse, afin que nous rendions tout homme parfait dans le Christ Jésus.

29 C’est pour cela que je travaille, et que je lutte selon la force qu’il me donne, et qui agit en moi avec puissance.

Chapitre 2

1 Je veux, en effet, que vous sachiez quels combats je soutiens pour vous et pour ceux de Laodicée, et pour tous ceux qui ne m’ont pas vu de leurs yeux,

2 afin que leurs cœurs soient réconfortés, et qu’étant étroitement unis dans la charité, ils soient enrichis d’une pleine conviction de l’intelligence, et connaissent le mystère de Dieu, du Christ,

3 en qui sont cachés tous les trésors de la sagesse et de la science.

4 Je dis cela, afin que personne ne vous trompe par des discours subtils.

5 Car, si je suis absent de corps, je suis avec vous en esprit, heureux de voir le bon ordre qui règne parmi vous et la solidité de votre foi dans le Christ.

6 Ainsi donc, comme vous avez reçu le Christ Jésus, le Seigneur, marchez en lui,

7 enracinés et édifiés en lui, affermis par la foi, telle qu’on vous l’a enseignée et y faisant des progrès, avec actions de grâces.

8 Prenez garde que personne ne vous surprenne par la philosophie et par des enseignements trompeurs, selon une tradition toute humaine et les rudiments du monde, et non selon le Christ.

9 Car en lui habite corporellement toute la plénitude de la divinité.

10 En lui vous avez tout pleinement, lui qui est le chef de toute principauté et de toute puissance.

11 En lui vous avez été circoncis d’une circoncision non faite de main d’homme, de la circoncision du Christ, par le dépouillement de ce corps de chair.

12 Ensevelis avec lui dans le baptême, vous avez été dans le même baptême ressuscités avec lui par votre foi à l’action de Dieu, qui l’a ressuscité d’entre les morts.

13 Vous qui étiez morts par vos péchés et par l’incirconcision de votre chair, il vous a rendus à la vie avec lui, après nous avoir pardonné toutes nos offenses.

14 Il a détruit l’acte qui était écrit contre nous et nous était contraire avec ses ordonnances, et il l’a fait disparaître en le clouant à la croix ;

15 il a dépouillé les principautés et les puissances, et les a livrées hardiment en spectacle, en triomphant d’elles par la croix.

16 Que personne donc ne vous condamne sur le manger et le boire, ou au sujet d’une fête, d’une nouvelle lune ou d’un sabbat :

17 ce n’est là que l’ombre des choses à venir, mais la réalité se trouve dans le Christ.

18 Qu’aucun homme ne vous fasse perdre la palme du combat, par affectation d’humilité et de culte des anges, tandis qu’il s’égare en des choses qu’il n’a pas vues, et qu’il s’enfle d’un vain orgueil par les pensées de la chair,

19 sans s’attacher au chef, duquel tout le corps, à l’aide des liens et des jointures, s’entretient et grandit par l’accroissement que Dieu lui donne.

20 Si vous êtes morts avec le Christ aux rudiments du monde, pourquoi, comme si vous viviez dans le monde, vous soumettez-vous à ces prescriptions :

21 « Ne prends pas ! Ne goûte pas ! Ne touche pas ? »

22 — Toutes ces choses vont à la corruption par l’usage même qu’on en fait. — Ces défenses ne sont que des préceptes et des enseignements humains.

23 Elles ont quelque apparence de sagesse avec leur culte volontaire, leur humilité, et leur mépris pour le corps, mais elles sont sans valeur réelle, et ne servent qu’à la satisfaction de la chair.

Chapitre 3

1 Si donc vous êtes ressuscités avec le Christ, recherchez les choses d’en haut, où le Christ demeure assis à la droite de Dieu ;

2 affectionnez-vous aux choses d’en haut, et non à celles de la terre :

3 car vous êtes morts, et votre vie est cachée avec le Christ en Dieu.

4 Quand le Christ, votre vie, apparaîtra, alors vous apparaîtrez, vous aussi, avec lui dans la gloire.

5 Faites donc mourir vos membres, les membres de l’homme terrestre, la fornication, l’impureté, la luxure, toute mauvaise convoitise et la cupidité qui est une idolâtrie :

6 toutes choses qui attirent la colère de Dieu sur les fils de l’incrédulité,

7 parmi lesquels vous aussi, vous marchiez autrefois, lorsque vous viviez dans ces désordres.

8 Mais maintenant, vous aussi, rejetez toutes ces choses, la colère, l’animosité, la méchanceté ; que les injures et les paroles déshonnêtes soient bannies de votre bouche.

9 N’usez point de mensonge les uns envers les autres, puisque vous avez dépouillé le vieil homme avec ses œuvres,

10 et revêtu l’homme nouveau, qui se renouvelle sans cesse selon la science parfaite à l’image de celui qui l’a créé.

11 Dans ce renouvellement il n’y a plus ni Grec ou Juif, ni circoncis ou incirconcis, ni barbare ou Scythe, ni esclave ou homme libre ; mais le Christ est tout en tous.

12 Ainsi donc, comme élus de Dieu, saints et bien-aimés, revêtez-vous d’entrailles de miséricorde, de bonté, d’humilité, de douceur, de patience,

13 vous supportant les uns les autres et vous pardonnant réciproquement, si l’un a sujet de se plaindre de l’autre. Comme le Seigneur vous a pardonné, pardonnez-vous aussi.

14 Mais surtout revêtez-vous de la charité, qui est le lien de la perfection.

15 Et que la paix du Christ, à laquelle vous avez été appelés de manière à former un seul corps, règne dans vos cœurs ; soyez reconnaissants.

16 Que la parole du Christ demeure en vous avec abondance, de telle sorte que vous vous instruisiez et vous avertissiez les uns les autres en toute sagesse : sous l’inspiration de la grâce, que vos cœurs s’épanchent vers Dieu en chants, par des psaumes, par des hymnes, par des cantiques spirituels.

17 Et quoi que ce soit que vous fassiez, en parole ou en œuvre, faites tout au nom du Seigneur Jésus, en rendant par lui des actions de grâces à Dieu le Père.

18 Vous femmes, soyez soumises à vos maris, comme il convient dans le Seigneur.

19 Vous maris, aimez vos femmes et ne vous aigrissez pas contre elles.

20 Vous enfants, obéissez en toutes choses à vos parents, car cela est agréable dans le Seigneur.

21 Vous pères, n’irritez pas vos enfants, de peur qu’ils ne se découragent.

22 Vous serviteurs, obéissez en tout à vos maîtres selon la chair, non pas à l’œil et pour plaire aux hommes, mais avec simplicité de cœur, dans la crainte du Seigneur.

23 Quoi que vous fassiez, faites-le de bon cœur, comme pour le Seigneur, et non pour des hommes,

24 sachant que vous recevrez du Seigneur pour récompense l’héritage céleste. Servez le Seigneur Jésus-Christ.

25 Car celui qui commet l’injustice recevra selon son injustice, et il n’y a point d’acception de personnes.

Chapitre 4

1 Vous maîtres, rendez à vos serviteurs ce que la justice et l’équité demandent, sachant que vous aussi vous avez un maître dans le ciel.

2 Persévérez dans la prière, apportez-y de la vigilance, avec des actions de grâces.

3 Priez en même temps pour nous, afin que Dieu nous ouvre une porte pour la parole, et qu’ainsi je puisse annoncer le mystère du Christ, pour lequel je suis aussi dans les chaînes,

4 et le faire connaître comme je dois en parler.

5 Conduisez-vous avec prudence envers ceux qui sont hors de l’Église, sachant profiter des circonstances.

6 Que votre parole soit toujours aimable, assaisonnée de sel en sorte que vous sachiez comment il faut répondre à chacun.

7 Quant à ce qui me concerne, Tychique, le bien-aimé frère et le fidèle ministre, mon compagnon au service du Seigneur, vous fera tout connaître.

8 Je vous l’envoie tout exprès pour vous faire connaître notre situation, et pour qu’il console vos cœurs.

9 Il est accompagné d’Onésime, le fidèle et bien-aimé frère qui est des vôtres. Ils vous feront savoir tout ce qui se passe ici.

10 Aristarque, mon compagnon de captivité, vous salue, ainsi que Marc, le cousin de Barnabé, au sujet duquel vous avez reçu des ordres. S’il vient chez vous, accueillez-le.

11 Jésus aussi, appelé Justus, vous salue. Ce sont des circoncis et les seuls, parmi ceux de la circoncision, qui travaillent avec moi pour le royaume de Dieu ; ils ont été pour moi une consolation.

12 Epaphras, qui est des vôtres, vous salue ; serviteur du Christ, il ne cesse de combattre pour vous dans ses prières, afin que vous persévériez à accomplir exactement et avec pleine conviction tout ce que Dieu veut.

13 Car je lui rends le témoignage qu’il se donne bien de la peine pour vous, et pour ceux de Laodicée et d’Hiérapolis.

14 Luc, le médecin bien-aimé, vous salue, ainsi que Démas.

15 Saluez les frères qui sont à Laodicée, ainsi que Nymphas, et l’Église qui se réunit dans sa maison.

16 Lorsque cette lettre aura été lue chez vous, faites qu’on la lise aussi dans l’Église de Laodicée, et que vous lisiez à votre tour celle qui vous arrivera de Laodicée.

17 Dites à Archippe : « Considère le ministère que tu as reçu dans le Seigneur, afin de le bien remplir. »

18 LA SALUTATION EST DE MA PROPRE MAIN : MOI, PAUL. SOUVENEZ-VOUS DE MES LIENS.

QUE LA GRÂCE SOIT AVEC VOUS ! [AMEN ! ]

Daniel

Chapitre 1

1 La troisième année du règne de Joakim, roi de Juda, Nabuchodonosor, roi de Babylone, vint contre Jérusalem et l’assiégea.

2 Le Seigneur livra entre ses mains Joakim, roi de Juda, et une partie des vases de la maison de Dieu ; et il les emporta au pays de Sennaar, dans la maison de son dieu, et il déposa les vases dans le trésor de son dieu.

3 Le roi dit à Asphenez, chef de ses eunuques, d’amener d’entre les enfants d’Israël, de la race royale ou de la noblesse,

4 des jeunes gens sans aucun défaut, beaux de figure, doués de toutes sortes de talents, instruits et intelligents, pleins de vigueur, pour qu’ils se tinssent dans le palais du roi et qu’on leur enseignât la littérature et la langue des Chaldéens.

5 Le roi leur assigna pour chaque jour une portion des mets royaux et du vin dont il buvait, afin que, ayant été élevés pendant trois ans, ils se tinssent au bout de ce temps devant le roi.

6 Il y avait parmi eux, d’entre les enfants de Juda, Daniel, Ananias, Misaël et Azarias.

7 Le chef des eunuques leur donna des noms ; il appela Daniel Baltassar, Ananias Sidrac, Misaël Misac, et Azarias Abdénago.

8 Daniel résolut en son cœur de ne pas se souiller par les mets du roi et par le vin dont il buvait, et il demanda au chef des eunuques de ne pas l’obliger à se souiller.

9 Et Dieu fit trouver à Daniel grâce et faveur auprès du chef des eunuques.

10 Le chef des eunuques dit à Daniel : « Je crains le roi, mon maître, qui a fixé ce que vous devez manger et boire ; car pourquoi verrait-il vos visages plus défaits que ceux des jeunes gens de votre âge ? Vous mettriez en danger ma tête auprès du roi. »

11 Alors Daniel dit au maître d’hôtel, que le chef des eunuques avait établi sur Daniel, Ananias, Misaël et Azarias :

12 « Fais, je te prie, un essai avec tes serviteurs pendant dix jours, et qu’on nous donne des légumes à manger et de l’eau à boire.

13 Après cela, tu regarderas nos visages et le visage des jeunes gens qui mangent les mets du roi, et, selon que tu auras vu, tu agiras avec tes serviteurs. »

14 Il consentit à leur demande et les éprouva pendant dix jours.

15 Au bout de dix jours, ils se trouvèrent avoir meilleur visage et plus d’embonpoint que tous les jeunes gens qui mangeaient les mets du roi.

16 Et le maître d’hôtel emportait les mets et le vin qu’ils devaient boire, et leur donnait des légumes.

17 À ces jeunes gens, à tous les quatre, Dieu donna du savoir et de l’habileté dans toute la littérature et en toute sagesse, et Daniel avait l’intelligence de toutes sortes de visions et de songes.

18 Au bout du temps fixé par le roi pour les amener, le chef des eunuques les amena devant Nabuchodonosor.

19 Le roi s’entretint avec eux, et il ne se trouva personne parmi eux tous comme Daniel, Ananias, Misaël et Azarias ; ils furent donc admis au service du roi.

20 Sur tous les sujets qui réclamaient de la sagesse et de l’intelligence, et sur lesquels le roi les interrogeait, il les trouvait dix fois supérieurs à tous les lettrés et magiciens qui étaient en tout son royaume.

21 Daniel fut ainsi jusqu’à la première année du roi Cyrus.

Chapitre 2

1 La seconde année du règne de Nabuchodonosor, Nabuchodonosor eut des songes, son esprit fut agité et le sommeil se retira de lui.

2 Le roi fit appeler les lettrés, les magiciens, les enchanteurs et les Chaldéens pour lui expliquer ses songes ; ils vinrent et ils se tinrent devant le roi.

3 Le roi leur dit : « J’ai fait un songe, et mon esprit est agité, cherchant à connaître ce songe. »

4 Les Chaldéens répondirent au roi en langue araméenne : « Ô roi, vis éternellement ! Dis le songe à tes serviteurs, et nous en ferons connaître la signification. »

5 Le roi répondit aux Chaldéens, en disant : « C’est chose arrêtée par moi. Si vous ne me faites savoir le songe et sa signification, vous serez coupés en morceaux et vos maisons seront réduites en cloaques.

6 Mais si vous me faîtes connaître le songe et sa signification, vous recevrez de moi des dons et des présents, et de grands honneurs ; ainsi faites-moi connaître le songe et sa signification. »

7 Ils répondirent pour la deuxième fois en disant : « Que le roi dise le songe à ses serviteurs, et nous en ferons connaître la signification. »

8 Le roi répondit et dit : « En vérité, je sais que vous cherchez à gagner du temps, parce que vous voyez que c’est chose arrêtée par moi.

9 Puisque vous ne me faîtes pas savoir le songe, c’est que vous n’avez qu’une pensée, celle de concerter un discours mensonger et trompeur, pour le tenir devant moi, en attendant que les temps soient changés ; ainsi, dites-moi le songe et je saurai que vous pourrez m’en faire connaître la véritable signification. »

10 Les Chaldéens répondirent devant le roi en disant : « Il n’y a pas d’homme sur la terre qui puisse faire connaître ce que le roi demande. Aussi jamais roi, si grand et si puissant qu’il ait été, n’a demandé pareille chose d’aucun lettré, astrologue ou Chaldéen.

11 La chose que le roi demande est difficile, et il n’y a personne qui puisse la faire connaître devant le roi, hormis les dieux dont la demeure n’est pas parmi les mortels. »

12 Là-dessus le roi se mit en colère et en grande fureur, et il donna l’ordre de mettre à mort tous les sages de Babylone.

13 La sentence ayant été publiée, les sages étaient mis à mort, et on cherchait Daniel et ses compagnons pour les tuer.

14 Alors Daniel fit une réponse prudente et sensée à Arioch, chef des gardes du roi, qui était sorti pour mettre à mort les sages de Babylone.

15 Il prit la parole et dit à Arioch, commandant du roi : « Pourquoi cette sentence sévère de la part du roi ? » Et Arioch exposa la chose à Daniel.

16 Alors Daniel entra dans le palais et pria le roi de lui accorder un délai afin de faire connaître au roi la signification.

17 Aussitôt Daniel alla dans sa maison et informa de l’affaire Ananias, Misaël et Azarias, ses compagnons,

18 les engageant à implorer la miséricorde du Dieu du ciel sur ce mystère, pour qu’on ne fit point périr Daniel et ses compagnons avec le reste des sages de Babylone.

19 Alors le secret fut révélé à Daniel dans une vision pendant la nuit, et Daniel bénit le Dieu du ciel.

20 Daniel prit la parole et dit : « Béni soit le nom de Dieu, d’éternité en éternité, car à lui appartiennent la sagesse et la force.

21 C’est lui qui change les moments et les temps, qui renverse les rois et qui élève les rois, qui donne la sagesse aux sages et le savoir aux intelligents.

22 C’est lui qui révèle les choses profondes et cachées, qui sait ce qui est dans les ténèbres, et la lumière demeure avec lui.

23 C’est vous, Dieu de mes pères, que je célèbre et que je loue de ce que vous m’avez donné la sagesse et la force, et de ce que maintenant vous m’avez fait savoir ce que nous vous avons demandé, en nous faisant savoir l’affaire du roi. »

24 C’est pourquoi Daniel se rendit auprès d’Arioch, que le roi avait chargé de mettre à mort les sages de Babylone ; il alla et lui parla ainsi : « Ne fais pas périr les sages de Babylone ; introduis-moi devant le roi, et je ferai connaître au roi la signification. »

25 Arioch s’empressa de faire entrer Daniel devant le roi et lui parla ainsi : « J’ai trouvé parmi les captifs de Juda un homme qui fera savoir au roi la signification. »

26 Le roi prit la parole et dit à Daniel, qui s’appelait Baltassar : « Es-tu capable de me faire savoir le songe que j’ai eu et sa signification ? »

27 Daniel répondit en présence du roi et dit : « Le secret que le roi demande, ni sages, ni magiciens, ni lettrés, ni astrologues ne sont capables de le faire connaître au roi.

28 Mais il y a un Dieu dans le ciel qui révèle les secrets et qui a fait savoir au roi Nabuchodonosor ce qui doit arriver à la fin des jours. Ton songe et les visions de ton esprit que tu as eues sur ta couche, les voici :

29 Toi, ô roi, tes pensées s’élevaient en ton esprit sur ta couche au sujet de ce qui arriverait après ce temps-ci, et celui qui révèle les secrets t’a fait connaître ce qui doit arriver.

30 Et moi, ce n’est pas par une sagesse qui serait en moi, supérieure à celle de tous les vivants, que ce secret m’a été révélé, mais c’est afin qu’on en fasse savoir la signification au roi, et que tu connaisses les pensées de ton cœur.

31 Toi, ô roi, tu regardais, et voici une grande statue. Cette statue était immense et sa splendeur extraordinaire ; elle se dressait devant toi, et son aspect était terrible.

32 Cette statue avait la tête d’or fin, la poitrine et les bras d’argent, le ventre et les cuisses d’airain,

33 les jambes de fer, les pieds en partie de fer et en partie d’argile.

34 Tu regardais, jusqu’à ce qu’une pierre fut détachée, non par une main, et frappa la statue à ses pieds de fer et d’argile, et les brisa.

35 Alors furent brisés en même temps le fer, l’argile, l’airain, l’argent et l’or, et ils devinrent comme la balle qui s’élève de l’aire en été, et le vent les emporta sans qu’on en trouve plus aucune trace ; et la pierre qui avait frappé la statue devint une grande montagne et remplit toute la terre.

36 Voilà le songe ; sa signification, nous allons la dire devant le roi.

37 Toi, ô roi, roi des rois, à qui le Dieu du ciel a donné l’empire, la puissance, la force et la gloire,

38 entre les mains de qui il a livré, en quelque lieu qu’ils habitent, les enfants des hommes, les bêtes des champs, les oiseaux des cieux, et qu’il a fait dominer sur eux tous : c’est toi qui es la tête d’or.

39 Après toi, il s’élèvera un autre royaume, moindre que toi, puis un troisième royaume d’airain, qui dominera sur toute la terre.

40 Un quatrième royaume sera fort comme le fer ; de même que le fer écrase et brise tout, et comme le fer qui met en pièces, il écrasera et mettra en pièces tous ceux-là.

41 Si tu as vu les pieds et les orteils en partie d’argile de potier et en partie de fer, c’est que ce sera un royaume divisé ; il y aura en lui de la solidité du fer, selon que tu as vu du fer mêlé à l’argile.

42 Mais comme les orteils des pieds étaient en partie de fer et en partie d’argile, ce royaume sera en partie fort, et il sera en partie fragile.

43 Si tu as vu le fer mêlé à l’argile, c’est qu’ils seront mêlés de semence d’homme ; mais ils ne tiendront pas l’un à l’autre, de même que le fer ne peut s’allier avec l’argile.

44 Dans le temps de ces rois, le Dieu du ciel suscitera un royaume qui ne sera jamais détruit, et dont la domination ne sera point abandonnée à un autre peuple ; il brisera et anéantira tous ces royaumes-là, et lui-même subsistera à jamais,

45 selon que tu as vu qu’une pierre a été détachée de la montagne, non par une main, et qu’elle a brisé le fer, l’airain, l’argile, l’argent et l’or.

Le grand Dieu a fait connaître au roi ce qui arrivera dans la suite ; le songe est véritable et sa signification certaine. »

46 Alors le roi Nabuchodonosor tomba sur sa face et se prosterna devant Daniel, et il ordonna qu’on lui offrit des oblations et des parfums.

47 Le roi parla ensuite à Daniel et dit : « Vraiment votre Dieu est le Dieu des dieux, le seigneur des rois et le révélateur des secrets, puisque tu as pu révéler ce secret. »

48 Alors le roi éleva Daniel et lui fit de nombreux et riches présents ; il l’établit gouverneur sur toute la province de Babylone et chef suprême sur tous les sages de Babylone.

49 À la prière de Daniel, le roi commit aux affaires de la province de Babylone Sidrac, Misac et Abdénago ; et Daniel demeura à la cour.

Chapitre 3

1 Le roi Nabuchodonosor fit une statue d’or, dont la hauteur était de soixante coudées et la largeur de six coudées ; il la dressa dans la plaine de Dura, dans la province de Babylone.

2 Et le roi Nabuchodonosor fit rassembler les satrapes, les intendants et les gouverneurs, les grands juges, les trésoriers, les légistes, les juges et tous les magistrats des provinces, pour qu’ils se rendissent à la dédicace de la statue qu’avait dressée le roi Nabuchodonosor.

3 Ainsi s’assemblèrent les satrapes, les intendants et les gouverneurs, les grands juges, les trésoriers, les légistes, les juges et tous les magistrats des provinces pour la dédicace de la statue que le roi Nabuchodonosor avait dressée ; et ils se tinrent devant la statue qu’avait dressée Nabuchodonosor.

4 Un héraut cria d’une voix forte : « Voici ce qu’on vous fait savoir, à vous, peuples, nations et langues :

5 Au moment où vous entendrez le son de la trompette, du chalumeau, de la cithare, de la sambuque, du psaltérion, de la cornemuse et de toutes sortes d’instruments, vous vous prosternerez pour adorer la statue d’or que le roi Nabuchodonosor a dressée.

6 Quiconque ne se prosternera pas et n’adorera pas la statue, sera jeté à l’instant au milieu de la fournaise de feu ardent. »

7 C’est pourquoi au montent où tous les peuples entendirent le son de la trompette, du chalumeau, de la cithare, de la sambuque, du psaltérion et de toutes les sortes d’instruments, tous les peuples, nations et langues se prosternèrent, adorant la statue d’or qu’avait dressée le roi Nabuchodonosor.

8 Là-dessus, au moment même, des Chaldéens s’approchèrent et dirent du mal des Juifs.

9 Ils prirent la parole et dirent au roi Nabuchodonosor : « Ô roi, vis à jamais ! »

10 Toi, ô roi, tu as porté un décret ordonnant que tout homme qui entendrait le son de la trompette, du chalumeau, de la cithare, de la sambuque, du psaltérion, de la cornemuse et de toutes les sortes d’instruments, se prosterne pour adorer la statue d’or,

11 et que quiconque ne se prosternera pas pour l’adorer sera jeté au milieu de la fournaise de feu ardent.

12 Or, il y a des juifs que tu as préposés aux affaires de la province de Babylone, Sidrac, Misac et Abdénago : ces hommes-là n’ont pas d’égard pour toi, ô roi ; ils ne servent pas tes dieux et ils ne se prosternent pas devant la statue d’or que tu as dressée. «

13 Alors Nabuchodonosor, irrité et furieux, ordonna d’amener Sidrac, Misac, et Abdénago ; et ces hommes furent amenés devant le roi.

14 Nabuchodonosor prit la parole et leur dit : “ Est-ce à dessein, Sidrac, Misac et Abdénago, que vous ne servez pas mon dieu et que vous n’adorez pas la statue d’or que j’ai dressée !

15 Maintenant si vous êtes prêts, au moment où vous entendrez le son de la trompette, du chalumeau, de la cithare, de la sambuque, du psaltérion, de la cornemuse et de toutes les sortes d’Instruments, à vous prosterner pour adorer la statue que j’ai faite… Mais si vous ne l’adorez pas, vous serez jetés à l’instant même au milieu de la fournaise de feu ardent, et quel est le dieu qui vous délivrera de ma main ? ”

16 Sidrac, Misac et Abdénago répondirent au roi et dirent : “ Nabuchodonosor, sur ce point nous n’avons pas besoin de t’adresser une réponse.

17 Si vraiment notre Dieu que nous servons peut nous délivrer, il nous délivrera de la fournaise de feu ardent et de ta main, ô roi.

18 Sinon, qu’il soit connu de toi, ô roi, que nous ne servirons pas tes dieux et que nous ne nous prosternerons pas devant la statue d’or que tu as dressée. ”

19 Alors Nabuchodonosor fut rempli de fureur, et l’aspect de son visage fut changé envers Sidrac, Misac, et Abdénago. Reprenant la parole, il ordonna de chauffer la fournaise sept fois plus qu’on n’avait jugé convenable de le faire,

20 et il commanda à quelques-uns des plus vigoureux soldats qui étaient dans son armée de lier Sidrac, Misac et Abdénago et de les jeter dans la fournaise de feu ardent.

21 Alors ces hommes, avec leurs tuniques, leurs robes, leurs manteaux et leurs autres vêtements, furent liés et jetés dans la fournaise de feu ardent.

22 Comme l’ordre du roi était pressant et la fournaise extraordinairement chauffée, la flamme de feu tua ces hommes qui y avaient jeté Sidrac, Misac et Abdénago.

23 Et ces trois hommes, Sidrac, Misac et Abdénago tombèrent au milieu de la fournaise ardente, tout liés.

Ce qui suit, je ne l’ai pas trouvé dans les livres hébreux.

24 Et ils marchaient au milieu de la flamme, louant Dieu et bénissant le Seigneur.

25 Et Azarias, se levant, fit cette prière ; ouvrant la bouche au milieu du feu, il dit :

26 Soyez béni, Seigneur, Dieu de nos pères ; votre nom est digne de louange et de gloire à jamais.

27 Car vous êtes juste dans tout ce que vous nous avez fait, et toutes vos œuvres sont vraies ; vos voies sont droites, et vos jugements sont équitables.

28 Car vous avez rendu des jugements équitables ; dans tous les maux que vous avez fait venir sur nous ; et sur la ville sainte de nos pères, Jérusalem ; c’est par un juste jugement que vous avez fait tout cela, à cause de nos péchés.

29 Car nous avons péché et commis l’iniquité en nous retirant de vous, et nous avons manqué en toutes choses.

30 Nous n’avons pas écouté vos commandements et nous ne les avons pas observés, et nous n’avons pas agi selon que vous nous l’aviez commandé, afin que nous fussions heureux.

31 Tout ce que vous avez fait venir sur nous, tout ce que vous nous avez fait, c’est par un juste jugement que vous l’avez fait.

32 Vous nous avez livrés aux mains d’ennemis injustes, d’apostats acharnés contre nous, et d’un roi injuste, le plus méchant de toute la terre.

33 Et maintenant nous n’osons ouvrir la bouche ; la honte et l’opprobre sont à vos serviteurs, et à tous ceux qui vous adorent.

34 Ne nous livrez pas pour toujours, à cause de votre nom, et ne détruisez pas votre alliance.

35 Ne retirez pas de nous votre miséricorde, à cause d’Abraham votre ami, d’Isaac votre serviteur, et d’Israël votre saint,

36 auxquels vous avez promis de multiplier leur postérité ; comme les étoiles du ciel, et comme le sable qui est sur le rivage de la mer.

37 Car, Seigneur, nous sommes réduits devant toutes les nations, et nous sommes aujourd’hui humiliés par toute ta terre, à cause de nos péchés.

38 Il n’y a plus en ce temps pour nous ni prince, ni chef, ni prophète, ni holocauste, ni sacrifice, ni oblation, ni encens ; ni endroit pour apporter devant vous les prémices et trouver grâce.

39 Mais, Seigneur, puissions-nous être reçus, le cœur contrit et l’esprit humilié,

40 comme vous recevez un holocauste de béliers et de taureaux, ou de mille agneaux gras ; qu’il en soit ainsi de notre sacrifice devant vous aujourd’hui, et de notre soumission envers vous, car il n’y a pas de confusion pour ceux qui se fient en vous.

41 Maintenant, nous vous suivons de tout notre cœur, nous vous craignons et nous cherchons votre visage.

42 Ne nous confondez pas, mais traitez-nous selon votre douceur, et selon l’abondance de votre miséricorde.

43 Délivrez-nous par vos prodiges, et donnez, Seigneur, gloire à votre nom.

44 Qu’ils soient confondus tous ceux qui maltraitent vos serviteurs, couverts de honte par la perte de toute leur puissance, et que leur force soit brisée,

45 qu’ils sachent que vous êtes le Seigneur, le seul Dieu, et le glorieux souverain de toute la terre ! »

46 Cependant les serviteurs du roi qui avaient jeté ces trois hommes dans la fournaise, ne cessaient de la chauffer avec du naphte, de l’étoupe, de la poix et des sarments.

47 La flamme s’élevait quarante-neuf coudées au-dessus de la fournaise ;

48 et, s’étant élancée, elle brûla les Chaldéens qu’elle rencontra près de la fournaise.

49 Mais l’ange du Seigneur était descendu dans la fournaise avec Azarias et ses compagnons, et il écartait de la fournaise la flamme de feu.

50 Et il rendit le milieu de la fournaise tel que si un vent de rosée y avait soufflé ; et le feu ne les toucha même pas, il ne les blessa point et ne leur causa point le moindre mal.

51 Alors ces trois hommes, comme d’une seule bouche, louaient, glorifiaient et bénissaient Dieu dans la fournaise, en disant :

52 Vous êtes béni, Seigneur, Dieu de nos pères, digne d’être loué, glorifié et exalté à jamais.
Béni est votre nom saint et glorieux, digne de suprême louange et exaltation à tout jamais.

53 Vous êtes béni dans le temple de votre sainte gloire, digne de suprême louange et gloire à jamais.

54 Vous élus béni sur le trône de votre royaume, digne de suprême louange et exaltation à jamais.

55 Vous êtes béni, vous dont le regard pénètre les abîmes, et qui êtes assis sur les Chérubins, digne de suprême louange et exaltation à jamais.

56 Vous êtes béni au firmament du ciel, digne de louange et de gloire à jamais.

57 Bénissez toutes le Seigneur, œuvres du Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

58 Anges du Seigneur, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

59 Cieux, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

60 Eaux et tout ce qui est au-dessus des cieux, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

61 Puissances du Seigneur, bénissez toutes le Seigneur ; louez-le, et exaltez-le à jamais.

62 Soleil et lune, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

63 Astres du ciel, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

64 Pluies et rosées, bénissez toutes le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

65 Vents que Dieu déchaîne, bénissez tous le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

66 Feux et chaleurs, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

67 Froid et chaleur, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

68 Rosées et givres, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

69 Gelées et frimas, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

70 Glaces et neiges, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

71 Nuits et jours, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

72 Lumière et ténèbres, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

73 Eclairs et sombres nuages, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

74 Que la terre bénisse le Seigneur ; qu’elle le loue et l’exalte à jamais !

75 Montagnes et collines, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

76 Plantes qui croissez sur la terre, bénissez toutes le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

77 Fontaines, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

78 Mers et fleuves, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

79 Monstres et tout ce qui s’agite dans les eaux, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

80 Oiseaux du ciel, bénissez tous le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

81 Bêtes sauvages et troupeaux, bénissez tous le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

82 Enfants des hommes, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

83 Qu’Israël bénisse le Seigneur ; qu’il le loue et l’exalte à jamais !

84 Prêtres du Seigneur, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

85 Serviteurs du Seigneur, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

86 Esprits et âmes des justes, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

87 Saints et humbles de cœur, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

88 Ananias, Azarias et Misaël, bénissez le Seigneur ; louez-le et exaltez-le à jamais.

Car il nous à tirés du schéol, et délivrés de la puissance de la mort ; il nous à sauvés du milieu de la fournaise de flamme brûlante, et tirés du milieu du feu.

89 Célébrez le Seigneur, car il est bon, car sa miséricorde dure à jamais.

90 Vous tous, hommes pieux, bénissez le Seigneur, le Dieu des dieux ; louez-le et célébrez-le, car sa miséricorde dure à jamais.

Le morceau qui se termine ici ne se trouve pas dans l’hébreu ; la traduction que nous en avons donnée est faite sur l’édition de Théodotion.

91 Alors le roi Nabuchodonosor fut dans la stupeur et se leva précipitamment. Il prit la parole et dit à ses conseillers : « N’avons-nous pas jeté au milieu du feu trois hommes liés ? » Ils répondirent et dirent au roi : « Certainement, ô roi ! »

92 Il reprit et dit : « Eh bien, moi, je vois quatre hommes sans liens, marchant au milieu du feu et n’ayant aucun mal ; l’aspect du quatrième ressemble à celui d’un fils des dieux. »

93 Puis Nabuchodonosor s’approcha de la porte de la fournaise de feu ardent ; il prit la parole et dit : « Sidrac, Misac et Abdénago, serviteurs du Dieu Très-Haut, sortez et venez ! » Alors Sidrac, Misac et Abdénago sortirent du milieu du feu.

94 Les satrapes, les intendants, les gouverneurs et les conseillers du roi, s’étant rassemblés, regardèrent ces hommes et virent que le feu n’avait eu aucun pouvoir sur leur corps, que les cheveux de leur tête n’avaient pas été brûlés, que leurs tuniques n’avaient pas subi de changement et qu’elles n’avaient pas l’odeur du feu.

95 Nabuchodonosor prit la parole et dit : « Béni soit le Dieu de Sidrac, de Misac et d’Abdénago, lequel a envoyé son ange et délivré ses serviteurs qui se sont confiés en lui, qui ont transgressé l’ordre du roi et livré leur corps, pour ne servir et adorer aucun dieu sinon leur Dieu.

96 Ordre est donné de ma part que tout homme, à quelque peuple, nation ou langue qu’il appartienne, qui parlera mal du Dieu de Sidrac, de Misac et d’Abdénago sera coupé en morceaux et sa maison sera réduite en cloaque, parce qu’il n’y a pas d’autre dieu qui puisse sauver de la sorte.

97 Alors le roi fit prospérer Sidrac, Misac et Abdénago, dans la province de Babylone.

98 » Le roi Nabuchodonosor à tous les peuples, nations et langues qui habitent sur toute la terre : la paix vous soit donnée en abondance !

99 Il m’a paru bon de faire connaître les signes et les prodiges que le Dieu Très-Haut a opérés envers moi.

100 Que ses signes sont grands et que ses prodiges sont puissants ! Son règne est un règne éternel et sa domination subsiste d’âge en âge.

Chapitre 4

1 Moi, Nabuchodonosor, j’étais tranquille dans ma maison et florissant dans mon palais.

2 Je vis un songe qui m’épouvanta, et mes pensées sur ma couche et les visions de mon esprit me troublèrent.

3 Je publiai un décret pour qu’on fit venir devant moi tous les sages de Babylone, pour me faire savoir la signification du songe.

4 Alors vinrent les lettrés, les magiciens, les Chaldéens et les astrologues ; je dis le songe devant eux, mais ils ne m’en firent pas savoir la signification.

5 Enfin se présenta devant moi Daniel, dont le nom est Baltassar, d’après le nom de mon dieu, et qui a en lui l’esprit des dieux saints, et je dis le songe devant lui :

6 « Baltassar, chef des lettrés, comme je sais que l’esprit des dieux saints est en toi et qu’aucun mystère ne t’embarrasse, expose-moi les visions que j’ai vues en songe, et leur signification.

7 Voici quelles étaient les visions de mon esprit sur ma couche : Je vis, et voici au milieu de la terre un arbre dont la hauteur était grande.

8 L’arbre grandit et devint fort ; sa cime atteignait le ciel, et on le voyait des extrémités de toute la terre.

9 Son feuillage était beau et ses fruits abondants, et il y avait sur lui de la nourriture pour tous ; sous son ombre les bêtes des champs s’abritaient, dans ses branches demeuraient les oiseaux du ciel, et de lui toute chair se nourrissait.

10 Je contemplai ces visions de mon esprit sur ma couche, et voici qu’un veillant, un saint, descendait du ciel.

11 Il cria avec force et parla ainsi : Abattez l’arbre et coupez ses branches ; secouez son feuillage et dispersez ses fruits ; que les animaux s’enfuient de dessous lui, et que les oiseaux quittent ses branches.

12 Toutefois laissez en terre la souche de ses racines, mais dans des chaînes de fer et d’airain, au milieu du gazon des champs. Qu’il soit trempé de la rosée du ciel et qu’il partage avec les animaux l’herbe de la terre.

13 Que son cœur ne soit plus un cœur d’homme, et qu’un cœur de bête lui soit donné, et que sept temps passent sur lui.

14 Cette sentence repose sur un décret des veillants, et cette affaire est un ordre des saints, afin que les vivants sachent que le Très-Haut domine sur la royauté humaine, qu’il la donne à qui il veut, et qu’il y élève le plus humble des hommes.

15 Tel est le songe que j’ai vu, moi, le roi Nabuchodonosor ; et toi, Baltassar, dis-en la signification, car tous les sages de mon royaume ne peuvent m‘en faire savoir la signification ; mais toi, tu le peux, car l’esprit des dieux saints est en toi. »

16 Alors Daniel, dont le nom est Baltassar, demeura quelque temps interdit, et ses pensées le troublaient. Le roi reprit et dit : « Que le songe et sa signification ne te troublent point ! » Baltassar répondit en disant : « Mon seigneur, que le songe soit pour tes ennemis, et sa signification pour tes adversaires.

17 L’arbre que tu as vu, qui grandit et devint fort, dont la cime atteignait au ciel et qu’on voyait de toute la terre ;

18 dont le feuillage était beau et les fruits abondants ; où il y avait de la nourriture pour tous ; sous lequel s’abritaient les animaux des champs, et dans les branches duquel demeuraient les oiseaux du ciel,

19 cet arbre, c’est toi, ô roi, qui es devenu grand et fort, dont la grandeur s’est accrue et a atteint au ciel, et dont la domination s’étend jusqu’aux extrémités de la terre.

20 Si le roi a vu un veillant, un saint, descendant du ciel et disant : “ Abattez l’arbre et détruisez-le ; toutefois laissez en terre la souche de ses racines, mais dans des chaînes de fer et d’airain, au milieu du gazon des champs ; qu’il soit trempé de la rosée du ciel, et qu’il fasse sa part avec les animaux des champs, jusqu’à ce que sept temps aient passé sur lui ” :

21 en voici la signification, ô roi ! C’est un décret du Très-Haut qui s’accomplira sur mon seigneur le roi :

22 On te chassera du milieu des hommes, et ta demeure sera parmi les animaux des champs ; on te donnera, comme aux bœufs, de l’herbe à manger et on te laissera tremper par la rosée du ciel, et sept temps passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut domine sur la royauté des hommes et qu’il la donne à qui il lui plaît.

23 Et si on a ordonné de laisser la souche des racines de l’arbre, c’est que ta royauté te sera rendue quand tu auras reconnu que le ciel a la domination.

24 C’est pourquoi, ô roi, que mon conseil soit agréé devant toi : rachète tes péchés par la justice et tes iniquités par la miséricorde envers les malheureux, si ta prospérité doit se prolonger encore. »

25 Toutes ces choses arrivèrent au roi Nabuchodonosor.

26 Au bout de douze mois, comme il se promenait sur les terrasses du palais royal de Babylone,

27 le roi prit la parole et dit : « N’est-ce pas là Babylone la grande, que j’ai bâtie comme résidence royale par la puissance de ma force et pour la gloire de ma majesté. »

28 La parole était encore dans la bouche du roi, qu’une voix descendit du ciel : « On te fait savoir, roi Nabuchodonosor, que ta royauté a passé loin de toi.

29 On te chassera du milieu des hommes, et ta demeure sera avec les animaux des champs ; on te donnera, comme aux bœufs, de l’herbe a manger, et sept temps passeront sur toi, jusqu’à ce que tu saches que le Très-Haut domine sur la royauté des hommes, et qu’il la donne à qui il lui plaît. »

30 Au même moment, la parole s’accomplit sur Nabuchodonosor ; il fut chassé du milieu des hommes ; il mangea de l’herbe comme les bœufs, et son corps fut trempé de la rosée du ciel, jusqu’à ce que ses cheveux crussent comme les plumes des aigles, et ses ongles comme ceux des oiseaux.

31 « Mais, à la fin des jours, moi, Nabuchodonosor, je levai les yeux vers le ciel, et ma raison me revint. Je bénis le Très-Haut, et je louai et glorifiai Celui qui vit éternellement, dont la domination est une domination éternelle, et dont le règne subsiste de génération en génération.

32 Tous les habitants de la terre ne comptent pour rien devant lui ; il agit comme il lui plaît avec l’armée des cieux et avec les habitants de la terre, et il n’y a personne pour lui frapper sur la main et lui dire : “ Que faites-vous ? ”

33 Dans le même temps, ma raison me revint et, pour la gloire de ma royauté, ma majesté et ma splendeur me revinrent ; mes conseillers et mes grands me rappelèrent, je fus rétabli dans ma royauté, et ma puissance s’accrut encore.

34 Maintenant, moi, Nabuchodonosor, je loue, j’exalte et je glorifie le roi du ciel, dont toutes les œuvres sont vraies et les voies justes, et qui peut humilier ceux qui marchent avec orgueil. »

Chapitre 5

1 Le roi Baltasar fit un grand festin à mille de ses princes, et en présence de ces mille il but du vin.

2 Excité par le vin, Baltasar fit apporter les vases d’or et d’argent que Nabuchodonosor, son père, avait enlevés du temple qui est à Jérusalem, afin que le roi et ses princes, ses femmes et ses concubines, s’en servissent pour boire.

3 Alors on apporta les vases d’or qui avaient été enlevés du temple de la maison de Dieu qui est à Jérusalem, et le roi et ses princes, ses femmes et ses concubines s’en servirent pour boire.

4 Ils burent du vin, et ils louèrent les dieux d’or et d’argent, d’airain, de fer, de bois et de pierre.

5 À ce moment apparurent des doigts de main humaine qui écrivaient, en face du candélabre, sur la chaux de la muraille du palais royal ; et le roi vit le bout de la main qui écrivait.

6 Alors le roi changea de couleur, et ses pensées le troublèrent ; les jointures de ses reins se relâchèrent et ses genoux se heurtèrent l’un contre l’autre.

7 Le roi cria avec force qu’on fit venir les magiciens, les Chaldéens et les astrologues ; et le roi prit la parole et dit aux sages de Babylone : « Quiconque lira cette écriture et m’en fera connaître la signification, sera revêtu de pourpre et portera au cou une chaîne d’or, et il commandera en troisième dans le royaume. »

8 Alors tous les sages du roi entrèrent, mais ils ne purent lire ce qui était écrit, ni en faire savoir la signification au roi.

9 Alors le roi Baltasar fut très effrayé ; il changea de couleur, et ses princes furent consternés.

10 La reine, apprenant les paroles du roi et de ses princes, entra dans la salle du festin ; la reine prit la parole et dit : « Ô roi, vis éternellement ! Que tes pensées ne te troublent pas, et que tes couleurs ne changent point !

11 Il y a un homme de ton royaume en qui réside l’esprit des dieux saints ; dans les jours de ton père, on trouva en lui une lumière, une intelligence et une sagesse pareilles à la sagesse des dieux. Aussi le roi Nabuchodonosor ton père, — le roi, ton père, — l’établit chef des lettrés, des magiciens, des Chaldéens, des astrologues,

12 parce qu’un esprit supérieur, de la science et de l’intelligence pour interpréter les songes, pour faire connaître les énigmes et résoudre les questions difficiles furent trouvés en lui, en Daniel, à qui le roi avait donné le nom de Baltassar. Qu’on appelle donc Daniel et il te fera connaître la signification ! »

13 Alors Daniel fut introduit devant le roi. Le roi prit la parole et dit à Daniel : « Es-tu ce Daniel, l’un des captifs de Juda, que le roi, mon père, a amenés de Judée ?

14 J’ai entendu dire à ton sujet que l’esprit des dieux est en toi, qu’une lumière, une intelligence et une sagesse extraordinaires se trouvent en toi.

15 On vient d’introduire devant moi les sages et les magiciens pour lire cette écriture et m’en faire savoir la signification ; mais ils n’ont pu me faire connaître la signification de ces mots.

16 Et moi, j’ai entendu dire de toi que tu peux donner les significations et résoudre les questions difficiles. Si donc tu peux lire ce qui est écrit et m’en faire savoir la signification, tu seras revêtu de pourpre, tu porteras au cou une chaîne d’or, et tu commanderas en troisième dans le royaume. »

17 Alors Daniel prit la parole et dit devant le roi : « Que tes dons soient à toi, et donne à un autre tes présents ! Toutefois je lirai au roi ce qui est écrit et je lui en ferai savoir la signification.

18 Ô roi, le Dieu Très-Haut avait donné à Nabuchodonosor, ton père, la royauté et la grandeur, la gloire et la majesté ;

19 et à cause de la grandeur qu’il lui avait donnée, tous les peuples, nations et langues étaient dans la crainte et tremblaient devant lui ; il faisait mourir qui il voulait, et il donnait la vie à qui il voulait ; il élevait qui il voulait, et il abaissait qui il voulait.

20 Mais son cœur s’étant élevé et son esprit s’étant endurci jusqu’à l’arrogance, on le fit descendre du trône de sa royauté et la grandeur lui fut ôtée.

21 Il fut chassé du milieu des enfants des hommes, son cœur devint semblable à celui des bêtes et sa demeure fut avec les ânes sauvages ; on le nourrit d’herbe comme les bœufs, et son corps fut trempé de la rosée du ciel, jusqu’à ce qu’il reconnût que le Dieu Très-haut domine sur la royauté des hommes, et qu’il y élève qui il lui plaît.

22 Et toi, son fils, Baltasar, tu n’as pas humilié ton cœur, quoique tu susses toutes ces choses.

23 Mais tu t’es élevé contre le Seigneur du ciel ; on a apporté devant toi les vases de sa maison, et toi, tes princes, tes femmes et tes concubines, vous y avez bu du vin ; tu as loué les dieux d’argent et d’or, d’airain, de fer, de bois et de pierre, qui ne voient, ni n’entendent, ni ne connaissent rien ; et le Dieu qui a dans sa main ton souffle et de qui relèvent toutes tes voies, tu ne l’as pas glorifié.

24 C’est alors qu’a été envoyé de sa part ce bout de main et qu’a été tracé ce qui est écrit là.

25 Voici l’écriture qui a été tracée : MENÉ MENÉ. THEQEL. OUPHARSIN.

26 Et voici la signification de ces mots : Mené (compté) : Dieu a compté ton règne et y a mis fin.

27 Theqel (pesé) : tu as été pesé dans les balances et trouvé léger.

28 Perès (divisé) : ton royaume sera divisé et donné aux Mèdes et aux Perses. »

29 Alors, sur l’ordre de Baltasar, on revêtit Daniel de pourpre, on lui mit au cou une chaîne d’or, et on publia à son sujet qu’il commanderait en troisième dans le royaume.

30 Dans la nuit même, Baltasar, roi des Chaldéens, fut tué.

Chapitre 6

1 Et Darius le Mède reçut la royauté, étant âgé d’environ soixante-deux ans.

2 Il plut à Darius d’établir sur le royaume cent vingt satrapes, pour être répartis dans tout le royaume.

3 Et il mit au-dessus d’eux trois ministres, dont Daniel était l’un, et ces satrapes devaient leur rendre compte, afin que le roi ne fût pas lésé.

4 Or Daniel surpassait les ministres et les satrapes, parce qu’il y avait en lui un esprit supérieur, et le roi pensait à l’établir sur tout le royaume.

5 Alors les ministres et les satrapes cherchèrent à trouver un sujet d’accusation contre Daniel touchant les affaires du royaume ; mais ils ne purent trouver aucun sujet, ni rien à reprendre ; car il était fidèle, et il ne se trouvait en lui rien de fautif, ni de répréhensible.

6 Ces hommes dirent donc : « Nous ne trouverons aucun sujet contre ce Daniel, à moins de trouver quelque chose contre lui dans la loi de son Dieu. »

7 Alors ces ministres et ces satrapes se rendirent à grand bruit chez le roi et lui parlèrent ainsi : « Roi Darius, vis éternellement !

8 Tous les ministres du royaume, les intendants, les satrapes, les conseillers et les gouverneurs se sont entendus pour rendre un édit royal et publier une défense portant que quiconque, dans l’espace de trente jours, adressera des prières à quelque dieu ou homme, si ce n’est à toi, ô roi, sera jeté dans la fosse aux lions.

9 Maintenant, ô roi, porte la défense et écris le décret, afin qu’il n’y puisse être dérogé, selon la loi des Mèdes et des Perses, qui est irrévocable. »

10 En conséquence, le roi Darius écrivit le décret et la défense.

11 Lorsque Daniel eut appris que le décret était écrit, il entra dans sa maison, qui avait, dans la chambre haute, des fenêtres ouvertes du côté de Jérusalem. Trois fois par jour il se mettait à genoux, il priait et louait Dieu, comme il le faisait auparavant.

12 Alors ces hommes vinrent à grand bruit et trouvèrent Daniel priant et invoquant son Dieu.

13 Alors ils s’approchèrent du roi et lui parlèrent au sujet de la défense royale : « N’as-tu pas écrit une défense portant que quiconque, pendant trente jours, prierait quelque dieu ou homme, si ce n’est toi, ô roi, serait jeté dans la fosse aux lions ? » Le roi répondit et dit : « La chose est certaine, d’après la loi des Mèdes et des Perses, qui est irrévocable. »

14 Alors ils reprirent et dirent devant le roi : « Daniel, l’un des captifs de Juda, n’a pas eu égard à toi, ô roi, ni à la défense que tu as écrite ; mais trois fois le jour il fait sa prière. »

15 Le roi, entendant ces paroles, en eut un grand déplaisir ; quant à Daniel, il prit à cœur de le délivrer, et jusqu’au coucher du soleil il essaya de le sauver.

16 Alors ces hommes vinrent à grand bruit vers le roi, et ils dirent au roi : « Sache, ô roi, que c’est la loi des Mèdes et des Perses qu’on ne peut déroger à toute défense et tout décret rendu par le roi. »

17 Alors le roi donna l’ordre qu’on amenât Daniel et qu’on le jetât dans la fosse aux lions. Le roi prit la parole et dit à Daniel : « Puisse ton Dieu, que tu sers constamment, te délivrer lui-même ! »

18 On apporta une pierre et on la mit sur l’ouverture de la fosse ; le roi la scella de son anneau et de l’anneau des princes, afin que rien ne fût changé à l’égard de Daniel.

19 Le roi s’en alla ensuite dans son palais ; il passa la nuit à jeun et ne fit pas venir de femmes auprès de lui et le sommeil s’enfuit loin de lui.

20 Puis le roi se leva à l’aurore, au point du jour, et il se rendit en toute hâte à la fosse aux lions.

21 Quand il fut près de la fosse, il cria vers Daniel d’une voix triste ; le roi prit la parole et dit à Daniel : « Daniel, serviteur du Dieu vivant, ton Dieu que tu sers constamment a-t-il pu te délivrer des lions ? »

22 Alors Daniel parla avec le roi : « Ô roi, vis éternellement !

23 Mon Dieu a envoyé son ange et fermé la gueule des lions, qui ne m’ont fait aucun mal, parce que j’ai été trouvé innocent devant mon Dieu ; et devant toi non plus, ô roi, je n’ai commis aucun mal ! »

24 Alors le roi fut très joyeux à son sujet, et il ordonna de retirer Daniel de la fosse. Daniel fut donc retiré de la fosse, et on ne trouva sur lui aucune blessure, parce qu’il avait cru en son Dieu.

25 Sur l’ordre du roi, on amena ces hommes qui avaient dit du mal de Daniel, et on les jeta dans la fosse aux lions, eux, leurs femmes et leurs enfants. Ils n’avaient pas encore atteint le fond de la fosse, que les lions les saisirent et brisèrent tous leurs os.

26 Alors le roi Darius écrivit à tous les peuples, nations et langues, qui habitent sur toute la terre :

« Que la paix vous soit donnée en abondance !

27 Par moi est publié l’ordre que dans toute l’étendue de mon royaume on craigne et on tremble devant le Dieu de Daniel ; car il est le Dieu vivant, qui subsiste éternellement ; son royaume ne sera jamais détruit et sa domination n’aura pas de fin.

28 Il délivre et il sauve, il fait des signes et des prodiges au ciel et sur la terre ; c’est lui qui a délivré Daniel de la griffe des lions. »

29 Et ce Daniel prospéra sous le règne de Darius et sous le règne de Cyrus le Perse.

Chapitre 7

1 La première année du règne de Baltasar, roi de Babylone, Daniel, étant sur sa couche, vit un songe et des visions en son esprit. Il écrivit ensuite le songe et raconta la substance des faits.

2 Daniel prit la parole et dit : « je voyais dans ma vision pendant la nuit, et voici que les quatre vents du ciel fondaient sur la grande mer,

3 Et quatre grandes bêtes montèrent de la mer, différentes l’une de l’autre.

4 La première était semblable à un lion et avait des ailes d’aigle. Je contemplais, jusqu’au moment où ses ailes furent arrachées, et où elle fut enlevée de terre, et dressée sur ses pieds, comme un homme, et où un cœur d’homme lui fut donné.

5 Et voici une autre bête, une deuxième, ressemblant à un ours ; elle dressait l’un de ses côtés, et trois côtes étaient dans sa gueule entre ses dents, et on lui disait : “ Lève-toi, mange beaucoup de chair !

6 Après cela, je regardais, et voici une autre bête semblable a un léopard ; elle avait sur son dos quatre ailes d’oiseau, et la bête avait quatre têtes ; et la domination lui fut donnée.

7 Après cela je regardais dans les visions de la nuit, et voici une quatrième bête, terrible, effrayante et extraordinairement forte ; elle avait de grandes dents de fer ; elle dévorait et brisait, et le reste elle le foulait aux pieds ; elle était différente de toutes les bêtes qui l’avaient précédée, et elle avait dix cornes.

8 Je considérais les cornes, et voici qu’une autre corne, petite, s’éleva au milieu d’elles, et trois des premières cornes furent arrachées par elle ; et voici que cette corne avait des yeux comme des yeux d’homme, et une bouche qui disait de grandes choses.

9 Je regardais, jusqu’au moment où des trônes furent placés, et où un vieillard s’assit. Son vêtement était blanc comme de la neige, et les cheveux de sa tête étaient comme de la laine pure. Son trône était des flammes de feu ; les roues, un feu ardent.

10 Un fleuve de feu coulait, sortant de devant lui ; mille milliers le servaient, et une myriade de myriades se tenaient debout devant lui. Le Juge s’assit, et des livres furent ouverts.

11 Je regardais alors, à cause du bruit des grandes paroles que la corne proférait ; je regardais, jusqu’au moment où la bête fut tuée, et son corps détruit et livré à la flamme de feu.

12 Au reste des bêtes aussi, on avait ôté leur domination, et la durée de leur vie avait été fixée jusqu’à un temps et un moment.

13 Je regardais dans les visions de la nuit, et voici que sur les nuées vint comme un Fils d’homme ; il s’avança jusqu’au vieillard, et on le fit approcher devant lui.

14 Et il lui fut donné domination, gloire et règne, et tous les peuples, nations et langues le servirent. Sa domination est une domination éternelle qui ne passera point, et son règne ne sera jamais détruit.

15 Pour moi, Daniel, mon esprit fut troublé au dedans de moi, et les visions de ma tête m’effrayèrent.

16 Je m’approchai vers l’un de ceux qui se tenaient là, et je lui demandai quelque chose de certain sur tout cela, et il me parla pour m’en donner l’explication.

17 Ces grandes bêtes, qui sont quatre, ce sont quatre rois qui s’élèveront de la terre ;

18 mais les Saints du Très-Haut recevront le royaume, et ils posséderont le royaume pour l’éternité, pour une éternité d’éternités.

19 Alors je voulus avoir une certitude sur la quatrième bête qui était différente de toutes les autres, extrêmement terrible, dont les dents étaient de fer et les griffes d’airain, qui mangeait, brisait et foulait aux pieds ce qui restait ;

20 et sur les dix cornes qui étaient sur sa tête, et sur l’autre corne qui s’était élevée et devant laquelle trois étaient tombées, cette corne qui avait des yeux et une bouche proférant de grandes choses, et qui paraissait plus grande que ses compagnes.

21 Je regardai, et cette corne faisait la guerre aux Saints et l’emportait sur eux,

22 jusqu’à ce que le vieillard vint, que le jugement fut donné aux Saints du Très Haut, et que le temps arriva où les Saints possédèrent le royaume.

23 Il me parla ainsi : “ La quatrième bête, c’est un quatrième royaume qui sera sur la terre, différent de tous les royaumes, et qui dévorera toute la terre, la foulera et la réduira en poudre.

24 Les dix cornes signifient que de ce royaume se lèveront dix rois ; un autre se lèvera après eux, qui différera des précédents, et il abattra trois rois.

25 Il proférera des paroles contre le Très-Haut, il opprimera les Saints du Très-Haut, et formera le dessein de changer les temps et la loi, et les Saints seront livrés en sa main jusqu’à un temps, des temps et une moitié de temps.

26 Et le jugement se tiendra, et on lui ôtera sa domination pour le détruire et l’anéantir pour toujours.

27 Et le règne, la domination et la grandeur des royaumes qui sont sous tous les cieux seront donnés au peuple des Saints du Très-Haut ; son règne est un règne éternel, et toutes les puissances le serviront et lui obéiront. ”

28 Voilà la fin du discours. Moi, Daniel, mes pensées m’effrayèrent beaucoup, je changeai de couleur ; mais je conservai la chose dans mon cœur.

Chapitre 8

1 La troisième année du règne du roi Baltasar, une vision m’apparut, à moi Daniel, après celle qui m’était apparue auparavant.

2 Et je vis dans la vision ; et il arriva, comme je regardais, que je me trouvais à Suse, la forteresse qui est dans la province d’Elam, et je vis dans la vision, et j’étais près du fleuve Oulaï.

3 Je levai les yeux et je vis : et voici qu’un bélier se tenait devant le fleuve ; il avait deux cornes ; les deux cornes étaient hautes, mais l’une était plus haute que l’autre, et la plus haute s’élevait la dernière.

4 Je vis le bélier heurtant de ses cornes vers l’occident, vers le septentrion et vers le midi ; aucune bête ne tenait devant lui, et personne ne délivrait de sa main ; il faisait ce qu’il voulait et grandissait.

5 Et moi, je considérais avec attention, et voici qu’un jeune bouc venait de l’occident sur la face de toute la terre, sans toucher la terre, et le bouc avait entre les yeux une corne très apparente.

6 Il arriva jusqu’au bélier aux deux cornes, que j’avais vu se tenant devant le fleuve, et il courut contre lui dans l’ardeur de sa force.

7 Je le vis s’approcher du bélier ; s’irritant contre lui, il frappa le bélier et lui brisa les deux cornes, sans que le bélier eut la force de se tenir devant lui ; il le jeta par terre et le foula aux pieds, et personne ne délivrait le bélier de sa main.

8 Le jeune bouc grandit extrêmement et, quand il fut devenu fort, la grande corne se brisa, et je vis quatre cornes s’élever à sa place vers les quatre vents du ciel.

9 De l’une d’elles sortit une corne, petite, qui grandit beaucoup vers le midi, vers l’orient et vers le glorieux pays.

10 Elle grandit jusqu’à l’armée des cieux ; elle fit tomber à terre une partie de cette armée et des étoiles, et les foula aux pieds.

11 Elle grandit jusqu’au chef de l’armée et lui enleva le culte perpétuel, et le lieu de son sanctuaire fut renversé.

12 Et une armée a été livrée par infidélité, avec le culte perpétuel, et la corne a jeté la vérité par terre ; elle l’a fait et elle a réussi.

13 Et j’entendis un saint qui parlait : et un autre saint dit à celui qui parlait : « Jusqu’à quand durera ce qu’annonce la vision touchant le culte perpétuel, le péché de désolation. ainsi que l’abandon du sanctuaire et de l’armée pour être foulés ? »

14 Il me dit : « Jusqu’à deux mille trois cents soirs et matins ; puis le sanctuaire sera purifié. »

15 Tandis que moi, Daniel, je voyais la vision et que j‘en cherchais l’intelligence, voici que se tenait devant moi comme une figure d’homme.

16 Et j’entendis une voix d’homme du milieu de l’Oulaï ; elle cria et dit : « Gabriel, fais-lui comprendre la vision. »

17 Il vint alors près du lieu où je me tenais, et à son approche je fus effrayé, et je tombai sur ma face. Il me dit : « Comprends, fils de l’homme, que la vision est pour le temps de la fin. »

18 Comme il me parlait, je tombai par terre sur ma face, frappé d’assoupissement ; mais il me toucha et me fit tenir debout, au lieu où je me tenais.

19 Et il dit : « Voici que je vais t’apprendre ce qui arrivera au dernier temps de la colère ; car c’est pour le temps de la fin.

20 Le bélier à deux cornes que tu as vu, ce sont les rois de Médie et de Perse ;

21 le bouc velu, c’est le roi de Javan, et la grande corne entre ses yeux, c’est le premier roi.

22 Si cette corne s’est brisée, et si quatre cornes se sont dressées à sa place ; c’est que quatre royautés s’élèveront de cette nation, mais sans avoir la même force.

23 À la fin de leur domination, quand le nombre des infidèles sera complet, il s’élèvera un roi au dur visage et pénétrant les choses cachées.

24 Sa force s’accroîtra, mais non par sa propre force ; il fera de prodigieux ravages ; il réussira dans ses entreprises ; il ravagera les puissants et le peuple des saints.

25 À cause de son habileté, il fera prospérer la ruse dans sa main ; il s’enorgueillira dans son cœur, et en pleine paix il fera périr beaucoup de gens ; il s’élèvera contre le prince des princes, et il sera brisé sans la main d’un homme.

26 La vision touchant le soir et le matin, qui a été exposée c’est la vérité. Mais toi, serre la vision, car elle se rapporte à un temps éloigné. »

27 Et moi, Daniel, je tombai en défaillance et fus malade pendant plusieurs jours ; puis je me levai et m’occupai des affaires du roi. J’étais stupéfait de ce que j’avais vu, et personne ne le comprenait.

Chapitre 9

1 La première année de Darius, fils d’Assuérus, de la race des Mèdes, qui fut établi roi sur le royaume des Chaldéens ;

2 la première année de son règne, moi, Daniel, je portai mon attention, en lisant les livres, sur le nombre des années au sujet desquelles la parole de Yahweh avait été adressée au prophète Jérémie, et qui devaient s’accomplir sur les ruines de Jérusalem, soixante-dix ans.

3 Et je tournai ma face vers le Seigneur Dieu, me disposant à la prière et à la supplication par le jeûne, et avec le sac et la cendre.

4 Je priai Yahweh, mon Dieu, et je fis confession, et je dis :

« Ah ! Seigneur, Dieu grand et redoutable, qui gardez l’alliance et la miséricorde à ceux qui vous aiment et qui gardent vos commandements,

5 nous avons péché, nous avons commis l’iniquité, nous avons été méchants et rebelles, nous nous sommes détournés de vos commandements et de vos lois.

6 Nous n’avons pas écouté vos serviteurs les prophètes, qui ont parlé en votre nom à nos rois, à nos chefs, à nos pères et à tout le peuple du pays.

7 À vous, Seigneur, la justice, à nous la confusion de visage, comme c’est le cas aujourd’hui, aux hommes de Juda, aux habitants de Jérusalem et à tout Israël, à ceux qui sont près et à ceux qui sont loin, dans tous les pays où vous les avez chassés, à cause de leurs iniquités qu’ils ont commises contre vous.

8 Seigneur, à nous la confusion de visage, à nos rois, à nos chefs, et à nos pères, parce que nous avons péché contre vous.

9 Au Seigneur, notre Dieu, les miséricordes et les pardons, car nous nous sommes révoltés contre vous.

10 Nous n’avons pas obéi à la voix de Yahweh, notre Dieu, pour suivre ses lois qu’il a mises devant nous par l’intermédiaire de ses serviteurs les prophètes.

11 Tout Israël a transgressé votre loi et s’est détourné pour ne pas écouter votre voix ; alors se sont répandues sur nous la malédiction et l’imprécation qui sont écrites dans la loi de Moïse, serviteur de Dieu, parce que nous avons péché contre lui.

12 Il a tenu ses paroles qu’il a prononcées contre nous et contre nos juges qui nous jugeaient, en faisant venir sur nous une calamité si grande, qu’il n‘en est jamais arrivé sous le ciel de pareille à celle qui est arrivée à Jérusalem.

13 Comme il est écrit dans la loi de Dieu, toute cette calamité est venue sur nous, et nous n’avons pas cherché à apaiser Yahweh, notre Dieu, en nous détournant de nos iniquités et en nous rendant attentifs à votre Vérité.

14 Et Yahweh a veillé sur le mal, et il l’a fait venir sur nous ; car Yahweh, notre Dieu, est juste dans toutes ses œuvres qu’il a faites, et nous n’avons pas écouté sa voix.

15 Maintenant, Seigneur, notre Dieu, qui avez tiré votre peuple du pays d’Égypte par votre main puissante, et qui vous êtes fait un nom, comme il est aujourd’hui, nous avons péché, nous avons été méchants.

16 Seigneur, puissent, selon toutes vos justices, votre colère et votre indignation se détourner de votre ville de Jérusalem, votre montagne sainte ; car c’est à cause de nos péchés et des iniquités de nos pères que Jérusalem et votre peuple sont en opprobre à tous ceux qui nous entourent.

17 Maintenant, écoutez, ô notre Dieu, la prière de votre serviteur et ses supplications, et faites briller votre visage sur votre sanctuaire dévasté, pour l’amour du Seigneur.

18 Mon Dieu, prêtez l’oreille et écoutez ; ouvrez vos yeux et voyez nos désolations et la ville sur laquelle votre nom a été prononcé. Car ce n’est pas à cause de nos justices que nous déposons devant vous nos supplications, mais à cause de vos grandes miséricordes.

19 Seigneur, entendez ; Seigneur, pardonnez ; Seigneur, soyez attentif et agissez ; ne tardez pas, à cause de vous-même, ô mon Dieu ; car votre nom a été prononcé sur votre ville et votre peuple ! »

20 Comme je parlais encore, priant, confessant mon péché et le péché de mon peuple d’Israël, et déposant ma supplication devant Yahweh, mon Dieu, pour la sainte montagne de mon Dieu ;

21 comme je parlais encore dans ma prière, cet homme, Gabriel, que j’avais vu auparavant en vision, s’approcha de moi d’un vol rapide vers le temps de l’oblation du soir.

22 Il m’instruisit, me parla et dit :

« Daniel, je suis venu en ce moment pour t’ouvrir l’intelligence.

23 Dès le commencement de ta prière, une parole est sortie, et moi je suis venu pour te la faire connaître, car tu es un homme favorisé de Dieu. Sois donc attentif à la parole et comprends la vision.

24 Soixante-dix semaines ont été déterminées sur ton peuple et sur ta ville sainte pour enfermer la prévarication, pour sceller les péchés et pour expier l’iniquité, et pour amener la justice éternelle, pour sceller vision et prophète et pour oindre le Saint des saints.

25 Sache donc et comprends : depuis la sortie d’une parole ordonnant de rebâtir Jérusalem jusqu’à un oint, un chef, il y a sept semaines, et soixante-deux semaines ; elle sera rebâtie, places et enceinte, dans la détresse des temps.

26 Et après soixante-deux semaines, un oint sera retranché, et personne pour lui. Et le peuple d’un chef qui viendra détruira la ville et le sanctuaire, et sa fin sera dans l’inondation, et jusqu’à la fin il y aura guerre, ce qui est décrété touchant la dévastation.

27 Il conclura une alliance ferme avec un grand nombre pendant une semaine ; et, au milieu de la semaine, il fera cesser le sacrifice et l’oblation, et sur l’aile des abominations viendra un dévastateur, et cela jusqu’à ce que la destruction et ce qui a été décrété se répandent sur le dévasté. »

Chapitre 10

1 La troisième année de Cyrus, roi de Perse, une parole fut révélée à Daniel, qui avait été nommé Baltassar ; cette parole est véritable, et elle annonçait une grande guerre. Il comprit la parole et il eut l’intelligence de la vision :

2 En ces jours-là, moi, Daniel, je fus dans le deuil pendant trois semaines de jours.

3 Je ne mangeai aucun mets délicat ; il n’entra dans ma bouche ni viande, ni vin, et je ne m’oignis point jusqu’à ce que les trois semaines de jours fussent accomplies.

4 Le vingt-quatrième jour du premier mois, j’étais sur le bord du grand fleuve, qui est le Tigre.

5 Je levai les yeux et je regardai : et voici un homme vêtu de lin, les reins ceints d’une ceinture d’or d’Uphaz.

6 Son corps était comme le chrysolithe, son visage avait l’aspect de l’éclair, ses yeux étaient comme des torches de feu, ses bras et ses pieds avaient l’aspect de l’airain poli, et sa voix, quand il parlait, était comme la voix d’une multitude.

7 Moi, Daniel, je vis seul l’apparition, et les hommes qui étaient avec moi ne virent pas l’apparition, mais une grande frayeur tomba sur eux, et ils s’enfuirent pour se cacher.

8 Et moi, je restai seul et je vis cette grande apparition, et il ne resta plus en moi de force ; mon visage changea de couleur et se décomposa sans conserver aucune force.

9 J’entendis le son de ses paroles et, en entendant le son de ses paroles, je tombai assoupi, la face contre terre.

10 Et voici qu’une main me toucha et me fit dresser sur mes genoux et sur les paumes de mes mains.

11 Puis il me dit : « Daniel, homme favorisé de Dieu, comprends les paroles que je vais te dire et tiens-toi debout ; car je suis maintenant envoyé vers toi. » Quand il m’eut parlé en ces termes, je me tins debout en tremblant.

12 Il me dit : « Ne crains point, Daniel, car dès le premier jour où tu as appliqué ton cœur à comprendre et à t’humilier devant ton Dieu, tes paroles ont été entendues, et moi, je suis venu à cause de tes paroles.

13 Mais le chef du royaume de Perse s’est tenu devant moi vingt et un jours, et voici que Michel, un des premiers chefs, est venu à mon secours, et je suis resté là auprès des rois de Perse.

14 Et je suis venu pour te faire comprendre ce qui doit arriver à ton peuple à la fin des jours ; car c’est encore une vision pour des jours lointains. »

15 Pendant qu’il parlait avec moi en ces termes, je tournais la face vers la terre et je restais muet.

16 Et voici : comme une ressemblance de fils de l’homme toucha mes lèvres, et j’ouvris la bouche et je parlai ; je dis à celui qui se tenait devant moi : « Mon seigneur, à cette apparition, les angoisses m’ont saisi et je n’ai conservé aucune force.

17 Comment le serviteur de mon seigneur que voici pourrait-il parler à mon seigneur que voilà ? En ce moment, il n’y a plus de force en moi et il ne reste plus de souffle en moi. »

18 Alors celui qui avait la ressemblance d’un homme me toucha de nouveau et me fortifia.

19 Puis il me dit : « Ne crains point, homme favorisé de Dieu ; que la paix soit avec toi ! Courage ! courage ! » Pendant qu’il parlait avec moi, je repris des forces et je dis : « Que mon seigneur parle, car tu m’as fortifié. »

20 Il me dit : « Sais-tu pourquoi je suis venu vers toi ? Maintenant, je vais retourner combattre le chef de la Perse ; et, au moment où je m’en irai, voici le chef de Javan qui viendra.

21 Mais je te déclarerai ce qui est écrit dans le livre de vérité ; et il n’y en a pas un qui se tienne avec moi contre ceux-là, sinon Michel, votre chef.

Chapitre 11

1 Et moi, dans la première année de Darius le Mède, je me tenais auprès de lui pour le soutenir et le fortifier.

2 Maintenant je vais te déclarer la vérité. Voici que trois rois se lèveront encore pour la Perse ; le quatrième possédera de plus grandes richesses que tous les autres et, quand il sera puissant par ses richesses, il soulèvera tout contre le royaume de Javan.

3 Et il s’élèvera un roi vaillant, qui aura une grande puissance et fera ce qui lui plaira.

4 Dès qu’il se sera élevé, son royaume se brisera et sera divisé aux quatre vents du ciel, sans appartenir à ses descendants et sans avoir la même puissance qu’il avait eue ; car son royaume sera déchiré, et il passera à d’autres qu’eux.

5 Le roi du Midi deviendra fort, ainsi qu’un de ses généraux, lequel deviendra plus fort que lui et sera puissant ; sa puissance sera une grande puissance.

6 Au bout de quelques années, ils s’allieront, et la fille du roi du Midi viendra vers le roi du Septentrion pour établir un accord. Mais elle ne conservera pas l’appui d’un bras, car il ne tiendra pas, non plus que son propre bras ; et elle sera livrée, elle et ceux qui l’avaient amenée, celui qui lui avait donné naissance et celui qui l’avait soutenue pendant quelque temps.

7 Un des rejetons de ses racines s’élèvera à sa place ; il viendra à l’armée, il entrera dans la forteresse du roi du Septentrion, il les traitera à son gré et il l’emportera.

8 Leurs dieux mêmes, leurs images de fonte et leurs vases précieux d’argent et d’or, il les emmènera captifs en Égypte, et il prévaudra plusieurs années sur le roi du Septentrion.

9 Celui-ci entrera dans le royaume du Midi, et il s’en retournera dans son pays.

10 Mais ses fils s’armeront pour la guerre et rassembleront une grande multitude de troupes ; l’un d’eux viendra, il inondera, il envahira, puis il reviendra, et poussera les hostilités contre la forteresse.

11 Le roi du Midi s’irritera, il partira et combattra contre lui, contre le roi du Septentrion ; il lèvera de grandes troupes, et la troupe du roi du Septentrion lui sera livrée.

12 Devant la multitude levée contre lui, son courage s’élèvera ; il en fera tomber des milliers, mais il n’en sera pas plus fort.

13 Car le roi du Septentrion rassemblera de nouveau des troupes plus nombreuses que les premières et, au bout d’un certain nombre d’années, il se mettra en marche avec une grande armée et un train considérable.

14 En ces temps-là beaucoup de gens s’élèveront contre le roi du Midi, et des hommes violents de ton peuple se lèveront pour accomplir la vision, et ils tomberont.

15 Le roi du Septentrion viendra, il élèvera des terrasses et prendra une ville fortifiée ; les bras du Midi ne tiendront pas, non plus que sa troupe d’élite ; il n’y aura pas de force pour résister.

16 Celui qui aura marché contre lui fera ce qui lui plaira, et personne ne tiendra devant lui ; il s’arrêtera dans le glorieux pays, et la destruction sera dans sa main.

17 Il se décidera à venir avec la force de tout son royaume et il fera un arrangement avec lui ; et il lui donnera une jeune fille pour amener sa ruine ; mais cela ne réussira pas, et ce royaume ne sera point à lui.

18 Puis il se tournera vers les îles et en prendra beaucoup ; mais un capitaine lui fera cesser son injure et, sans avoir reçu son injure, il la lui rendra.

19 Il se tournera vers les forteresses de son pays ; mais il trébuchera, il tombera, et on ne le trouvera plus.

20 Un autre se tiendra à sa place, qui fera passer un exacteur dans le lieu qui est la gloire du royaume, et en quelques jours il sera brisé, et ce ne sera ni par la colère ni par la guerre.

21 À sa place se tiendra un homme méprisé, à qui on n’aura pas donné la dignité royale ; il viendra sans bruit et s’emparera de la royauté par des intrigues.

22 Les forces de l’inondation seront submergées devant lui et seront brisées, et aussi le chef de l’alliance.

23 Sans tenir compte de l’alliance conclue avec lui, il agira de ruse, il se mettra en marche et aura le dessus avec peu de gens.

24 Il viendra sans bruit dans les plus riches provinces du pays ; il fera ce que n’avaient pas fait ses pères, ni les pères de ses pères, il leur distribuera butin, dépouilles et richesses, et il formera des projets contre les forteresses, et cela jusqu’à un certain temps.

25 Il excitera sa force et son courage contre le roi du Midi, à la tête d’une grande armée. Et le roi du Midi s’engagera dans la guerre avec une armée nombreuse et très forte ; mais il ne tiendra pas, parce qu’on formera des complots contre lui.

26 Ceux qui mangent les mets de sa table le briseront, son armée se dissipera, et beaucoup d’hommes tomberont frappés de mort.

27 Les deux rois chercheront dans leur cœur à se nuire, et, à une même table, ils se diront des mensonges ; mais cela ne réussira pas, car la fin ne viendra qu’au temps marqué.

28 Il retournera dans son pays avec de grandes richesses ; son cœur médite le mal contre l’alliance sainte, et il le fait, et il rentre dans son pays.

29 Au temps marqué, il arrivera de nouveau dans le Midi ; mais cette dernière campagne ne sera pas comme la première.

30 Des navires de Céthim viendront contre lui et il perdra courage ; il s’en retournera et il s’irritera contre l’alliance sainte ; et il agira, et il s’entendra encore une fois avec ceux qui auront abandonné l’alliance.

31 Des troupes envoyées par lui se tiendront là ; elles profaneront le sanctuaire, la forteresse ; elles feront cesser le sacrifice perpétuel et dresseront l’abomination du dévastateur.

32 Par des flatteries, il gagnera à l’idolâtrie les violateurs de l’alliance ; mais le peuple de ceux qui connaissent leur Dieu tiendra ferme et agira.

33 Ceux qui sont intelligents parmi le peuple instruiront la multitude ; mais ils tomberont par l’épée et la flamme, par la captivité et le pillage, un certain temps.

34 Pendant qu’ils tomberont ainsi, ils seront secourus d’un léger secours, et plusieurs se joindront à eux, mais avec hypocrisie.

35 Et parmi ces intelligents, il y en a qui tomberont, afin qu’ils soient éprouvés, purifiés et blanchis, jusqu’au temps de la fin, car on ne sera pas encore au terme fixé.

36 Le roi fera ce qui lui plaira, il s’élèvera et se grandira au-dessus de tout dieu, et contre le Dieu des dieux il dira des choses prodigieuses ; et il prospérera, jusqu’à ce que la colère soit consommée ; car ce qui est décrété doit s’accomplir.

37 Il n’aura égard ni aux dieux de ses pères, ni à la divinité chère aux femmes ; il n’aura égard à aucun dieu ; car il se grandira au-dessus de tout.

38 Mais il honorera le dieu des forteresses en son lieu ; le dieu que n’ont pas connu ses pères, il l’honorera avec de l’or, de l’argent, des pierres précieuses et des joyaux.

39 Il attaquera les remparts des forteresses avec le dieu étranger ; ceux qui le reconnaîtront, il les comblera d’honneurs, il les fera dominer sur la multitude et leur distribuera des terres en récompense.

40 Au temps de la fin, le roi du Midi se heurtera avec lui. Le roi du Septentrion fondra sur lui, avec des chars et des cavaliers et de nombreux vaisseaux ; il s’avancera dans les terres et passera en débordant.

41 Il entrera dans le glorieux pays, et beaucoup tomberont sous ses coups, mais ceux-ci échapperont à sa main : Edom et Moab et la fleur des enfants d’Ammon.

42 Il étendra la main sur les pays, et le pays d’Égypte n’échappera point.

43 Il se rendra maître de tous les trésors d’or et d’argent et de toutes les choses précieuses de l’Égypte ; les Libyens et les Ethiopiens marcheront à sa suite.

44 Mais des nouvelles de l’orient et du septentrion viendront le troubler, et il partira avec une grande fureur pour détruire et exterminer une foule de gens.

45 Il dressera les tentes de son palais entre les mers, vers la montagne sainte et glorieuse. Puis il arrivera à sa fin, et personne ne le secourra.

Chapitre 12

1 En ce temps-là se lèvera Michel, le grand chef, qui tient pour les enfants de ton peuple, et ce sera un temps de détresse telle qu’il n’y en a point eu de pareille, depuis qu’il existe une nation jusqu’à ce temps-là. Et en ce temps-là, ton peuple sera sauvé, quiconque sera trouvé inscrit dans le livre.

2 Et beaucoup de ceux qui dorment dans la poussière se réveilleront, les uns pour une vie éternelle, les autres pour les opprobres, pour la réprobation éternelle.

3 Ceux qui auront été intelligents brilleront comme la splendeur du firmament et ceux qui en auront conduit beaucoup à la justice seront comme les étoiles, éternellement et toujours.

4 Et toi, Daniel, serre les paroles et scelle le livre jusqu’au temps de la fin. Beaucoup le scruteront, et la connaissance s’accroîtra. »

5 Moi, Daniel, je regardai et voici que deux autres hommes se tenaient debout, l’un sur une rive du fleuve, l’autre sur l’autre rive du fleuve.

6 L’un d’eux parla à l’homme vêtu de lin, qui était au-dessus des eaux du fleuve : « Jusqu’à quand le terme de ces choses merveilleuses ? »

7 Et j’entendis l’homme vêtu de lin qui était au-dessus des eaux ; il leva vers le ciel sa main droite et sa main gauche, et il jura par celui qui vit éternellement que ce serait dans un temps, des temps et une moitié de temps, et que, quand on aurait achevé de briser la force du peuple saint, alors s’accompliront toutes ces choses.

8 Et moi, j’entendis, mais sans comprendre, et je dis : « Mon seigneur, quelle sera la fin de ces choses ? »

9 Il dit : « Va, Daniel, car les paroles sont serrées et scellées jusqu’au temps de la fin.

10 Il y en aura beaucoup qui seront purifiés, blanchis et éprouvés ; et les méchants feront le mal, et aucun méchant ne comprendra ; mais les intelligents comprendront.

11 Depuis le temps où sera interrompu le sacrifice perpétuel, et où sera dressée l’abomination du dévastateur, il y aura mille deux cent quatre-vingt-dix jours.

12 Heureux celui qui attendra et arrivera jusqu’à mille trois cent trente-cinq jours !

13 Toi, va à ta fin et repose-toi ; tu seras debout pour ton héritage à la fin des jours. »

 Jusqu’ici nous avons lu Daniel dans le texte Hébreu ; ce qui suit jusqu’à la fin du livre, a été traduit d’après l’édition de Théodotion.

HISTOIRE DE SUSANNE.

Chapitre 13

1 Il y avait un homme qui demeurait à Babylone, et son nom était Joakim.

2 Il prit une femme nommée Susanne, fille d’Helcias, d’une grande beauté et craignant Dieu ;

3 car ses parents, qui étaient justes, avaient instruit leur fille selon la loi de Moïse.

4 Or Joakim était fort riche, et il avait un jardin près de sa maison, et les Juifs affluaient chez lui, parce qu’il était le plus honorable de tous.

5 On avait établi juges cette année-là deux anciens d’entre le peuple, dont le Maître a dit : « L’iniquité est sortie de Babylone par des vieillards qui étaient juges, qui paraissaient régir le peuple. »

6 Ils fréquentaient la maison de Joakim, et tous ceux qui avaient des différends se rendaient auprès d’eux.

7 Vers le milieu du jour, lorsque le peuple s’était retiré, Susanne entrait dans le jardin de son mari et s’y promenait.

8 Les deux vieillards la voyaient chaque jour y entrer et s’y promener, et ils conçurent pour elle une ardente passion.

9 Ils pervertirent leur sens et détournèrent leurs yeux pour ne pas voir le ciel et ne pas se souvenir des justes jugements de Dieu.

10 Ils étaient donc blessés d’amour pour elle, mais ils ne se communiquaient pas mutuellement leur souffrance,

11 car ils avaient honte de révéler l’un à l’autre la passion qui leur faisait désirer d’être avec elle.

12 Ils l’observaient chaque jour avec soin pour la voir, et ils se dirent l’un à l’autre :

13 « Allons chez nous, c’est l’heure du dîner. » Et ils sortirent et se séparèrent.

14 Mais étant revenus sur leurs pas, ils se rencontrèrent, et s’étant demandé le motif de leur retour, ils s’avouèrent leur passion ; puis ils convinrent entre eux du moment où ils pourraient la trouver seule.

15 Comme ils épiaient un jour convenable, il arriva que Suzanne entra dans le jardin, comme elle l’avait fait la veille et l’avant-veille, sans autre compagnie que deux jeunes filles ; elle voulut se baigner dans le jardin, car il faisait chaud.

16 Il n’y avait là personne, sinon les deux vieillards, qui s’étaient cachés et qui l’épiaient.

17 Elle dit aux jeunes filles : « Apportez-moi de l’huile parfumée et des onguents, et fermez les portes du jardin, afin que je me baigne. »

18 Elles firent ce que Suzanne avait commandé et, ayant fermé la porte du jardin, elles sortirent par une porte de derrière, pour apporter ce qui leur avait été demandé ; elles ne savaient pas que les vieillards étaient cachés dans le jardin.

19 Dès que les jeunes filles furent sorties, les deux vieillards se levèrent, coururent à Susanne et lui dirent :

20 « Vois, les portes du jardin sont fermées, personne ne nous aperçoit, et nous brûlons d’amour pour toi ; consens donc à notre désir et sois à nous.

21 Si non, nous nous porterons témoins contre toi, et nous dirons qu’un jeune homme était avec toi, et que c’est pour cela que tu as renvoyé les jeunes filles. »

22 Susanne soupira et dit : « De tous côtés l’angoisse m’environne. Si je fais cela, c’est la mort pour moi, et si je ne le fais pas, je n’échapperai pas de vos mains.

23 Mais il vaut mieux pour moi tomber entre vos mains sans avoir fait le mal que de pécher en présence du Seigneur. »

24 Alors Susanne jeta un grand cri, et les deux vieillards crièrent aussi contre elle.

25 Et l’on d’eux courut ouvrir les portes du jardin.

26 Quand les serviteurs de la maison entendirent les cris poussés dans le jardin, ils se précipitèrent par la porte de derrière pour voir ce qu’il y avait.

27 Lorsque les vieillards se furent expliqués, les serviteurs eurent grande honte, parce qu’on n’avait jamais dit chose semblable de Susanne.

28 Le lendemain, le peuple s’étant rassemblé chez Joakim, mari de Susanne, les deux vieillards y vinrent aussi, tout remplis de pensées méchantes contre elle, afin de la faire périr.

29 Ils dirent devant le peuple : « Envoyez chercher Suzanne, fille d’Helcias, femme de Joakim. » Et on envoya aussitôt.

30 Elle vint avec ses parents, ses fils et tous ses proches.

31 Or Suzanne, avait les traits délicats et une grande beauté.

32 Comme elle était voilée, les juges méchants commandèrent qu’on lui ôtât son voile, pour se rassasier de sa beauté.

33 Mais tous les siens et tous ceux qui la connaissaient versaient des larmes.

34 Les deux vieillards, se levant au milieu du peuple, mirent leurs mains sur sa tête.

35 Elle, en pleurant, regarda vers le ciel, car son cœur avait confiance dans le Seigneur.

36 Les vieillards dirent : « Comme nous nous promenions seuls dans le jardin, elle est entrée avec deux jeunes filles et, après avoir fait fermer les portes du jardin, elle a renvoyé les jeunes filles.

37 Et un jeune homme qui était caché est venu à elle et a fait le mal avec elle.

38 Nous étions dans un coin du jardin ; en voyant le crime, nous avons couru à eux, et nous les avons vus dans cette infamie.

39 Nous n’avons pu prendre le jeune homme, parce qu’il était plus fort que nous, et qu’ayant ouvert la porte, il s’est échappé.

40 Mais elle, après l’avoir prise, nous lui avons demandé quel était ce jeune homme, et elle n’a pas voulu nous le dire. Voilà ce que nous attestons. »

41 La foule les crut, parce que c’étaient des vieillards et des juges du peuple, et ils la condamnèrent à mort.

42 Alors Susanne s’écria à haute voix et dit : « Dieu éternel, qui connaissez ce qui est caché et qui savez toutes choses avant qu’elles n’arrivent,

43 vous savez qu’ils ont rendu un faux témoignage contre moi ; et voici que je meurs, sans avoir rien fait de ce qu’ils ont méchamment inventé contre moi. »

44 Le Seigneur entendit sa voix.

45 Comme on la conduisait à la mort, Dieu éveilla l’esprit saint d’un jeune enfant nommé Daniel.

46 Il cria à haute voix : « Pour moi, je suis pur du sang de cette femme ! »

47 Tout le peuple se tourna vers lui et lui dit : « Que signifie cette parole que tu dis-là ? »

48 Daniel, se tenant au milieu d’eux, dit : « Etes-vous donc insensés à ce point, enfants d’Israël, de faire mourir une fille d’Israël sans examen, sans chercher à connaître la vérité ?

49 Retournez au tribunal, car ils ont rendu un faux témoignage contre elle. »

50 Alors le peuple retourna en hâte, et les anciens dirent à Daniel : « Viens, prends place au milieu de nous, et expose-nous ton avis, car Dieu t’a donné l’honneur de la vieillesse. »

51 Daniel dit au peuple : « Séparez-les loin l’un de l’autre, et je les jugerai. »

52 Quand ils furent séparés l’un de l’autre, Daniel en appela un et lui dit : « Homme vieilli dans le crime, les péchés que tu as commis autrefois sont maintenant venus sur toi,

53 toi qui rendais des jugements injustes, qui condamnais les innocents et relâchais les coupables, quand le Seigneur a dit : Tu ne feras pas mourir l’innocent et le juste.

54 Eh bien, si tu l’as vue, dis sous quel arbre tu les as vus s’entretenant ensemble. » Il répondit : « Sous un lentisque. »

55 Daniel dit : « Justement tu dis un mensonge pour ta perte ; car l’ange de Dieu qui a déjà reçu l’arrêt divin va te fendre par le milieu. »

56 Après l’avoir renvoyé, il ordonna d’amener l’autre, et il lui dit : « Race de Chanaan, et non de Juda, la beauté d’une femme t’a séduit et la passion a perverti ton cœur.

57 C’est ainsi que vous en agissiez avec les filles d’Israël, et elles, ayant peur de vous, vous parlaient ; mais une fille de Juda n’a pu souffrir votre iniquité.

58 Dis-moi donc maintenant sous quel arbre tu les as surpris s’entretenant ensemble. » Il dit : « Sous un chêne. »

59 Daniel lui dit : « Justement tu as dit, toi aussi, un mensonge pour ta perte ; car l’ange du Seigneur attend, le glaive en main, le moment de te couper par le milieu, afin de vous faire mourir. »

60 Alors toute l’assemblée jeta un grand cri, et ils bénirent Dieu qui sauve ceux qui espèrent en lui.

61 Puis ils s’élevèrent contre les deux vieillards, que Daniel avait convaincus par leur propre bouche d’avoir rendu un faux témoignage, et ils leur firent le mal qu’eux-mêmes avaient voulu faire à leur prochain ;

62 afin d’accomplir la loi de Moïse, et ils les firent donc mourir, et le sang innocent fut sauvé en ce jour-là.

63 Helcias et sa femme louèrent Dieu au sujet de leur fille Susanne, avec Joakim, son mari, et tous ses parents, parce qu’il ne s’était trouvé en elle rien de déshonnête.

64 Et Daniel devint grand devant le peuple, à partir de ce jour et dans la suite des temps.

BEL ET LE DRAGON.

65 Le roi Astyage ayant été réuni à ses pères, Cyrus le Perse reçut le royaume.

Chapitre 14

1 Or Daniel mangeait à la table du roi, et il était honoré plus que tous ses autres amis.

2 Il y avait chez les Babyloniens une idole nommée Bel ; on dépensait chaque jour pour elle douze artabes de farine, quarante brebis et six métrètes de vin.

3 Le roi aussi la vénérait, et il allait chaque jour l’adorer ; mais Daniel adorait son Dieu.

4 Le roi lui dit : « Pourquoi n’adores-tu pas Bel ? » Il lui répondit : « Parce que je ne vénère pas des idoles faites de main d’homme, mais le Dieu vivant qui a fait le ciel et la terre et qui a puissance sur toute chair. »

5 Le roi lui dit : « Est-ce que Bel ne te semble pas un être vivant ? Ne vois-tu pas tout ce qu’il mange et boit chaque jour ? »

6 Daniel répondit en souriant : « Ne t’y trompes pas, ô roi ; car il est de boue en dedans et d’airain à l’extérieur, et il n’a jamais rien mangé. »

7 Le roi irrité appela les prêtres de Bel et leur dit : « Si vous ne me dites pas qui est celui qui mange ces offrandes, vous mourrez ;

8 mais si vous me démontrez que c’est Bel qui les mange, Daniel mourra, parce qu’il a blasphémé contre Bel. »

9 Or il y avait soixante-dix prêtres de Bel, sans compter leurs femmes et leurs enfants. Et le roi se rendit avec Daniel au temple de Bel.

10 Les prêtres de Bel dirent : « Voici que nous allons sortir ; toi, ô roi, fais placer les mets et apporter le vin, après l’avoir mélangé ; puis ferme la porte, et scelle-la avec ton anneau.

11 Et quand tu entreras demain matin, si tu ne trouves pas que tout a été mangé par Bel, nous mourrons ; ou bien ce sera Daniel, qui a menti contre nous. »

12 Ils songeaient qu’ils avaient fait sous la table une ouverture secrète, par laquelle ils s’introduisaient toujours et venaient consommer les offrandes.

13 Lorsqu’ils furent sortis et que le roi eut fait mettre les aliments devant Bel, Daniel commanda à ses serviteurs d’apporter de la cendre, et il la répandirent par tout le temple en présence du roi seul ; puis ils sortirent, fermèrent la porte en la scellant avec l’anneau du roi, et s’en allèrent.

14 Pendant la nuit, les prêtres entrèrent selon leur coutume avec leurs femmes et leurs enfants, et ils mangèrent et burent tout ce qui était là.

15 Le roi se leva dès le point du jour, et Daniel avec lui.

16 Le roi dit : « Les sceaux sont-ils intacts, Daniel ? » Celui-ci répondit : « Ils sont intacts, ô roi. »

17 Dès qu’il eut ouvert la porte et regardé la table, le roi s’écria à haute voix : « Tu es grand, ô Bel, et il n’y a pas la moindre tromperie en toi. »

18 Daniel se prit à rire et, retenant le roi pour qu’il n’entrât pas plus avant, il lui dit : « Regarde le pavé, considère de qui sont ces pas. »

19 Le roi dit : « je vois des pas d’hommes, de femmes et d’enfants ; » et le roi entra dans une grande colère.

20 Alors il fit saisir les prêtres, leurs femmes et leurs enfants, et ils lui montrèrent les portes secrètes par où ils s’introduisaient et venaient manger ce qui était sur la table.

21 Il les fit mettre à mort et livra Bel au pouvoir de Daniel, qui le détruisit ainsi que son temple.

22 Il y avait aussi un grand dragon, et les Babyloniens le vénéraient.

23 Le roi dit à Daniel : « Diras-tu encore que celui-ci est d’airain ? Vois, il vit, il mange et boit. Maintenant, tu ne pourras pas dire que ce n’est pas un dieu vivant. »

24 Daniel répondit : « J’adore le Seigneur, mon Dieu, car lui est un Dieu vivant ; mais celui-ci n’est point un dieu vivant.

25 Toi, ô roi, donne-moi la permission, et je tuerai ce dragon sans épée ni bâton. » Le roi dit : « Je te la donne. »

26 Alors Daniel prit de la poix, de la graisse et des poils, fit bouillir le tout ensemble et en fit des boules qu’il jeta dans la gueule du dragon. Et le dragon creva. Et il dit : « Voilà celui que vous vénériez ! »

27 Les Babyloniens, l’ayant appris, furent saisis d’une vive indignation ; ils se rassemblèrent contre le roi et dirent : « Le roi est devenu juif ; il a détruit Bel, fait mourir le dragon et massacrer les prêtres. »

28 Ils vinrent donc trouver le roi et lui dirent : « Livre-nous Daniel ; sinon, nous te ferons mourir, toi et ta maison. »

29 Le roi vit qu’ils se jetaient sur lui avec violence ; cédant à la nécessité, il leur livra Daniel.

30 Ils le jetèrent dans la fosse aux lions, et il y demeura six jours.

31 Dans la fosse, il y avait sept lions, et on leur donnait chaque jour deux corps et deux brebis ; mais alors on ne leur donna pas cette pâture, afin qu’ils dévorassent Daniel.

32 Or le prophète Habacuc était en Judée ; après avoir fait cuire une bouillie et émietté du pain dans un vase, il allait aux champs le porter à ses moissonneurs.

33 L’ange du Seigneur dit à Habacuc : « Porte le repas que tu tiens à Babylone, à Daniel, qui est dans la fosse aux lions. »

34 Habacuc dit : « Seigneur, je n’ai jamais vu Babylone, et je ne connais pas la fosse. »

35 Alors l’ange le prit par le haut de la tête, le porta, par les cheveux de sa tête, et le déposa à Babylone, au-dessus de la fosse, avec toute l’agilité de sa nature spirituelle.

36 Et Habacuc cria : « Daniel, serviteur de Dieu, prends le repas que Dieu t’envoie. »

37 Daniel répondit : « Vous vous êtes, en effet, souvenu de moi, ô Dieu, et vous n’avez pas abandonné ceux qui vous aiment. »

38 Et Daniel se leva et mangea. Et l’ange du Seigneur remit aussitôt Habacuc en son lieu.

39 Le septième jour, le roi vint pour pleurer Daniel ; étant venu vers la fosse, il regarda, et voici que Daniel était assis au milieu des lions.

40 Il cria à haute voix et dit : « Vous êtes grand, Seigneur, Dieu de Daniel, et il n’y en a point d’autre que vous ! » Et il le retira de la fosse aux lions.

41 Puis il fit jeter dans la fosse ceux qui avaient voulu le perdre, et ils furent dévorés sous ses yeux, en un instant.

42 Alors le roi dit : « Que tous les habitants de la terre entière craignent le Dieu de Daniel, car c’est lui qui est le Sauveur, qui fait des signes et des prodiges sur la terre, lui qui a délivré Daniel de la fosse aux lions ! »

Deutéronome

Chapitre 1

1 Voici les paroles que Moïse adressa à tout Israël, de l’autre côté du Jourdain, dans le désert, dans l’Arabah, vis-à-vis de Souph, entre Pharan, Thophel, Laban, Haséroth et Di-Zahab.

2 — Il y a onze journées de marche depuis Horeb, par le chemin de la montagne de Séïr, jusqu’à Cadès-Barné. —

3 En la quarantième année, au onzième mois, le premier jour du mois, Moïse parla aux enfants d’Israël selon tout ce que Yahweh lui avait ordonné de leur dire :

4 après qu’il eut battu Séhon, roi des Amorrhéens, qui habitait à Hésebon, et Og, roi de Basan, qui habitait à Astaroth et à Edraï.

5 De l’autre côté du Jourdain, dans le pays de Moab, Moïse commença à expliquer cette loi, en disant :

6 Yahweh, notre Dieu, nous a parlé à Horeb, en disant : « Vous avez séjourné assez longtemps dans cette montagne ;

7 tournez-vous et partez ; allez à la montagne des Amorrhéens et dans tous ses alentours : dans l’Arabah, dans la montagne, dans la Séphéla, dans le Négeb, sur la côte de la mer, au pays des Chananéens, et au Liban, jusqu’au grand fleuve, au fleuve de l’Euphrate.

8 Voici que je mets ce pays devant vous ; allez et prenez possession du pays que Yahweh a juré à vos pères, Abraham, Isaac et Jacob, de leur donner, à eux et à leur postérité après eux. »

9 Je vous parlai ainsi dans ce temps-là : « Je ne puis, à moi seul, vous porter.

10 Yahweh, votre Dieu vous a multipliés, et vous êtes aujourd’hui aussi nombreux que les étoiles du ciel.

11 — Que Yahweh, le Dieu de vos pères, vous fasse croître encore mille fois plus, et qu’il vous bénisse comme il vous l’a promis ! —

12 Comment porterais-je, à moi seul, votre charge, votre fardeau et vos contestations ?

13 Prenez dans vos tribus des hommes sages, intelligents et connus, et je les établirai à votre tête. »

14 Vous me répondîtes en disant : « La chose que tu proposes de faire est bonne ».

15 Je pris donc les chefs de vos tribus, des hommes sages et connus, et je les mis à votre tête comme chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines et chefs de dizaines, et comme magistrats dans vos tribus.

16 Dans le même temps, je donnai ce commandement à vos juges : « Ecoutez les débats de vos frères, et jugez selon la justice les différends qu’ils auront chacun avec son frère ou avec l’étranger qui est avec lui.

17 Vous n’aurez point égard, dans vos jugements, à l’apparence des personnes ; vous écouterez les petits comme les grands, n’ayant peur d’aucun homme, car le jugement est de Dieu ; et si vous trouvez une cause trop difficile, vous la porterez devant moi, pour que je l’entende. »

18 C’est ainsi que je vous prescrivis, dans ce temps-là, toutes les choses que vous auriez à faire.

19 Étant partis d’Horeb, nous traversâmes tout ce vaste et affreux désert que vous avez vu, nous dirigeant vers la montagne des Amorrhéens, comme Yahweh, votre Dieu, nous l’avait ordonné, et nous arrivâmes à Cadès-Barné.

20 Je vous dis alors : « Vous êtes arrivés à la montagne des Amorrhéens, que nous donne Yahweh, notre Dieu.

21 Vois, Yahweh, ton Dieu, met ce pays devant toi ; monte et prends-en possession, comme te l’a dit Yahweh, le Dieu de tes pères ; ne crains point et ne t’effraie point. »

22 Vous vous approchâtes tous de moi et vous dites : « Envoyons des hommes devant nous, pour explorer le pays et nous faire un rapport sur le chemin par lequel nous y monterons, et sur les villes où nous arriverons. »

23 La chose m’ayant paru bonne, je pris parmi vous douze hommes, un homme par tribu.

24 Ils partirent et, après avoir traversé la montagne, ils arrivèrent à la vallée d’Escol et l’explorèrent.

25 Ils prirent dans leurs mains des fruits du pays et nous les apportèrent, et ils nous firent un rapport, en disant : « C’est un bon pays que nous donne Yahweh, notre Dieu. »

26 Cependant vous ne voulûtes point monter, et vous fûtes rebelles à l’ordre de Yahweh, votre Dieu.

27 Vous murmurâtes dans vos tentes, en disant : « C’est parce que Yahweh nous hait qu’il nous a fait sortir du pays d’Égypte, pour nous livrer entre les mains de l’Amorrhéen, afin de nous détruire.

28 Où montons-nous ? Nos frères nous ont fait fondre le cœur, en disant : C’est un peuple plus grand et de plus haute stature que nous ; ce sont des grandes villes, dont les murailles s’élèvent jusqu’au ciel, et même nous y avons vu des fils des Enacim. »

29 Je vous dis : « Ne vous effrayez pas et n’ayez pas peur d’eux.

30 Yahweh, votre Dieu, qui marche devant vous, combattra lui-même pour vous, selon tout ce qu’il a fait pour vous sous vos yeux en Égypte,

31 et ensuite au désert, où tu as vu comment Yahweh, ton Dieu, t’a porté, ainsi qu’un homme porte son fils, sur toute la route que vous avez parcourue jusqu’à votre arrivée en ce lieu. »

32 Malgré cela vous n’aviez pas confiance en Yahweh, votre Dieu,

33 qui marchait devant vous sur le chemin pour vous chercher des lieux de campement, dans un feu pendant la nuit pour vous montrer le chemin où vous deviez marcher, et dans une nuée pendant le jour.

34 Yahweh entendit le bruit de vos paroles et, dans sa colère, il jura, en disant :

35 « Aucun des hommes de cette génération mauvaise ne verra le bon pays que j’ai juré de donner à vos pères,

36 excepté Caleb fils de Jéphoné ; il le verra, lui, et je lui donnerai, à lui et à ses enfants, le pays qu’il a foulé, parce qu’il a fidèlement suivi Yahweh. »

37 Yahweh s’irrita aussi contre moi, à cause de vous, et il dit : « Toi non plus tu n’y entreras point.

38 Mais Josué, fils de Nun, ton serviteur, y entrera ; fortifie-le, car c’est lui qui mettra Israël en possession de ce pays.

39 Et vos petits enfants dont vous avez dit : Ils seront une proie ! et vos fils qui ne connaissent aujourd’hui ni le bien ni le mal, eux y entreront, c’est à eux que je le donnerai, ce sont eux qui le posséderont.

40 Vous, retournez en arrière et partez pour le désert, par le chemin de la mer Rouge. »

41 Vous répondîtes en me disant : « Nous avons péché contre Yahweh ; nous monterons et nous combattrons, selon tout ce que Yahweh, notre Dieu, nous a ordonné. » Et vous ceignîtes chacun vos armes, et vous vous disposâtes inconsidérément à monter à la montagne.

42 Yahweh me dit : « Dis-leur : Ne montez pas et ne combattez pas, car je ne suis pas au milieu de vous ; ne vous faites pas battre par vos ennemis. »

43 Je vous parlai, mais vous n’écoutâtes point ; vous résistâtes à l’ordre de Yahweh, et vous fûtes assez présomptueux pour monter à la montagne.

44 Alors l’Amorrhéen qui habite cette montagne, sortit à votre rencontre ; il vous poursuivit comme font les abeilles, et vous battit en Seïr, jusqu’à Horma.

45 Vous revîntes et vous pleurâtes devant Yahweh ; mais Yahweh n’écouta pas votre voix, et ne vous prêta pas l’oreille.

46 Vous restâtes de longs jours à Cadès, le temps que vous y avez séjourné.

Chapitre 2

1 Changeant de direction, nous partîmes pour le désert, par le chemin de la mer Rouge, comme Yahweh me l’avait ordonné, et nous tournâmes longtemps autour de la montagne de Séïr.

2 Et Yahweh me dit :

3 « Vous avez assez tourné autour de cette montagne ; reprenez la direction du nord.

4 Donne cet ordre au peuple : Vous allez passer sur la frontière de vos frères, les enfants d’Esaü, qui habitent en Séïr. Ils auront peur de vous ; mais prenez bien garde

5 d’avoir des démêlés avec eux, car je ne vous donnerai rien dans leur pays, pas même ce que peut couvrir la plante du pied : j’ai donné à Esaü la montagne de Séïr en propriété.

6 Vous achèterez d’eux à prix d’argent la nourriture que vous mangerez, et vous achèterez d’eux à prix d’argent même l’eau que vous boirez.

7 Car Yahweh ton Dieu t’a béni dans tout le travail de tes mains, il a connu ta marche à travers ce grand désert ; voilà quarante ans que Yahweh, ton Dieu, est avec toi : tu n’as manqué de rien. »

8 Nous passâmes donc à distance de nos frères, les enfants d’Esaü, qui habitent en Séïr, nous éloignant du chemin de l’Arabah, d’Elath et d’Asiongaber ; nous nous détournâmes et nous prîmes la direction du désert de Moab.

9 Yahweh me dit : « N’attaque pas Moab et n’engage pas de combat avec lui, car je ne te donnerai aucune possession dans son pays : c’est aux enfants de Lot que j’ai donné Ar en propriété.

10 — Les Emim y habitaient auparavant, peuple grand, nombreux et de haute taille, comme les Enacim.

11 Eux aussi sont regardés comme des Rephaïm, de même que les Enacim ; mais les Moabites les appellent Emim.

12 En Séïr habitaient aussi jadis les Horrhéens ; mais les enfants d’Esaü les chassèrent et, les ayant détruits de devant eux, ils s’établirent à leur place, comme l’a fait Israël pour le pays qu’il possède et que Yahweh lui a donné. —

13 Maintenant, levez-vous et passez le torrent de Zared. » Et nous passâmes le torrent de Zared.

14 Le temps que durèrent nos marches, de Cadès-Barné au passage du torrent de Zared, fut de trente-huit ans, jusqu’à ce que toute la génération des hommes de guerre eût disparu du milieu du camp, comme Yahweh le leur avait juré.

15 La main de Yahweh fut aussi sur eux pour les détruire du milieu du camp, jusqu’à ce qu’ils eussent disparu.

16 Lorsque la mort eut fait disparaître tous les hommes de guerre du milieu du peuple,

17 Yahweh me parla, en disant :

18 « Tu vas passer aujourd’hui la frontière de Moab, Ar,

19 et tu approcheras des enfants d’Ammon. Ne les attaque pas et n’aie pas de démêlés avec eux, car je ne te donnerai aucune possession dans le pays des enfants d’Ammon : c’est aux enfants de Lot que je l’ai donné en possession.

20 — On regardait aussi ce pays comme un pays de Rephaïm ; des Rephaïm y habitaient auparavant, et les Ammonites les appelaient Zomzommim :

21 peuple grand, nombreux et de haute taille, comme les Enacim, Yahweh les détruisit devant les Ammonites, qui les chassèrent et s’établirent à leur place.

22 C’est ainsi que fit Yahweh pour les enfants d’Esaü qui habitent en Séïr, lorsqu’il détruisit devant eux les Horrhéens ; les ayant chassés, ils s’établirent à leur place jusqu’à ce jour.

23 De même les Hévéens, qui habitaient dans des villages jusqu’à Gaza, furent détruits par les Caphtorim, qui, étant sortis de Caphtor, s’établirent à leur place. —

24 Levez-vous, partez et passez le torrent de l’Arnon. Voici que je livre entre tes mains Séhon, roi de Hésebon, Amorrhéens, ainsi que son pays. Commence à t’en emparer, engage le combat avec lui !

25 Dès aujourd’hui je vais répandre la frayeur et la crainte de ton nom sur tous les peuples qui sont sous tous les cieux, en sorte que, au bruit de ta renommée, ils trembleront et seront dans l’angoisse à cause de toi. »

26 Du désert de Cademoth, j’envoyai des messagers à Séhon, roi de Hésebon, avec des paroles de paix, lui faisant dire :

27 « Que je puisse passer par ton pays ; je suivrai le grand chemin, sans m’écarter ni à droite ni à gauche.

28 Tu me vendras à prix d’argent la nourriture que je mangerai, et tu me donneras à prix d’argent l’eau que je boirai ; je ne veux que passer avec mes pieds :

29 — C’est ce qu’on fait pour moi les enfants d’Esaü qui habitent en Séïr, et les Moabites qui habitent à Ar : — jusqu’à ce que je passe le Jourdain pour entrer dans le pays que Yahweh, notre Dieu, nous donne. »

30 Mais Séhon, roi de Hésebon, ne voulut pas nous laisser passer chez lui, car Yahweh, ton Dieu, avait endurci son esprit et rendu son cœur inflexible, afin de le livrer entre tes mains, comme tu le vois aujourd’hui.

31 Yahweh me dit : « Voici que j’ai commencé de te livrer Séhon et son pays. Commence à le conquérir afin de prendre possession de son pays. »

32 Séhon sortit à notre rencontre, avec tout son peuple, pour nous livrer bataille à Jasa.

33 Et Yahweh, notre Dieu, nous le livra et nous le battîmes, lui et ses fils, et tout son peuple.

34 Nous prîmes alors toutes ses villes et nous dévouâmes par anathème toute ville, les hommes, les femmes et les enfants, sans en laisser échapper un seul.

35 Seulement, nous pillâmes pour nous le bétail et le butin des villes que nous avions prises.

36 Depuis Aroër qui est sur le bord de la vallée d’Arnon, et depuis la ville qui est dans la vallée, jusqu’à Galaad, il n’y eut pas de ville trop inaccessible pour nous ; Yahweh, notre Dieu, nous les livra toutes.

37 Mais tu n’approchas pas du pays des enfants d’Ammon, ni d’aucun endroit qui est sur le bord du torrent de Jaboc, ni des villes de la montagne, ni d’aucun des lieux dont Yahweh, notre Dieu, t’avait défendu de t’emparer.

Chapitre 3

1 Nous étant tournés, nous montâmes par le chemin de Basan, et Og, roi de Basan, sortit à notre rencontre, avec tout son peuple, pour nous livrer bataille à Edraï.

2 Yahweh me dit : « Ne le crains point, car je l’ai livré entre tes mains, lui et tout son peuple, et son pays ; tu le traiteras comme tu as traité Séhon, roi des Amorrhéens, qui habitait à Hésebon. »

3 Et Yahweh, notre Dieu, livra aussi entre nos mains Og, roi de Basan, avec tout son peuple ; nous le battîmes jusqu’à ce qu’il ne lui restât plus aucun de ses gens.

4 Nous prîmes alors toutes ses villes, et il n’y en eut pas une qui ne tombât entre notre pouvoir : soixante villes, toute la région d’Argob, le royaume d’Og en Basan.

5 Toutes ces villes étaient fortifiées, avec de hautes murailles, des portes et des barres ; sans compter les villes sans murailles, en très grand nombre.

6 Nous les dévouâmes par anathème, comme nous l’avions fait pour Séhon, roi de Hésebon, dévouant par anathème villes, hommes, femmes et enfants.

7 Mais nous pillâmes pour nous tout le bétail et le butin des villes.

8 Ainsi, dans ce temps-là, nous prîmes aux deux rois des Amorrhéens le pays qui est au-delà du Jourdain, depuis le torrent de l’Arnon jusqu’à la montagne d’Hermon.

9 — Les Sidoniens appellent l’Hermon Sarion, et les Amorrhéens Sanir ; —

10 toutes les villes de la plaine, tout Galaad et tout Basan, jusqu’à Selcha et Edraï, villes du royaume d’Og en Basan.

11 Car Og, roi de Basan, était resté seul de la race des Rephaïm. Voici, son lit, un lit en fer, n’est-il pas à Rabbath, ville des enfants d’Ammon ? Sa longueur est de neuf coudées, et sa largeur de quatre coudées, en coudées d’homme.

12 Nous prîmes alors possession de ce pays. Je donnai aux Rubénites et aux Gadites le territoire à partir d’Aroër qui domine la vallée de l’Arnon, ainsi que la moitié de la montagne de Galaad avec ses villes.

13 Je donnai à la demi-tribu de Manassé le reste de Galaad et toute la partie de Basan formant le royaume d’Og. — Toute la contrée d’Argob, avec tout Basan, c’est ce qu’on appelle le pays des Rephaïm.

14 Jaïr, fils de Manassé, obtint toute la contrée d’Argob jusqu’à la frontière des Gessuriens et des Macathiens, et il donna son nom aux bourgs de Basan, appelés Bourgs de Jaïr, jusqu’à ce jour. —

15 Je donnai Galaad à Machir.

16 Aux Rubénites et aux Gadites, je donnai une partie de Galaad et le pays jusqu’au torrent de l’Arnon, le milieu de la vallée servant de limite, et jusqu’au torrent de Jaboc, frontière des enfants d’Ammon,

17 ainsi que l’Arabah, avec le Jourdain pour limite, depuis Cénéreth jusqu’à la mer de l’Arabah, la mer Salée, au pied des pentes du Phasga, vers l’Orient.

18 En ce temps-là, je vous donnai cet ordre : « Yahweh, votre Dieu, vous à donné ce pays pour qu’il soit votre propriété ; vous tous, hommes forts, vous marcherez en armes devant vos frères, les enfants d’Israël.

19 Vos femmes seulement, vos petits enfants et vos troupeaux, — je sais que vous avez de nombreux troupeaux, — resteront dans les villes que je vous ai données,

20 jusqu’à ce que Yahweh ait accordé le repos à vos frères comme à vous, et qu’ils possèdent, eux aussi, le pays que Yahweh, votre Dieu, leur donne de l’autre côté du Jourdain. Alors vous retournerez chacun dans l’héritage que je vous ai donné. »

21 En ce temps-là, je donnai aussi des ordres à Josué, en disant : « Tes yeux ont vu tout ce que Yahweh, votre Dieu, a fait à ces deux rois : ainsi fera Yahweh à tous les royaumes contre lesquels tu vas marcher.

22 Ne les craignez point ; car Yahweh, votre Dieu, combat lui-même pour vous. »

23 En ce temps-là, je suppliai Yahweh, en disant :

24 « Seigneur Yahweh, vous avez commencé à montrer à votre serviteur votre grandeur et votre main puissante ; car quel Dieu y a-t-il, au ciel et sur la terre, qui puisse accomplir vos œuvres et vos hauts faits ?

25 Que je passe, je vous prie, que je voie ce bon pays au-delà du Jourdain, cette belle montagne et le Liban ! »

26 Mais Yahweh s’irrita contre moi, à cause de vous, et il ne m’exauça point. Yahweh me dit : « C’est assez, ne me parle plus de cette affaire.

27 Monte au sommet du Phasga, porte tes regards vers l’occident, vers le nord, vers le midi et vers l’orient, et contemple de tes yeux ; car tu ne passeras pas ce Jourdain.

28 Donne des ordres à Josué, fortifie le et encourage-le, car c’est lui qui marchera devant ce peuple et qui le mettra en possession du pays que tu verras. »

29 Nous demeurâmes dans la vallée, vis-à-vis de Beth-Phogor.

Chapitre 4

1 Et maintenant, Israël, écoute les lois et les ordonnances que je vous enseigne pour les mettre en pratique, afin que vous viviez, que vous entriez et que vous possédiez le pays que vous donne Yahweh, le Dieu de vos pères.

2 Vous n’ajouterez rien à ce que je vous prescris, et vous n’en retrancherez rien ; mais vous observerez les commandements de Yahweh, votre Dieu, que je vous prescris.

3 Vos yeux ont vu ce que Yahweh a fait à cause de Baal-Phogor : Yahweh, ton Dieu, a détruit du milieu de toi tous ceux qui avaient suivi Baal-Phogor ;

4 tandis que vous, qui vous êtes attachés à Yahweh, votre Dieu, vous êtes aujourd’hui tous vivants.

5 Je vous ai enseigné des lois et des ordonnances comme Yahweh, mon Dieu, me l’a commandé, afin que vous les mettiez en pratique dans le pays où vous entrez pour le posséder.

6 Vous les observerez et les mettrez en pratique ; car ce sera là votre sagesse et votre intelligence, aux yeux des peuples qui entendront parler de toutes ces lois et diront : Certes, cette grande nation est un peuple sage et intelligent !

7 Quelle est, en effet, la grande nation qui ait des dieux près d’elle, comme nous avons Yahweh, notre Dieu, toutes les fois que nous l’invoquons ?

8 Et quelle est la grande nation qui ait des lois et des ordonnances justes, comme toute cette loi que je mets aujourd’hui devant vous ?

9 Seulement prends garde à toi et garde attentivement ton âme, de peur d’oublier les choses que tes yeux ont vues, et de les laisser sortir de ton cœur, un seul jour de ta vie ; mais enseigne-les à tes enfants et aux enfants de tes enfants.

10 Souviens-toi du jour où tu te présentas devant Yahweh, ton Dieu, en Horeb, lorsque Yahweh me dit : « Assemble-moi le peuple ; je leur ferai entendre mes paroles, afin qu’ils apprennent à me craindre, tout le temps qu’ils vivront sur la terre, et afin qu’ils les enseignent à leurs enfants. »

11 Vous vous approchâtes et vous vous tîntes au pied de la montagne ; la montagne était en feu et la flamme s’élevait jusque dans les profondeurs du ciel, parmi des ténèbres, des nuées et de l’obscurité.

12 Alors Yahweh vous parla du milieu du feu ; vous entendiez le son des paroles, mais sans voir de figure : vous n’entendîtes qu’une voix.

13 Il promulgua son alliance, qu’il vous ordonna d’observer, savoir les dix commandements, et il les écrivit sur deux tables de pierre.

14 En ce temps-là, Yahweh me commanda de vous enseigner des lois et des ordonnances, pour que vous les pratiquiez dans le pays où vous allez entrer pour en prendre possession.

15 Puisque vous n’avez vu aucune figure le jour où Yahweh vous parla du milieu du feu en Horeb, prenez bien garde à vos âmes,

16 de peur que vous ne vous corrompiez et que vous ne vous fassiez une image taillée, figure de quelque idole, image d’homme ou de femme,

17 toute image d’animal qui vit sur la terre, toute image d’oiseau qui vole dans le ciel,

18 toute image de bête qui rampe sur le sol, toute image de poisson qui vit dans les eaux au-dessous de la terre ;

19 de peur que, levant les yeux vers le ciel, et voyant le soleil, la lune et les étoiles, toute l’armée des cieux, tu ne sois attiré à te prosterner devant eux et à leur rendre un culte, eux que Yahweh, ton Dieu, a donnés en partage à tous les peuples qui sont partout sous le ciel.

20 Mais vous, Yahweh vous a pris et vous a fait sortir de la fournaise à fondre le fer, de l’Égypte, pour devenir le peuple de son héritage, comme vous l’êtes aujourd’hui.

21 Et Yahweh s’irrita contre moi, à cause de vous, et il jura que je ne passerais pas le Jourdain, et que je n’entrerais pas dans le bon pays que Yahweh, ton Dieu, te donne en héritage.

22 Je vais mourir dans ce pays-ci, sans passer le Jourdain ; mais vous le passerez et vous posséderez ce bon pays.

23 Prenez garde à vous, pour ne pas oublier l’alliance que Yahweh, votre Dieu, a contractée avec vous, et ne pas vous faire d’image taillée, de figure quelconque de ce que Yahweh, ton Dieu, t’a défendu.

24 Car Yahweh, ton Dieu, est un feu dévorant, un Dieu jaloux.

25 Lorsque tu auras des enfants et des enfants de tes enfants, et que vous aurez longtemps habité le pays, si vous vous corrompez et si vous vous faites quelque image taillée, figure de quoi que ce soit, faisant ainsi ce qui est mal aux yeux de Yahweh, ton Dieu, pour l’irriter,

26 — j’en prends aujourd’hui à témoin contre vous le ciel et la terre, — vous périrez bientôt et disparaîtrez du pays dont vous allez prendre possession en passant le Jourdain ; vous n’y prolongerez pas vos jours, car vous serez entièrement détruits.

27 Yahweh vous dispersera parmi les peuples, et vous resterez en petit nombre au milieu des nations où Yahweh vous mènera.

28 Et là vous servirez des dieux, ouvrages de mains d’homme, du bois et de la pierre, qui ne voient point, n’entendent point, ne mangent point et ne sentent point.

29 De là vous chercherez Yahweh, ton Dieu, et tu le trouveras, si tu le cherches de tout ton cœur et de toute ton âme.

30 Au milieu de ta détresse, quand toutes ces choses seront venues sur toi, dans les derniers jours, tu retourneras à Yahweh, ton Dieu, et tu écouteras sa voix ;

31 car c’est un Dieu compatissant que Yahweh, ton Dieu : il ne t’abandonnera pas et ne te détruira pas ; il n’oubliera pas son alliance avec tes pères, qu’il leur a jurée.

32 Interroge les temps anciens qui t’ont précédé, depuis le jour où Dieu créa l’homme sur la terre, et d’une extrémité du ciel à l’autre extrémité : est-il jamais arrivé si grande chose, et a-t-on jamais entendu rien de pareil ?

33 Un peuple a-t-il entendu la voix de Dieu parlant du milieu du feu, comme tu l’as entendue, et est-il demeuré vivant ?

34 Jamais un dieu essaya-t-il de venir prendre pour lui une nation du milieu d’une autre nation, par des épreuves, des signes, des miracles, par la guerre, à main forte et à bras étendu, et par de grandes épouvantes, selon tout ce qu’a fait pour vous Yahweh, votre Dieu, sous tes yeux, en Égypte ?

35 Ces choses t’ont été montrées, afin que tu connusses que c’est Yahweh qui est Dieu, et qu’il n’y en a point d’autre que lui.

36 Du ciel, il t’a fait entendre sa voix pour t’instruire, et sur la terre, il t’a fait voir son grand feu, et tu as entendu ses paroles du milieu du feu.

37 Parce qu’il a aimé tes pères, il a choisi leur postérité après eux, il t’a fait sortir d’Égypte par sa présence, par sa grande puissance,

38 pour chasser devant toi des nations plus nombreuses et plus fortes que toi, pour te faire entrer dans leur pays et te le donner en héritage, comme tu le vois aujourd’hui.

39 Sache donc en ce jour et grave dans ton cœur que c’est Yahweh qui est Dieu, en haut dans le ciel et en bas sur la terre ; il n’y en a point d’autre.

40 Observe ses lois et ses commandements que je te prescris aujourd’hui, afin que tu sois heureux, toi et tes enfants après toi, et afin que tu prolonges tes jours, dans toute la suite des âges, sur la terre que te donne Yahweh, ton Dieu. »

41 Alors Moïse mit à part trois villes de l’autre côté du Jourdain, à l’orient,

42 afin qu’elles servissent de refuge au meurtrier qui aurait tué son prochain par mégarde, sans avoir été auparavant son ennemi, et que, en se réfugiant dans l’une de ces villes, il sauvât sa vie.

43 Ce furent : Bosor, dans le désert, dans la plaine, pour les Rubénites ; Ramoth, en Galaad, pour les Gadites, et Golan, en Basan pour les Manassites.

44 C’est ici la loi que Moïse mit devant les yeux des enfants d’Israël ;

45 — ce sont les préceptes, les lois et les ordonnances que Moïse donna aux enfants d’Israël lors de leur sortie d’Égypte ; —

46 de l’autre côté du Jourdain, dans la vallée, vis-à-vis de Beth-Phogor, au pays de Séhon, roi des Amorrhéens, qui habitait à Hésebon, et qui avait été battu par Moïse et les enfants d’Israël, lors de leur sortie d’Égypte.

47 Ils prirent possession de son pays et de celui d’Og, roi de Basan, deux rois des Amorrhéens qui étaient au delà du Jourdain, à l’orient,

48 depuis Aroër sur le bord du torrent de l’Arnon jusqu’à la montagne de Sion, qui est l’Hermon,

49 avec toute l’Arabah, de l’autre côté du Jourdain, à l’orient, jusqu’à la mer de l’Arabah, au pied du Phasga.

Chapitre 5

1 Moïse convoqua tout Israël et leur dit : « Ecoute, Israël, les lois et les ordonnances que je vous fais entendre aujourd’hui ; apprenez-les et mettez les soigneusement en pratique.

2 Yahweh, notre Dieu, a conclu avec nous une alliance en Horeb.

3 Ce n’est point avec nos pères que Yahweh a conclu cette alliance, c’est avec nous, qui sommes ici aujourd’hui tous vivants.

4 Yahweh vous parla face à face sur la montagne, du milieu du feu,

5 — Je me tenais alors entre Yahweh et vous, pour rapporter sa parole ; car vous aviez peur du feu, et vous ne montâtes point sur la montagne. — Il dit :

6 « Je suis Yahweh, ton Dieu, qui t’ai fait sortir du pays d’Égypte, de la maison de servitude.

7 Tu n’auras point d’autres dieux devant ma face.

8 Tu ne te feras point d’image taillée, ni aucune figure de ce qui est en haut dans le ciel, ou de ce qui est en bas sur la terre, ou de ce qui est dans les eaux au-dessous de la terre.

9 Tu ne te prosterneras point devant eux et ne les serviras point ; car moi, Yahweh, ton Dieu, je suis un Dieu jaloux, punissant l’iniquité des pères sur les enfants, sur la troisième et sur la quatrième génération, pour ceux qui me haïssent,

10 et faisant miséricorde jusqu’à mille générations, pour ceux qui m’aiment et qui gardent mes commandements.

11 Tu ne prendras point le nom de Yahweh, ton Dieu en vain ; car Yahweh ne laissera pas impuni celui qui prendra son nom en vain.

12 Observe le jour du sabbat, pour le sanctifier, comme te l’a ordonné Yahweh, ton Dieu.

13 Pendant six jours tu travailleras et tu feras tout ton ouvrage.

14 Mais le septième jour est un sabbat consacré à Yahweh, ton Dieu : tu ne feras aucun ouvrage, ni toi, ni ton fils, ni ta fille, ni ton serviteur, ni ta servante, ni ton bœuf, ni ton âne, ni aucune de tes bêtes, ni l’étranger qui est dans tes portes, afin que ton serviteur et ta servante se reposent comme toi.

15 Tu te souviendras que tu as été esclave au pays d’Égypte, et que Yahweh, ton Dieu, t’en a fait sortir d’une main forte et d’un bras étendu : c’est pourquoi Yahweh, ton Dieu, t’a ordonné d’observer le jour du sabbat.

16 Honore ton père et ta mère, comme Yahweh, ton Dieu te l’a ordonné, afin que tes jours soient prolongés et que tu sois heureux dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne.

17 Tu ne tueras point.
(Vulgate 18) Tu ne commettras point d’adultère.
(Vulg. 19) Tu ne déroberas point.
(Vulg. 20) Tu ne porteras point de faux témoignage contre ton prochain.

(Vulg. 21)

18 Tu ne convoiteras point la femme de ton prochain. Tu ne désireras point la maison de ton prochain, ni son champ, ni son serviteur, ni sa servante, ni son bœuf, ni son âne, ni rien de ce qui appartient à ton prochain. »

(Vulg. 22)

19 Telles sont les paroles que Yahweh adressa à toute votre assemblée, sur la montagne, du milieu du feu, de la nuée et de l’obscurité, d’une voix forte ; et il n’ajouta rien. Il les écrivit sur deux tables de pierre, qu’il me donna.

(Vulg. 23)

20 Lorsque vous eûtes entendu la voix du milieu des ténèbres, la montagne étant toute en feu, vous vous approchâtes de moi, tous vos chefs de tribus et vos anciens,
(Vulg. 24)

21 et vous dîtes : « Voici que Yahweh, notre Dieu, nous a montré sa gloire et sa grandeur, et nous avons entendu sa voix du milieu du feu ; aujourd’hui nous avons vu Dieu parler à l’homme et l’homme rester vivant.
(Vulg. 25)

22 Et maintenant pourquoi mourrions-nous ? Car ce grand feu nous dévorera ; si nous entendons encore la voix de Yahweh, notre Dieu, nous mourrons.
(Vulg. 26)

23 Car parmi toute chair, quel est celui qui a entendu, comme nous, la voix du Dieu vivant parlant du milieu du feu, et qui soit demeuré en vie ?
(Vulg. 27)

24 Toi, approche-toi, et écoute tout ce que dira Yahweh, notre Dieu, et tu nous rapporteras tout ce que t’aura dit Yahweh, notre Dieu : nous l’écouterons et nous le ferons. »

(Vulg. 28)

25 Yahweh entendit vos paroles tandis que vous me parliez, et Yahweh me dit : « J’ai entendu les paroles que ce peuple t’a adressées : tout ce qu’ils ont dit est bien.
(Vulg. 29)

26 Oh ! S’ils avaient toujours ce même cœur pour me craindre et pour observer mes commandements, afin qu’ils soient heureux à jamais, eux et leurs enfants !
(Vulg. 30)

27 Va, dis-leur : Retournez dans vos tentes.
(Vulg. 31)

28 Mais toi, reste ici avec moi, et je te dirai tous les commandements, les lois et les ordonnances que tu leur enseigneras, pour qu’ils les mettent en pratique dans le pays que je leur donne en possession.
(Vulg. 32)

29 Vous aurez soin de faire ce que Yahweh, votre Dieu, vous a commandé ; vous ne vous en détournerez ni à droite ni à gauche,
(Vulg. 33)

30 mais vous suivrez en tout la voie que Yahweh, votre Dieu, vous a prescrite, afin que vous viviez et que vous soyez heureux, et que vous prolongiez vos jours dans le pays que vous posséderez. »

Chapitre 6

1 Voici le commandement, les lois et les ordonnances que Yahweh, votre Dieu, a ordonné de vous enseigner, pour que vous les mettiez en pratique dans le pays où vous allez passer pour en prendre possession,

2 afin que tu craignes Yahweh, ton Dieu, toi, ton fils et le fils de ton fils, en observant, tous les jours de ta vie, toutes ses lois et tous ses commandements que je te prescris, et afin que tes jours soient prolongés.

3 Tu les écouteras, Israël, et tu auras soin de les mettre en pratique, afin que tu sois heureux et que vous multipliiez beaucoup, comme te l’a dit Yahweh, le Dieu de tes pères, dans un pays où coulent le lait et le miel.

4 Ecoute, Israël : Yahweh, notre Dieu, est seul Yahweh.

5 Tu aimeras Yahweh, ton Dieu, de tout ton cœur, de toute ton âme et de toute ta force.

6 Et ces commandements que je te donne aujourd’hui, seront dans ton cœur.

7 Tu les inculqueras à tes enfants, et tu en parleras quand tu seras dans ta maison, quand tu iras en voyage, quand tu te coucheras et quand tu te lèveras.

8 Tu les attacheras sur ta main pour te servir de signe, et ils seront comme un frontal entre tes yeux.

9 Tu les écriras sur les poteaux de ta maison et sur tes portes.

10 Lorsque Yahweh, ton Dieu, t’aura fait entrer dans le pays qu’il a juré à tes pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob, de te donner : grandes et bonnes villes que tu n’as pas bâties,

11 maisons pleines de toutes sortes de biens que tu n’as pas remplies, citernes que tu n’as pas creusées, vignes et oliviers que tu n’as pas plantés ; lorsque tu mangeras et te rassasieras,

12 garde-toi d’oublier Yahweh, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison de servitude.

13 Tu craindras Yahweh ton Dieu, tu le serviras et tu jureras par son nom.

14 Vous n’irez point après d’autres dieux, d’entre les dieux des peuples, qui seront autour de vous.

15 Car Yahweh, ton Dieu, qui est au milieu de toi, est un Dieu jaloux ; la colère de Yahweh, ton Dieu, s’enflammerait contre toi, et il t’exterminerait de dessus la terre.

16 Vous ne tenterez point Yahweh, votre Dieu, comme vous l’avez tenté à Massah.

17 Mais vous observerez avec soin les commandements de Yahweh, votre Dieu, ses préceptes et ses lois qu’il t’a prescrites.

18 Tu feras ce qui est droit et bon aux yeux de Yahweh, afin que tu sois heureux, que tu entres, pour le posséder, dans le bon pays que Yahweh a promis par serment à tes pères,

19 lorsqu’il aura chassé tous tes ennemis devant toi comme Yahweh l’a dit.

20 Lorsque ton fils t’interrogera un jour en disant : « Qu’est-ce que ces commandements, ces lois et ces ordonnances que Yahweh, notre Dieu, vous a prescrits ? »

21 tu diras à ton fils : « Nous étions esclaves de Pharaon, en Égypte, et Yahweh nous a fait sortir de l’Égypte par sa main puissante.

22 Yahweh a opéré, sous nos yeux, des miracles et des prodiges grands et terribles contre l’Égypte, contre Pharaon et contre toute sa maison ;

23 et il nous a fait sortir de là, pour nous amener dans le pays qu’il avait promis par serment à nos pères.

24 Yahweh nous a commandé de mettre en pratique toutes ces lois et de craindre Yahweh, notre Dieu, afin que nous soyons toujours heureux et qu’il nous conserve en vie, comme il le fait aujourd’hui.

25 Et ce sera pour nous la justice, si nous prenons garde à pratiquer tous ces préceptes en présence de Yahweh, notre Dieu, comme il nous l’a ordonné. »

Chapitre 7

1 Lorsque Yahweh, ton Dieu, t’aura fait entrer dans le pays dont tu vas prendre possession, et qu’il aura chassé devant toi beaucoup de nations, les Héthéens, les Gergéséens, les Amorrhéens, les Chananéens, les Phéréséens, les Hévéens et les Jébuséens, sept nations plus nombreuses et plus puissantes que toi,

2 et que Yahweh, ton Dieu, te les aura livrées et que tu les auras battues, tu les dévoueras par anathème, tu ne concluras pas d’alliance avec elles et tu ne leur feras point grâce.

3 Tu ne contracteras point de mariage avec elles, tu ne donneras point tes filles à leurs fils, et tu ne prendras point leurs filles pour tes fils ;

4 car elles détourneraient de marcher après moi tes fils, qui serviraient d’autres dieux ; la colère de Yahweh s’enflammerait contre vous, et il te détruirait promptement.

5 Mais voici comment vous agirez à leur égard : Vous renverserez leurs autels, vous briserez leurs stèles, vous abattrez leurs aschérim et vous livrerez au feu leurs images taillées.

6 Car tu es un peuple saint à Yahweh, ton Dieu. Yahweh, ton Dieu, t’a choisi pour être son peuple particulier, parmi tous les peuples qui sont sur la face de la terre.

7 Si Yahweh s’est attaché à vous et vous a choisis, ce n’est pas que vous surpassiez en nombre tous les peuples, car vous êtes le plus petit de tous les peuples.

8 Mais, parce que Yahweh vous aime et parce qu’il a voulu tenir le serment qu’il avait fait à vos pères, Yahweh vous a fait sortir par sa main puissante et vous a rachetés de la maison de servitude, de la main de Pharaon, roi d’Égypte.

9 Sache donc que c’est Yahweh, ton Dieu, qui est Dieu, le Dieu fidèle qui garde l’alliance et la miséricorde jusqu’à mille générations, pour ceux qui l’aiment et qui gardent ses commandements.

10 Mais il rend la pareille en face à ceux qui le haïssent, en les faisant périr ; il ne tarde point à l’égard de celui qui le hait, et il lui rend la pareille en face.

11 C’est pourquoi tu observeras les commandements, les lois et les ordonnances que je te prescris aujourd’hui, en les mettant en pratique.

12 Si vous écoutez ces ordonnances, si vous les gardez et les mettez en pratique, en retour Yahweh, ton Dieu, gardera envers toi l’alliance et la miséricorde qu’il a jurées à tes pères.

13 Il t’aimera, te bénira et te multipliera ; il bénira le fruit de tes entrailles et le fruit de ton sol, ton blé, ton vin nouveau et ton huile, les portées de tes vaches et les petits de tes brebis, sur la terre qu’il a juré à tes pères de te donner.

14 Tu seras béni plus que tous les peuples ; il n’y aura chez toi ni homme ni femme stérile, ni bête stérile parmi tes troupeaux.

15 Yahweh éloignera de toi toute maladie ; il ne t’enverra aucune de ces affections malignes d’Égypte que tu connais ; mais il en affligera tous ceux qui te haïssent.

16 Tu dévoreras tous les peuples que Yahweh, ton Dieu, va te livrer ; ton œil sera sans pitié pour eux, et tu ne serviras point leurs dieux, car ce serait un piège pour toi.

17 Que si tu dis dans ton cœur : « Ces nations sont plus nombreuses que moi ; comment pourrai-je les chasser ? »

18 Ne les crains point ; rappelle à ton souvenir ce que Yahweh, ton Dieu, a fait à Pharaon et à toute l’Égypte :

19 les grandes épreuves que tes yeux ont vues, les miracles et les prodiges, la main forte et le bras étendu, par lesquels Yahweh, ton Dieu, t’a fait sortir : ainsi fera Yahweh, ton Dieu, à tous les peuples dont tu as peur.

20 Yahweh, ton Dieu, enverra même sur eux les frelons, jusqu’à ce que soient détruits ceux qui auront pu échapper et se cacher devant toi.

21 Tu ne t’effraieras point à cause d’eux ; car Yahweh, ton Dieu, est au milieu de toi, Dieu grand et terrible !

22 Yahweh, ton Dieu, chassera peu à peu ces nations devant toi ; tu ne pourras pas les exterminer promptement, de peur que les bêtes sauvages ne se multiplient contre toi.

23 Yahweh, ton Dieu, te les livrera, et il jettera parmi elles une grande consternation, jusqu’à ce qu’elles soient détruites.

24 Il livrera leurs rois entre tes mains et tu feras disparaître leurs noms de dessous les cieux ; personne ne tiendra devant toi, jusqu’à ce que tu les aies détruits.

25 Vous consumerez par le feu les images taillées de leurs dieux ; tu ne convoiteras point l’argent ou l’or qui est sur elles, et tu ne le prendras point pour toi, de peur qu’il ne te soit un piège ; car il est en abomination à Yahweh, ton Dieu.

26 Tu n’introduiras point une chose abominable dans ta maison, afin que tu ne sois pas, comme elle, dévoué par anathème ; tu l’auras en horreur extrême, tu l’auras en extrême abomination, car c’est une chose dévouée par anathème.

Chapitre 8

1 Vous aurez soin de mettre en pratique tous les commandements que je vous prescris aujourd’hui, afin que vous viviez, que vous multipliiez, que vous entriez et que vous preniez possession du pays que Yahweh a juré de donner à vos pères.

2 Tu te souviendras de tout le chemin par lequel Yahweh, ton Dieu, t’a fait marcher pendant ces quarante années dans le désert, afin de t’humilier, et de t’éprouver, pour connaître les sentiments de ton cœur, si tu garderas ou non ses commandements.

3 Il t’a humilié, il t’a fait avoir faim, et il t’a nourri de la manne, que tu ne connaissais pas et que n’avaient pas connue tes pères, afin de t’apprendre que l’homme ne vit pas de pain seulement, mais que l’homme vit de tout ce qui sort de la bouche de Dieu.

4 Ton vêtement ne s’est pas usé sur toi, et ton pied ne s’est pas enflé, pendant ces quarante années :

5 afin que tu reconnaisses en ton cœur que Yahweh, ton Dieu, t’instruit, comme un homme instruit son enfant,

6 et que tu observes les commandements de Yahweh, ton Dieu, en marchant dans ses voies et en le craignant.

7 Car Yahweh, ton Dieu, va te faire entrer dans un bon pays, pays de torrents, de sources et d’eaux profondes, qui jaillissent dans les vallées et les montagnes ;

8 pays de froment, d’orge, de vignes, de figuiers et de grenadiers ; pays d’oliviers, d’huile et de miel ;

9 pays où tu mangeras du pain en abondance, où tu ne manqueras de rien ; pays dont les pierres sont du fer, et des montagnes duquel tu tireras l’airain.

10 Tu mangeras et te rassasieras, et tu béniras Yahweh, ton Dieu, pour le bon pays qu’il t’a donné.

11 Garde-toi d’oublier Yahweh, ton Dieu, négligeant d’observer ses commandements, ses ordonnances et ses lois que je te prescris aujourd’hui,

12 de peur que, quand tu mangeras et te rassasieras, que tu bâtiras et habiteras de belles maisons,

13 que tu verras se multiplier tes bœufs et tes brebis. S’augmenter ton argent, ton or, et s’augmenter tous tes biens,

14 ton cœur ne s’élève et que tu n’oublies Yahweh, ton Dieu, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison de servitude ;

15 qui t’a conduit dans ce grand et affreux désert, où il y a des serpents brûlants et des scorpions, dans des lieux arides et sans eau, et qui a fait jaillir pour toi de l’eau du rocher le plus dur ;

16 qui t’a donné à manger dans le désert une manne inconnue à tes pères, afin de t’humilier et de t’éprouver, pour te faire ensuite du bien ;

17 et que tu ne dises en ton cœur ; « C’est ma force et la vigueur de ma main qui m’ont procuré ces richesses. »

18 Souviens-toi de Yahweh, ton Dieu, car c’est lui qui te donne de la force pour les acquérir, afin d’accomplir, comme tu le vois aujourd’hui, son alliance qu’il a jurée à tes pères.

19 Si, oubliant Yahweh, ton Dieu, il t’arrive d’aller après d’autres dieux, de les servir et de te prosterner devant eux, j’atteste aujourd’hui contre vous que vous périrez certainement.

20 Comme les nations que Yahweh fait périr devant vous, ainsi vous périrez, parce que vous n’aurez pas écouté la voix de Yahweh, votre Dieu.

Chapitre 9

1 Ecoute, Israël. Tu vas aujourd’hui passer le Jourdain, pour marcher à la conquête de nations plus grandes et plus puissantes que toi, de grandes villes dont les murailles s’élèvent jusqu’au ciel,

2 d’un peuple grand et de haute stature, des enfants des Enacim, que tu connais et dont tu as entendu dire : Qui pourra tenir contre les enfants d’Enac ?

3 Sache aujourd’hui que Yahweh, ton Dieu, passera lui-même devant toi comme un feu dévorant ; c’est lui qui les détruira, lui qui les humiliera devant toi ; tu les chasseras et tu les feras périr promptement, comme Yahweh te l’a dit.

4 Ne dis pas dans ton cœur, lorsque Yahweh, ton Dieu, les chassera de devant toi : « C’est à cause de ma justice que Yahweh m’a fait venir pour prendre possession de ce pays ». Car c’est à cause de la méchanceté de ces nations que Yahweh les chasse de devant toi.

5 Non, ce n’est point à cause de ta justice et de la droiture de ton cœur que tu viens prendre possession de leur pays ; mais c’est à cause de la méchanceté de ces nations que Yahweh, ton Dieu, les chasse de devant toi ; c’est aussi pour accomplir la parole que Yahweh a jurée à tes pères, à Abraham, à Isaac et à Jacob.

6 Sache donc que ce n’est pas à cause de ta justice que Yahweh, ton Dieu, te donne ce bon pays en propriété ; car tu es un peuple au cou raide.

7 Souviens-toi, n’oublie pas combien tu as irrité Yahweh, ton Dieu, dans le désert. Depuis le jour où tu es sorti du pays d’Égypte jusqu’à votre arrivée dans ce lieu, vous avez été rebelles envers Yahweh.

8 Même en Horeb vous avez excité Yahweh à la colère, et Yahweh fut irrité contre vous jusqu’à vouloir vous détruire.

9 Lorsque je montai sur la montagne, pour recevoir les tables de pierre, les tables de l’alliance que Yahweh avait conclue avec vous, je demeurai sur la montagne quarante jours et quarante nuits, sans manger de pain et sans boire d’eau ;

10 et Yahweh me donna les deux tables de pierre écrites du doigt de Dieu, et contenant toutes les paroles que Yahweh vous avait dites sur la montagne, du milieu du feu, le jour de l’assemblée.

11 Au bout des quarante jours et des quarante nuits, Yahweh me donna les deux tables de pierre, les tables de l’alliance.

12 Yahweh me dit alors : « Lève-toi, descends vite d’ici, car ton peuple, que tu as fait sortir d’Égypte, s’est corrompu. Ils se sont promptement écartés de la voie que je leur avais prescrite ; ils se sont fait une image de fonte. »

13 Et Yahweh me dit : « Je vois que ce peuple est un peuple au cou raide.

14 Laisse-moi, que je les détruise et que j’efface leur nom de dessous les cieux ; et je ferai de toi une nation plus puissante et plus nombreuse que ce peuple. »

15 Je me tournai et je descendis de la montagne, et la montagne était toute en feu, et j’avais dans mes deux mains les deux tables de l’alliance.

16 Je regardai, et voici que vous aviez péché contre Yahweh, votre Dieu ; vous vous étiez fait un veau de fonte, et vous vous étiez promptement écartés de la voie que Yahweh vous avait prescrite.

17 Alors, saisissant les deux tables, je les jetai de mes mains et je les brisai sous vos yeux.

18 Et je tombai devant Yahweh, comme la première fois, pendant quarante jours et quarante nuits, sans manger de pain, et sans boire d’eau, à cause de tous les péchés que vous aviez commis en faisant ce qui est mal aux yeux de Yahweh, de manière à l’irriter.

19 Car j’étais effrayé en voyant la colère et la fureur dont Yahweh était animé contre vous, jusqu’à vouloir vous détruire ; mais cette fois encore Yahweh m’exauça.

20 Yahweh était aussi fortement irrité contre Aaron, au point de vouloir le faire périr, et j’intercédai aussi pour Aaron en ce temps-là.

21 Je pris le péché que vous aviez fait, le veau d’or, je le brûlai au feu, je le broyai jusqu’à ce qu’il fût bien réduit en poudre, et je jetai cette poudre dans le torrent qui descend de la montagne.

22 À Tabéera, à Massah et à Kibroth-Hattaava, vous avez encore excité Yahweh à la colère.

23 Et lorsque Yahweh vous envoya de Cadès-Barné, en disant : Montez et prenez possession du pays que je vous donne, vous fûtes rebelles à l’ordre de Yahweh, votre Dieu, vous n’eûtes pas foi en lui et vous n’obéîtes pas à sa voix.

24 Vous avez été rebelles à Yahweh depuis le jour où je vous ai connus.

25 Je me prosternai donc devant Yahweh pendant les quarante jours et les quarante nuits que je restai prosterné, car Yahweh parlait de vous détruire.

26 Je priai Yahweh et je dis : « Seigneur Yahweh, ne détruisez pas votre peuple, votre héritage, que vous avez racheté par votre grandeur, que vous avez fait sortir d’Égypte par votre main puissante.

27 Souvenez-vous de vos serviteurs, Abraham, Isaac et Jacob ; ne regardez point à l’opiniâtreté de ce peuple, à sa méchanceté et à son péché,

28 de peur que le pays d’où vous nous avez fait sortir ne dise : Parce que Yahweh n’avait pas le pouvoir de les faire entrer dans le pays qu’il leur avait promis, et parce qu’il les haïssait, il les a fait sortir pour les faire mourir dans le désert.

29 Et pourtant ils sont votre peuple et votre héritage, que vous avez fait sortir d’Égypte par votre grande puissance et par votre bras étendu ! »

Chapitre 10

1 En ce temps-là, Yahweh me dit : Taille-toi deux tables de pierre, comme les premières, et monte vers moi sur la montagne ; tu feras aussi une arche de bois.

2 J’écrirais sur ces tables les paroles qui étaient sur les premières tables, que tu as brisées, et tu les mettras dans l’arche.

3 Je fis une arche de bois d’acacia et, ayant taillé deux tables de pierre comme les premières, je montai sur la montagne, les deux tables dans ma main.

4 Il écrivit sur ces tables ce qui avait été écrit sur les premières, les dix paroles que Yahweh vous avait dites sur la montagne, du milieu du feu, le jour de l’assemblée ; et Yahweh me les donna.

5 Je me tournai et, étant descendu de la montagne, je mis les tables dans l’arche que j’avais faite, et elles y sont restées, comme Yahweh me l’avait ordonné.

6 Les enfants d’Israël partirent de Béeroth-Bené-Jakan pour Moséra. Là mourut Aaron, et il y fut enterré ; Eléazar, son fils, fut grand prêtre à sa place.

7 De là ils partirent pour Gadgad, et de Gadgad pour Jétébatha, pays riche en cours d’eaux.

8 En ce temps-là, Yahweh sépara la tribu de Lévi, pour porter l’arche de l’alliance de Yahweh, pour se tenir devant Yahweh, pour le servir et pour bénir en son nom : ce qu’elle a fait jusqu’à ce jour.

9 C’est pourquoi Lévi n’a ni part ni héritage avec ses frères : c’est Yahweh qui est son héritage, comme Yahweh, ton Dieu, le lui a dit.

10 Je me tins sur la montagne, comme précédemment, quarante jours et quarante nuits, et Yahweh m’exauça encore cette fois : Yahweh ne voulut pas te détruire.

11 Yahweh me dit : « Lève-toi, va te mettre à la tête du peuple ; qu’ils entrent et qu’ils prennent possession du pays que j’ai juré à leurs pères de leur donner.

12 Et maintenant, Israël, que demande de toi Yahweh, ton Dieu, si ce n’est que tu craignes Yahweh, ton Dieu, en marchant dans toutes ses voies, en aimant et en servant Yahweh, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme,

13 en observant les commandements de Yahweh et ses lois que je te prescris aujourd’hui, afin que tu sois heureux ?

14 Vois ! À Yahweh, ton Dieu, appartiennent le ciel et le ciel des cieux, la terre et tout ce qu’elle renferme.

15 Et c’est à tes pères seulement que Yahweh s’est attaché pour les aimer ; et c’est leur postérité après eux, c’est vous qu’il a choisi d’entre tous les peuples, comme vous le voyez aujourd’hui.

16 Circoncisez donc votre cœur et ne raidissez plus votre cou.

17 Car Yahweh, votre Dieu, est le Dieu des dieux, le Seigneur des seigneurs, le Dieu grand, fort et terrible, qui ne fait point acception des personnes et qui ne reçoit point de présent,

18 qui fait droit à l’orphelin et à la veuve, qui aime l’étranger et lui donne de la nourriture et des vêtements.

19 Vous aimerez l’étranger, car vous avez été étrangers dans le pays d’Égypte.

20 Tu craindras Yahweh, ton Dieu, tu le serviras, tu t’attacheras à lui, et tu jureras par son nom.

21 Il est ta louange, il est ton Dieu ; c’est lui qui a fait pour toi ces choses grandes et terribles que tes yeux ont vues.

22 Tes pères descendirent en Égypte au nombre de soixante-dix personnes, et maintenant Yahweh, ton Dieu, a fait de toi une multitude comme les étoiles du ciel.

Chapitre 11

1 Tu aimeras Yahweh, ton Dieu, et tu observeras ce qu’il demande de toi, ses lois, ses ordonnances et ses commandements, tous les jours de ta vie.

2 Reconnaissez aujourd’hui, — car je ne m’adresse pas à vos enfants, qui ne connaissent pas et qui n’ont pas vu les leçons de Yahweh, votre Dieu, — reconnaissez sa grandeur, sa main forte et son bras étendu ;

3 ses prodiges et ses œuvres qu’il a faits au milieu de l’Égypte, contre Pharaon, roi d’Égypte, et contre tout son pays ;

4 ce qu’il a fait à l’armée d’Égypte, à ses chevaux et à ses chars, comment il a précipité sur eux les eaux de la mer Rouge, lorsqu’ils vous poursuivaient, et comment Yahweh les a détruits jusqu’à ce jour.

5 Reconnaissez ce qu’il a fait pour vous dans le désert, jusqu’à votre arrivée en ce lieu ;

6 ce qu’il a fait à Dathan et Abiron, fils d’Eliab, fils de Ruben, que la terre, ouvrant sa bouche, engloutit, avec leurs maisons, leurs tentes et toutes les personnes de leur suite, au milieu de tout Israël.

7 Car vos yeux ont vu toutes les grandes œuvres que Yahweh a faites.

8 Vous observerez donc tous les commandements que je vous prescris aujourd’hui, afin que vous soyez forts, que vous entriez et que vous vous rendiez maîtres du pays où vous allez passer pour en prendre possession,

9 et afin que vous prolongiez vos jours sur la terre que Yahweh a juré à vos pères de leur donner, à eux et à leur postérité, pays où coulent le lait et le miel.

10 Car le pays où tu vas entrer pour le posséder n’est pas comme le pays d’Égypte, d’où vous êtes sortis, que tu ensemençais et que tu arrosais avec ton pied, comme un jardin potager.

11 Mais le pays où vous allez passer pour le posséder est un pays de montagnes et de vallées, qui boit les eaux de la pluie du ciel ;

12 un pays dont Yahweh, ton Dieu, prend soin, et sur lequel Yahweh a continuellement les yeux, depuis le commencement de l’année jusqu’à la fin de l’année.

13 Si vous obéissez à mes commandements que je vous prescris aujourd’hui, aimant Yahweh, votre Dieu, et le servant de tout votre cœur et de toute votre âme,

14 je donnerai à votre pays la pluie en son temps, la pluie de la première et celle de la dernière saison, et tu recueilleras ton blé, ton vin nouveau et ton huile ;

15 je mettrai aussi de l’herbe dans tes champs pour ton bétail, et tu mangeras et te rassasieras.

16 Prenez garde à vous, de peur que votre cœur ne soit séduit, que vous ne vous détourniez et ne serviez d’autres dieux et ne vous prosterniez devant eux.

17 La colère de Yahweh s’enflammerait contre vous ; il fermerait le ciel, et il n’y aurait point de pluie ; la terre ne donnerait pas ses produits et vous péririez promptement dans le bon pays que Yahweh vous donne.

18 Mettez donc sur votre cœur et sur votre âme ces paroles que je vous dis. Vous les lierez comme un signe sur vos mains, et elles seront comme des fronteaux entre vos yeux.

19 Vous les enseignerez à vos enfants, et vous leur en parlerez, soit quand tu resteras dans ta maison, ou que tu iras en voyage, soit quand tu te coucheras ou que tu te lèveras.

20 Tu les écriras sur les poteaux de ta maison et sur tes portes :

21 afin que vos jours et les jours de vos enfants, dans le pays que Yahweh a juré à vos pères de leur donner, soient aussi nombreux que les jours des cieux au-dessus de la terre.

22 Car si vous observez soigneusement tous ces commandements que je vous prescris d’accomplir, aimant Yahweh, votre Dieu, marchant dans toutes ses voies et vous attachant à lui,

23 Yahweh chassera toutes ces nations devant vous, et vous vous rendrez maîtres de nations plus grandes et plus puissantes que vous.

24 Tout lieu que foulera la plante de vos pieds sera à vous ; votre frontière s’étendra du désert au Liban, et du fleuve de l’Euphrate jusqu’à la mer occidentale.

25 Nul ne tiendra devant vous ; Yahweh, votre Dieu, répandra devant vous, comme il vous l’a dit, la crainte et l’effroi sur tout le pays où vous mettrez le pied.

26 Voici que je mets aujourd’hui devant vous une bénédiction et une malédiction :

27 la bénédiction, si vous obéissez aux commandements de Yahweh, votre Dieu, que je vous prescris aujourd’hui ;

28 la malédiction, si vous n’obéissez pas aux commandements de Yahweh, votre Dieu, et si vous vous détournez de la voie que je vous prescris en ce jour, pour aller après d’autres dieux que vous n’avez pas connus.

29 Et lorsque Yahweh, ton Dieu, t’aura fait entrer dans le pays où tu vas pour en prendre possession, tu prononceras la bénédiction sur le mont Garizim, et la malédiction sur le mont Ebal.

30 Ces montagnes ne sont-elles pas de l’autre côté du Jourdain, derrière le chemin de l’occident, au pays des Chananéens qui habitent dans l’Arabah, vis-à-vis de Galgala, près des térébinthes de Moré ?

31 Car vous allez passer le Jourdain pour entrer en possession du pays que Yahweh, votre Dieu, vous donne ; vous le posséderez et vous y habiterez.

32 Vous aurez donc soin d’observer toutes les lois et toutes les ordonnances que je mets aujourd’hui devant vous. »

Chapitre 12

1 Voici les lois et les ordonnances que vous aurez soin de mettre en pratique dans le pays que Yahweh, le Dieu de vos pères, vous à donné pour le posséder, tout le temps que vous vivrez sur ce sol.

2 Vous détruirez entièrement tous les lieux où les nations que vous allez chasser servaient leurs dieux, sur les hautes montagnes, sur les collines et sous tout arbre vert.

3 Vous renverserez leurs autels, vous briserez leurs stèles, vous livrerez au feu leurs aschérim, vous mettrez en pièces les images taillées de leurs dieux, et vous ferez disparaître de ces lieux jusqu’à leurs noms.

4 Vous ne ferez pas ainsi à l’égard de Yahweh, votre Dieu.

5 Mais vous le chercherez au lieu que Yahweh, votre Dieu, choisira parmi toutes vos tribus pour y mettre son nom et en faire sa demeure, et c’est là que tu iras.

6 C’est là que vous présenterez vos holocaustes et vos sacrifices, vos dîmes et ce que votre main aura prélevé, vos vœux et vos offrandes volontaires, et les premiers-nés de vos bœufs et de vos brebis.

7 C’est là que vous ferez des repas sacrés devant Yahweh, votre Dieu, et que vous vous réjouirez, vous et vos familles, en jouissant de tous les biens que votre main aura acquis et par lesquels Yahweh, ton Dieu, t’aura béni.

8 Vous ne ferez pas, selon tout ce que nous faisons maintenant ici, chacun ce que bon lui semble,

9 parce que vous n’êtes pas encore arrivés au repos et à l’héritage que te donne Yahweh, ton Dieu.

10 Mais vous passerez le Jourdain et vous habiterez le pays que Yahweh, votre Dieu, vous donnera en héritage, et il vous donnera du repos en vous protégeant contre tous les ennemis qui vous entourent, et vous habiterez en sécurité.

11 Alors dans le lieu que Yahweh, votre Dieu, choisira pour y faire habiter son nom, c’est là que vous présenterez tout ce que je vous commande, vos holocaustes et vos sacrifices, vos dîmes et ce que votre main aura prélevé, et toutes les offrandes de choix pour l’accomplissement de vos vœux que vous ferez à Yahweh.

12 Et vous vous réjouirez en présence de Yahweh, votre Dieu, vous, vos fils et vos filles, vos serviteurs et vos servantes, et le Lévite qui sera dans vos portes, car il n’a reçu ni part ni héritage avec vous.

13 Garde-toi d’offrir tes holocaustes dans tous les lieux que tu verras ;

14 mais tu offriras tes holocaustes au lieu que Yahweh aura choisi dans l’une de tes tribus, et c’est là que tu feras tout ce que je te commande.

15 Tu pourras néanmoins, tant que tu le désireras, tuer du bétail et manger de la viande dans toutes tes portes, selon les bénédictions que t’accordera Yahweh, ton Dieu ; l’homme impur et l’homme pur pourront en manger, comme on mange de la gazelle et du cerf.

16 Mais vous ne mangerez pas le sang : tu le répandras sur la terre, comme de l’eau.

17 Tu ne pourras pas manger dans tes portes la dîme de ton blé, de ton vin nouveau et de ton huile, ni les premiers-nés de tes bœufs et de tes brebis, ni toutes les offrandes que tu auras vouées, ni tes offrandes volontaires, ni ce que ta main aura prélevé.

18 C’est devant Yahweh, ton Dieu, dans le lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi, que tu les mangeras, toi, ton fils et ta fille, ton serviteur et ta servante, et le Lévite qui sera dans tes portes ; tu te réjouiras devant Yahweh, ton Dieu, en jouissant de tous les biens que ta main aura acquis.

19 Garde-toi de délaisser le Lévite, aussi longtemps que tu vivras sur ton sol.

20 Lorsque Yahweh, ton Dieu, aura élargi tes frontières, comme il te l’a promis, et que tu diras : Je veux manger de la viande, ton âme éprouvant le désir de manger de la viande, tu pourras manger de la viande toutes les fois que tu le désireras.

21 Si le lieu que Yahweh, ton Dieu, choisira pour y mettre son nom est éloigné de toi, tu pourras tuer de tes bœufs et de tes brebis que Yahweh t’a donnés, selon que je te l’ai prescrit, et tu en mangeras dans tes portes, toutes les fois que tu le désireras.

22 Tu en mangeras comme on mange de la gazelle ou du cerf : l’homme pur ou l’homme impur en mangeront l’un et l’autre.

23 Seulement tiens ferme à ne pas manger le sang, car le sang, c’est l’âme, et tu ne mangeras pas l’âme avec la chair.

24 Tu ne le mangeras pas ; tu le répandras sur la terre comme de l’eau.

25 Tu ne le mangeras pas, afin que tu sois heureux, toi et tes enfants après toi, en faisant ce qui est droit aux yeux de Yahweh.

26 Mais les saintes offrandes qui te sont demandées et celles que tu as vouées, tu les prendras et tu iras au lieu que Yahweh aura choisi,

27 et tu offriras tes holocaustes, la chair et le sang, sur l’autel de Yahweh, ton Dieu ; dans les autres sacrifices, le sang sera répandu sur l’autel de Yahweh, ton Dieu, et tu mangeras la chair.

28 Observe et écoute toutes ces choses que je t’ordonne, afin que tu sois heureux, toi et tes enfants après toi, à perpétuité, en faisant ce qui est bien et droit aux yeux de Yahweh.

29 Lorsque Yahweh, ton Dieu, aura exterminé les nations là où tu vas pour les chasser de devant de toi, que tu les auras chassées et que tu habiteras dans leur pays,

30 prends garde que tu ne sois pris au piège en les imitant, après qu’elles auront été détruites devant toi. Garde-toi de rechercher leurs dieux, en disant : « Comment ces nations servaient-elles leurs dieux ? Je veux faire de même, moi aussi. »

31 Tu n’agiras pas ainsi à l’égard de Yahweh, ton Dieu ; car elles faisaient pour leurs dieux toutes les abominations que déteste Yahweh, et même elles livrent au feu leurs fils et leurs filles en l’honneur de leurs dieux.

Chapitre 13

1 Toutes les choses que je vous prescris, vous les observerez en les mettant en pratique, sans y rien ajouter et sans en rien retrancher.

2 S’il s’élève au milieu de toi un prophète ou un songeur qui t’annonce un signe ou un prodige,

3 et que s’accomplisse le signe ou le prodige dont il t’a parlé en disant : « Allons après d’autres dieux, — des dieux que tu ne connais pas ! — et servons-les, »

4 tu n’écouteras pas les paroles de ce prophète ou de ce songeur ; car Yahweh, votre Dieu, vous éprouve pour savoir si vous aimez Yahweh, votre Dieu, de tout votre cœur et de toute votre âme.

5 C’est après Yahweh, votre Dieu, que vous irez, c’est lui que vous craindrez ; vous observerez ses commandements, vous obéirez à sa voix, vous le servirez et vous vous attacherez à lui.

6 Et ce prophète ou ce songeur sera mis à mort, car il a prêché la révolte contre Yahweh, votre Dieu, qui vous a fait sortir du pays d’Égypte et vous a délivrés de la maison de servitude, pour te détourner de la voie dans laquelle Yahweh, ton Dieu, t’a ordonné de marcher. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

7 Si ton frère, fils de ta mère, ou ton fils, ou ta fille, ou la femme qui repose sur ton sein, ou ton ami qui est comme ta propre âme, t’incite en secret, en disant : « Allons, et servons d’autres dieux, » — des dieux que n’ont connus ni toi ni tes pères,

8 d’entre les dieux des peuples qui vous entourent, près de toi ou loin de toi, d’un bout de la terre à l’autre, —

9 tu ne lui céderas pas et tu ne l’écouteras pas ; ton œil sera sans pitié pour lui, tu ne l’épargneras pas et tu ne le couvriras pas,

10 mais tu le feras mourir ; ta main se lèvera la première contre lui pour le mettre à mort, et la main de tout le peuple ensuite ;

11 tu l’accableras de pierres jusqu’à ce qu’il meure, parce qu’il a cherché à te détourner de Yahweh, ton Dieu, qui t’a fait sortir du pays d’Égypte, de la maison de servitude.

12 Tout Israël l’apprendra et sera dans la crainte, afin que l’on ne commette plus une action aussi criminelle au milieu de toi.

13 Si tu entends dire de l’une des villes que Yahweh, ton Dieu, t’a données pour demeure :

14 « Des gens pervers, sortis du milieu de toi, ont séduit les habitants de leur ville, en disant : « Allons et servons d’autres dieux, » — des dieux que vous ne connaissez pas ! —

15 tu feras une enquête, tu examineras, tu interrogeras avec soin. Si ce bruit est vrai et le fait établi, si cette abomination a été commise au milieu de toi,

16 alors, tu ne manqueras pas de passer au fil de l’épée les habitants de cette ville, la dévouant par anathème avec tout ce qu’elle contient, et tu passeras aussi son bétail au fil de l’épée.

17 Tu amasseras tout son butin au milieu de la place, et tu brûleras entièrement au feu la ville avec tout son butin, pour Yahweh, ton Dieu ; elle sera pour toujours un monceau de ruines, elle ne sera plus rebâtie.

18 Rien de ce qui aura été dévoué par anathème ne s’attachera à ta main, afin que Yahweh revienne de l’ardeur de sa colère, qu’il te fasse grâce et miséricorde, et qu’il te multiplie, comme il l’a juré à tes pères,

19 si tu obéis à la voix de Yahweh, ton Dieu, en observant tous ses commandements que je te prescris aujourd’hui, et en faisant ce qui est droit aux yeux de Yahweh, ton Dieu.

Chapitre 14

1 Vous êtes les enfants de Yahweh, votre Dieu. Vous ne vous ferez point d’incision et vous ne vous tondrez point une place entre les yeux pour un mort.

2 Car tu es un peuple saint à Yahweh, ton Dieu ; et Yahweh t’a choisi pour lui être un peuple particulier entre tous les peuples qui sont sur la face de la terre.

3 Tu ne mangeras aucune chose abominable.

4 Voici les animaux dont vous mangerez : le bœuf, la brebis et la chèvre ;

5 le cerf, la gazelle et le daim ; le bouquetin, l’antilope, le bœuf sauvage et la chèvre sauvage.

6 Vous mangerez de tout animal qui a la corne divisée et le pied fourchu, et qui rumine.

7 Mais vous ne mangerez pas de ceux qui ruminent seulement, ou qui ont seulement la corne divisée et le pied fourchu ; tels sont le chameau, le lièvre et le lapin, qui ruminent, mais qui n’ont pas la corne divisée : ils seront impurs pour vous ;

8 tel est encore le porc, qui a la corne divisée, mais qui ne rumine pas : il sera impur pour vous. Vous ne mangerez pas de leur chair, et vous ne toucherez pas leurs corps morts.

9 Voici les animaux que vous mangerez parmi tous ceux qui sont dans les eaux : vous mangerez de tout ce qui a nageoires et écailles ;

10 mais tout ce qui n’a pas nageoires et écailles, vous ne le mangerez pas : ce sera impur pour vous.

11 Vous mangerez tout oiseau pur.

12 Voici ceux dont vous ne mangerez pas : l’aigle, l’orfraie et le vautour ;

13 le faucon, le milan et toute espèce d’autours ;

14 toute espèce de corbeaux ;

15 l’autruche, le hibou, la mouette et toute espèce d’éperviers ;

16 le chat-huant, l’ibis et la chouette ;

17 le pélican, le cormoran et le plongeon ;

18 la cigogne et toute espèce de hérons ; la huppe et la chauve-souris.

19 Vous regarderez comme impur tout insecte ailé : on n’en mangera pas.

20 Vous mangerez tout oiseau pur.

21 Vous ne mangerez d’aucune bête morte. Tu la donneras à l’étranger qui est dans tes portes, pour qu’il la mange, ou tu la vendras à un étranger ; car tu es un peuple saint à Yahweh, ton Dieu.

Tu ne feras pas cuire un chevreau dans le lait de sa mère.

22 Tu lèveras la dîme de tout le produit de tes semailles, de ce que ton champ rapportera chaque année.

23 Et tu mangeras devant Yahweh, ton Dieu, dans le lieu qu’il aura choisi pour y faire habiter son nom, la dîme de ton blé, de ton vin nouveau et de ton huile, ainsi que les premiers-nés de tes bœufs et de tes brebis, afin que tu apprennes à craindre Yahweh, ton Dieu, à jamais.

24 Mais si le chemin est trop long pour toi, et que tu ne puisses l’y transporter, parce que le lieu que Yahweh choisira pour y faire habiter son nom sera trop loin de toi, lorsque Yahweh, ton Dieu, t’aura béni :

25 tu échangeras ta dîme pour de l’argent et, ayant serré l’argent dans ta main, tu iras au lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi.

26 Là, tu achèteras avec l’argent tout ce que désirera ton âme, des bœufs, des brebis, du vin, des liqueurs fermentées, tout ce que demandera ton âme, et tu mangeras là devant Yahweh, ton Dieu, et tu te réjouiras, toi et ta maison.

27 Tu ne délaisseras pas le Lévite qui sera dans tes portes, car il n’a ni part ni héritage avec toi.

28 À la fin de chaque troisième année, tu mettras à part toute la dîme de tes produits de cette année-là, et tu la déposeras dans tes portes.

29 Alors viendra le Lévite, qui n’a ni part ni héritage avec toi, ainsi que l’étranger, l’orphelin et la veuve, qui seront dans tes portes, et ils mangeront et se rassasieront, afin que Yahweh, ton Dieu, te bénisse dans toutes les œuvres que tu entreprendras de tes mains.

Chapitre 15

1 À la fin de chaque septième année, tu feras rémission.

2 Voici comment se pratiquera la rémission : tout créancier qui aura fait un prêt accordera rémission pour ce qu’il a prêté à son prochain : il ne pressera pas son prochain et son frère, quand on aura publié la rémission de Yahweh.

3 Tu pourras presser l’étranger ; mais pour ce qui t’appartient chez ton frère, ta main fera rémission,

4 afin qu’il n’y ait pas de pauvre chez toi. Car Yahweh te bénira certainement dans le pays que Yahweh, ton Dieu, t’a donné en héritage pour le posséder,

5 pourvu seulement que tu obéisses à la voix de Yahweh, ton Dieu, en mettant soigneusement en pratique tous ses commandements que je te prescris aujourd’hui.

6 Car Yahweh, ton Dieu, te bénira, comme il te l’a dit ; tu feras des prêts à beaucoup de nations, et toi tu n’emprunteras pas ; tu domineras sur beaucoup de nations, et elles ne domineront pas sur toi.

7 S’il y a chez toi un pauvre d’entre tes frères, dans l’une de tes portes, au pays que Yahweh, ton Dieu, te donne, tu n’endurciras pas ton cœur et ne fermeras pas ta main à ton frère pauvre ;

8 mais tu lui ouvriras ta main, et tu lui prêteras de quoi pourvoir à ses besoins selon ce qui lui manque.

9 Prends garde qu’il ne s’élève dans ton cœur cette pensée basse : « La septième année, l’année de rémission, approche ! » et que ton œil ne soit mauvais envers ton frère pauvre, de peur que tu ne lui donnes rien, et qu’il ne crie à Yahweh contre toi, et que tu ne sois chargé d’un péché.

10 Tu dois lui donner, et, en lui donnant, que ton cœur n’ait pas de regret ; car, à cause de cela, Yahweh, ton Dieu, te bénira dans tous tes travaux et dans toutes tes entreprises.

11 Il ne manquera jamais de pauvre au milieu du pays ; c’est pourquoi je te donne ce commandement : Tu ouvriras ta main à ton frère, à l’indigent et au pauvre dans ton pays.

12 Si l’un de tes frères hébreux, homme ou femme, se vend à toi, il te servira six ans et, la septième année, tu le renverras libre de chez toi.

13 Et quand tu le renverras libre de chez toi, tu ne le renverras pas à vide ;

14 mais tu ne manqueras pas de lui donner des présents de ton menu bétail, de ton aire et de ton pressoir ; tu lui donneras une part des biens dont Yahweh, ton Dieu, t’aura béni.

15 Tu te souviendras que tu as été esclave au pays d’Égypte, et que Yahweh, ton Dieu, t’a racheté ; c’est pourquoi je te donne aujourd’hui ce commandement.

16 Mais si ton esclave te dit : « Je ne veux pas sortir de chez toi, » parce qu’il t’aime, toi et ta maison, et qu’il se trouve bien chez toi,

17 alors prenant un poinçon, tu lui perceras l’oreille contre la porte de ta maison, et il sera pour toujours ton serviteur ; tu feras de même pour ta servante.

18 Tu ne trouveras point pénible de le renvoyer libre de chez toi, car, en te servant six ans, il t’a valu le double du salaire d’un mercenaire, et Yahweh, ton Dieu, te bénira dans tout ce que tu feras.

19 Tu consacreras à Yahweh, ton Dieu, tout premier-né mâle qui naîtra dans ton bétail gros et menu ; tu ne travailleras pas avec le premier-né de ton bœuf, et tu ne tondras pas le premier-né de tes brebis,

20 mais tu le mangeras chaque année, toi et ta famille, devant Yahweh, ton Dieu, dans le lieu qu’il aura choisi.

21 Mais s’il a une difformité, s’il est boiteux ou aveugle, ou s’il a toute autre difformité mauvaise, tu ne l’offriras pas en sacrifice à Yahweh, ton Dieu.

22 Tu le mangeras dans tes portes ; l’homme impur et l’homme pur en mangeront l’un et l’autre, comme on mange de la gazelle ou du cerf.

23 Seulement tu n’en mangeras pas le sang : tu le répandras sur la terre comme de l’eau.

Chapitre 16

1 Observe le mois d’Abib et célèbre la Pâque en l’honneur de Yahweh, ton Dieu ; car c’est au mois d’Abib que Yahweh, ton Dieu, t’a fait sortir d’Égypte, pendant la nuit.

2 Tu immoleras la Pâque à Yahweh, ton Dieu, les brebis et les bœufs, au lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi pour y faire habiter son nom.

3 Avec ces victimes, tu ne mangeras pas du pain levé, mais pendant sept jours tu mangeras des pains sans levain, du pain d’affliction, — car c’est en hâte que tu es sorti du pays d’Égypte, — afin que tu te souviennes toute ta vie du jour où tu es sorti d’Égypte.

4 On ne verra pas chez toi de levain, dans toute l’étendue de ton territoire, pendant sept jours, et aucune partie des victimes que tu auras immolées le soir du premier jour ne restera pendant la nuit jusqu’au matin.

5 Tu ne pourras pas sacrifier la Pâque dans chacune de tes villes que te donnera Yahweh, ton Dieu ;

6 mais c’est au lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi pour y faire habiter son nom, que tu sacrifieras la Pâque, le soir, au coucher du soleil, au temps de ta sortie d’Égypte.

7 Tu feras cuire la victime et tu la mangeras au lieu qu’aura choisi Yahweh, ton Dieu ; et tu t’en retourneras le matin pour aller dans tes tentes.

8 Pendant six jours, tu mangeras des pains sans levain, et le septième jour sera l’assemblée solennelle en l’honneur de Yahweh, ton Dieu : tu ne feras aucun ouvrage.

9 Tu compteras sept semaines ; dès que la faucille sera mise au blé, tu commenceras à compter sept semaines ;

10 et tu célébreras la fête des Semaines en l’honneur de Yahweh, ton Dieu, avec les offrandes volontaires de tes mains, que tu feras selon que Yahweh, ton Dieu, t’auras béni.

11 Tu te réjouiras en présence de Yahweh, ton Dieu, dans le lieu que Yahweh ton Dieu, aura choisi pour y faire habiter son nom, toi, ton fils et ta fille, ton serviteur et ta servante, le Lévite qui sera dans tes portes, ainsi que l’étranger, l’orphelin et la veuve qui seront au milieu de toi.

12 Tu te souviendras que tu as été esclave en Égypte, et tu auras soin de mettre ces lois en pratique.

13 Tu célébreras la fête des Tabernacles pendant sept jours, lorsque tu auras recueilli le produit de ton aire et de ton pressoir ;

14 tu te réjouiras à cette fête, toi, ton fils et ta fille, ton serviteur et ta servante, ainsi que le Lévite, l’étranger, l’orphelin et la veuve qui seront dans tes portes.

15 Tu célébreras la fête pendant sept jours en l’honneur de Yahweh, ton Dieu, dans le lieu que Yahweh aura choisi ; car Yahweh, ton Dieu, te bénira dans toutes tes récoltes et dans tout le travail de tes mains, et tu seras tout entier à la joie.

16 Trois fois par année, tout mâle d’entre vous se présentera devant Yahweh, votre Dieu, dans le lieu qu’il aura choisi : à la fête des Azymes, à la fête des Semaines et à la fête des Tabernacles ; il ne paraîtra pas devant Yahweh les mains vides.

17 Chacun fera ses offrandes, selon ce qu’il peut donner, selon les bénédictions que Yahweh, ton Dieu, lui aura accordées.

18 Tu établiras des juges et des magistrats dans toutes les villes que Yahweh, ton Dieu, te donnera, selon tes tribus, et ils jugeront le peuple avec justice.

19 Tu ne feras point fléchir le droit, tu n’auras point égard aux personnes et tu ne recevras point de présents, car les présents aveuglent les yeux des sages et corrompent les paroles des justes.

20 Tu suivras strictement la justice, afin que tu vives et que tu possèdes le pays que te donne Yahweh, ton Dieu.

21 Tu ne planteras pas d’aschéra, aucun bois, à côté de l’autel que tu élèveras à Yahweh, ton Dieu.

22 Tu ne dresseras point de ces stèles, qui sont en aversion à Yahweh, ton Dieu.

Chapitre 17

1 Tu ne sacrifieras à Yahweh, ton Dieu, ni bœuf ni agneau, qui ait quelque défaut ou difformité ; car c’est une abomination à Yahweh, ton Dieu.

2 S’il se trouve au milieu de toi, dans l’une de tes villes que Yahweh, ton Dieu, te donne, un homme ou une femme qui fasse ce qui est mal aux yeux de Yahweh, ton Dieu, en transgressant son alliance,

3 qui aille à d’autres dieux pour les servir et se prosterner devant eux, devant le soleil, ou la lune, ou toute l’armée du ciel, ce que je n’ai pas commandé,

4 quand la chose t’aura été rapportée, quand tu l’auras appris, tu feras d’exactes recherches. Si le bruit est vrai et le fait bien établi, si cette abomination a été commise en Israël,

5 alors tu feras conduire aux portes de ta ville l’homme ou la femme coupables de cette mauvaise action, l’homme ou la femme, et tu les lapideras jusqu’à ce qu’ils meurent.

6 Sur la parole de deux témoins ou de trois témoins on mettra à mort celui qui doit mourir ; il ne sera pas mis à mort sur la parole d’un seul témoin.

7 La main des témoins se lèvera la première sur lui pour le faire mourir, et ensuite la main de tout le peuple. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

8 Si une affaire relative à un meurtre, à une contestation, à une blessure, — objets de litiges dans tes portes, — te paraît trop difficile, tu te lèveras et tu monteras au lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi.

9 Tu iras trouver les prêtres lévitiques ; et le juge en fonction à ce moment ; tu les consulteras, et ils te feront connaître ce qui est conforme au droit.

10 Tu agiras d’après la sentence qu’ils t’auront fait connaître dans le lieu que Yahweh aura choisi, et tu auras soin d’agir selon tout ce qu’ils enseigneront.

11 Tu agiras selon la loi qu’ils enseigneront, et selon la sentence qu’ils auront prononcée, sans te détourner ni à droite ni à gauche de ce qu’ils t’auront fait connaître.

12 Celui qui, se laissant aller à l’orgueil, agira sans écouter le prêtre qui se tient là pour servir Yahweh, ton Dieu, ou sans écouter le juge, sera puni de mort. Ainsi tu ôteras le mal du milieu d’Israël ;

13 et tout le peuple en l’apprenant, craindra et ne se laissera plus aller à l’orgueil.

14 Lorsque tu seras entré dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne, que tu en auras pris possession, et que tu y auras établi ta demeure, si tu dis : « Je veux mettre un roi sur moi, comme toutes les nations qui m’entourent »,

15 tu mettras sur toi un roi que Yahweh, ton Dieu, aura choisi ; c’est du milieu de tes frères que tu prendras un roi, pour l’établir sur toi ; tu ne pourras pas te donner pour roi un étranger qui ne serait pas ton frère.

16 Mais qu’il n’ait pas un grand nombre de chevaux, et qu’il ne ramène pas le peuple en Égypte pour avoir beaucoup de chevaux ; car Yahweh vous a dit : « Vous ne retournerez plus désormais par ce chemin-là. »

17 Qu’il n’ait pas un grand nombre de femmes, de peur que son cœur ne se détourne ; qu’il ne fasse pas de grands amas d’argent et d’or.

18 Dès qu’il sera assis sur le trône de sa royauté, il écrira pour lui sur un livre une copie de cette loi, d’après l’exemplaire qui est chez les prêtres lévitiques.

19 Il l’aura avec lui et il y lira tous les jours de sa vie, afin qu’il apprenne à craindre Yahweh, son Dieu, à observer toutes les paroles de cette loi et toutes ces ordonnances en les mettant en pratique ;

20 pour que son cœur ne s’élève pas au-dessus de ses frères, et qu’il ne se détourne des commandements ni à droite ni à gauche, afin qu’il prolonge ses jours dans son royaume, lui et ses fils, au milieu d’Israël.

Chapitre 18

1 Les prêtres lévitiques, la tribu entière de Lévi, n’auront ni part ni héritage avec Israël ; ils se nourriront des sacrifices de Yahweh faits par le feu et de son héritage.

2 Ils n’auront point d’héritage au milieu de leurs frères ; Yahweh est leur héritage, comme il leur a dit.

3 Voici quel sera le droit des prêtres sur le peuple, sur ceux qui sacrifieront un bœuf ou une brebis : on donnera au prêtre l’épaule, les mâchoires et l’estomac.

4 Tu lui donneras les prémices de ton blé, de ton vin nouveau et de ton huile, et les prémices de la toison de tes brebis ;

5 car c’est lui que Yahweh, ton Dieu, a choisi d’entre toutes les tribus pour se tenir devant Yahweh et faire le service au nom de Yahweh, lui et ses fils, à toujours.

6 Si un lévite quitte l’une de tes villes, le lieu quelconque du territoire d’Israël où il demeure, pour venir, selon tout le désir de son âme, au lieu qu’aura choisi Yahweh,

7 et qu’il fasse le service au nom de Yahweh, son Dieu, comme tous ses frères les lévites qui se tiennent là devant Yahweh,

8 il aura pour sa nourriture une portion égale à la leur, indépendamment des produits de la vente de son patrimoine.

9 Quand tu seras entré dans le pays que te donne Yahweh, ton Dieu, tu n’apprendras pas à imiter les abominations de ces nations-là.

10 Qu’on ne trouve chez toi personne qui fasse passer par le feu son fils ou sa fille, qui s’adonne à la divination, au augures, aux superstitions et aux enchantements,

11 qui ait recours aux charmes, qui consulte les évocateurs et les sorciers, et qui interroge les morts.

12 Car tout homme qui fait ces choses est en abomination à Yahweh, et c’est à cause de ces abominations que Yahweh, ton Dieu, va chasser ces nations devant toi.

13 Tu seras intègre avec Yahweh, ton Dieu.

14 Car ces nations que tu vas chasser écoutent les augures et les devins ; mais à toi, Yahweh, ton Dieu, ne le permet pas.

15 Yahweh, ton Dieu, te suscitera du milieu de toi, d’entre tes frères, un prophète tel que moi : vous l’écouterez.

16 C’est ce que tu as demandé à Yahweh, ton Dieu, en Horeb, le jour de l’assemblée, en disant : « Que je n’entende plus la voix de Yahweh, mon Dieu, et que je ne voie plus ce grand feu, de peur de mourir. »

17 Yahweh me dit : « Ce qu’ils ont dit est bien.

18 Je leur susciterai du milieu de leurs frères un prophète tel que toi ; je mettrai mes paroles dans sa bouche, et il leur dira tout ce que je lui commanderai.

19 Et si quelqu’un n’écoute pas mes paroles qu’il dira en mon nom, c’est moi qui lui en demanderai compte.

20 Mais le prophète qui s’enorgueillira jusqu’à dire en mon nom une parole que je ne lui aurai pas commandé de dire, ou qui parlera au nom d’autres dieux, ce prophète-là mourra. »

21 Que si tu dis dans ton cœur : « Comment reconnaîtrons-nous la parole que Yahweh n’aura pas dite ? »… ,

22 quand le prophète aura parlé au nom de Yahweh, si ce qu’il a dit n’arrive pas et ne se réalise pas, c’est là la parole que Yahweh n’a pas dite ; c’est par l’orgueil que le prophète l’a dite : tu n’auras pas peur de lui.

Chapitre 19

1 Lorsque Yahweh, ton Dieu, aura exterminé les nations dont Yahweh, ton Dieu, te donne le pays ; lorsque tu les auras chassées et que tu habiteras dans leurs villes et dans leurs maisons,

2 tu sépareras trois villes au milieu du pays que Yahweh, ton Dieu, te donne pour le posséder.

3 Tu tiendras en état les routes qui y conduisent, et tu diviseras en trois parties le territoire du pays que Yahweh, ton Dieu, va te donner en héritage, afin que tout meurtrier puisse s’enfuir dans ces villes.

4 Voici dans quel cas le meurtrier qui s’y réfugiera aura la vie sauve : s’il a tué son prochain par mégarde, sans avoir été auparavant son ennemi.

5 Ainsi un homme va couper du bois dans la forêt avec un autre homme ; sa main brandit la hache pour abattre un arbre ; le fer s’échappe du manche, atteint son compagnon et le tue : cet homme s’enfuira dans l’une de ces villes et il aura la vie sauve.

6 Autrement le vengeur du sang, poursuivant le meurtrier dans l’ardeur de sa colère, l’atteindrait, si le chemin était trop long, et lui porterait un coup mortel ; et pourtant cet homme n’aurait pas mérité la mort, puisqu’il n’avait pas auparavant de haine contre la victime.

7 C’est pourquoi je te donne cet ordre : Mets à part trois villes.

8 Et si Yahweh, ton Dieu, élargit tes frontières, comme il l’a juré à tes pères, et qu’il te donne tout le pays qu’il a promis à tes pères de te donner,

9 — pourvu que tu observes et mettes en pratique tous ces commandements que je te prescris aujourd’hui, aimant Yahweh, ton Dieu, et marchant toujours dans ses voies, — tu ajouteras encore trois villes à ces trois-là,

10 afin que le sang innocent ne soit pas versé au milieu du pays que Yahweh, ton Dieu, te donne pour héritage, et qu’il n’y ait pas de sang sur toi.

11 Mais si un homme ayant de la haine contre son prochain, lui dresse des embûches, se jette sur lui et lui porte un coup mortel, et qu’ensuite il s’enfuie dans l’une de ces villes,

12 les anciens de sa ville l’enverront saisir et le livreront entre les mains du vengeur du sang, afin qu’il meure.

13 Ton œil n’aura pas de pitié pour lui, et tu ôteras d’Israël le sang innocent, et tu prospéreras.

14 Tu ne déplaceras pas la borne de ton prochain, posée par les ancêtres, dans l’héritage que tu auras au pays que Yahweh, ton Dieu, te donne pour le posséder.

15 Un seul témoin ne sera pas admis contre un homme pour constater un crime ou un péché, quel que soit le péché commis. C’est sur la parole de deux témoins ou sur la parole de trois témoins que la chose sera établie.

16 Lorsqu’un témoin à charge s’élèvera contre un homme pour l’accuser d’un crime,

17 les deux hommes en contestation se présenteront devant Yahweh, devant les prêtres et les juges alors en fonction ;

18 les juges feront avec soin une enquête et, si le témoin se trouve être un faux témoin, s’il a fait contre son frère une fausse déposition,

19 vous lui ferez subir ce qu’il avait dessein de faire subir à son frère. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

20 Les autres, en l’apprenant craindront, et l’on ne commettra plus un acte aussi mauvais au milieu de toi.

21 Ton œil sera sans pitié : vie pour vie, œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied.

Chapitre 20

1 Lorsque tu sortiras pour combattre contre tes ennemis, et que tu verras des chevaux et des chars, un peuple plus nombreux que toi, tu ne les craindras point, car Yahweh, ton Dieu, qui t’a fait monter du pays d’Égypte, est avec toi.

2 Quand vous vous disposerez au combat, le prêtre s’avancera et parlera au peuple.

3 Il leur dira : « Ecoute Israël ! Vous vous disposez aujourd’hui au combat contre vos ennemis ; que votre cœur ne faiblisse point, soyez sans crainte, ne vous effrayez point et ne soyez point terrifiés devant eux ;

4 car Yahweh, votre Dieu, marche avec vous, pour combattre pour vous contre vos ennemis et vous sauver. »

5 Les officiers parleront ensuite au peuple, en disant : « Qui est-ce qui a bâti une maison neuve, et ne l’a pas encore dédiée ? Qu’il s’en aille et retourne chez lui, de peur qu’il ne meure dans la bataille et qu’un autre ne la dédie.

6 Qui est-ce qui a planté une vigne, et n’a pas encore joui de ses fruits ? Qu’il s’en aille et retourne chez lui, de peur qu’il ne meure dans la bataille et qu’un autre n’en jouisse.

7 Qui est-ce qui s’est fiancé à une femme, et ne l’a pas encore épousée ? Qu’il s’en aille et retourne chez lui, de peur qu’il ne meure dans la bataille et qu’un autre ne l’épouse. »

8 Les officiers parleront encore au peuple et diront : « Qui est-ce qui a peur et qui sent son cœur faiblir ? Qu’il s’en aille et retourne chez lui, afin que le cœur de ses frères ne défaille pas comme le sien. »

9 Quand les officiers auront achevé de parler au peuple, on placera les chefs des troupes à la tête du peuple.

10 Lorsque tu t’approcheras d’une ville pour l’attaquer, tu lui offriras la paix.

11 Si elle te fait une réponse de paix et t’ouvre ses portes, tout le peuple qui s’y trouvera te sera tributaire et te servira.

12 Si elle ne fait pas la paix avec toi, et qu’elle veuille te faire la guerre, tu l’assiégeras et,

13 quand Yahweh, ton Dieu, l’aura livrée entre tes mains, tu feras passer tous les mâles au fil de l’épée.

14 Mais les femmes, les enfants, le bétail, et tout ce qui sera dans la ville, tout son butin, tu le prendras pour toi, et tu pourras manger le butin de tes ennemis que Yahweh, ton Dieu, t’aura donné.

15 C’est ainsi que tu agiras à l’égard de toutes les villes qui sont très loin de toi, et qui ne sont pas du nombre des villes de ces nations-ci.

16 Mais quant aux villes de ces peuples que Yahweh, ton Dieu, te donne pour héritage, tu n’y laisseras la vie à rien de ce qui respire.

17 Car tu dévoueras ces peuples par anathème : les Héthéens, les Amorrhéens, les Chananéens, les Phérézéens, les Hévéens et les Jébuséens, comme Yahweh, ton Dieu, te l’a ordonné,

18 afin qu’ils ne vous apprennent pas à imiter toutes les abominations qu’ils font envers leurs dieux, et que vous ne péchiez point contre Yahweh, votre Dieu.

19 Si tu assièges une ville pendant de longs jours, combattant contre elle pour t’en emparer, tu ne détruiras pas les arbres en y portant la hache ; car tu en mangeras le fruit, et tu ne les abattras pas : l’arbre des champs est-il un homme pour que tu l’assièges ?

20 Mais les arbres que tu sais n’être pas des arbres servant à la nourriture, tu pourras les détruire et les abattre, et en construire des machines contre la ville qui est en guerre avec toi, jusqu’à ce qu’elle succombe.

Chapitre 21

1 Si, sur le sol que Yahweh, ton Dieu, te donne pour le posséder, on trouve un homme tué, gisant dans les champs, sans que l’on sache qui l’a frappé,

2 tes anciens et tes juges iront mesurer les distances jusqu’aux villes des environs de l’endroit où est l’homme tué.

3 Et, quant à la ville la plus proche de l’homme tué, les anciens de cette ville prendront une génisse qui n’aura pas encore été employée au travail et qui n’aura pas tiré au joug.

4 Les anciens de cette ville feront descendre la génisse vers un ruisseau permanent, dans un lieu qui n’a reçu ni culture ni semence, et là ils briseront la nuque de la génisse dans le ruisseau.

5 Les prêtres, fils de Lévi, s’approcheront ; car ce sont eux que Yahweh, ton Dieu, a choisis pour le servir et pour bénir au nom de Yahweh, et c’est sur leur parole que se juge toute contestation et toute blessure.

6 Tous les anciens de cette ville, comme étant les plus voisins de l’homme tué, laveront leurs mains sur la génisse à laquelle on a brisé la nuque dans le ruisseau.

7 Puis ils prendront la parole en disant : « Nos mains n’ont pas répandu ce sang, et nos yeux ne l’ont pas vu répandre.

8 Pardonnez à votre peuple d’Israël que vous avez racheté, ô Yahweh, et ne laissez pas le sang innocent au milieu de votre peuple d’Israël ! » Et ce sang sera expié pour eux.

9 C’est ainsi que tu ôteras du milieu de toi le sang innocent, en faisant ce qui est droit aux yeux de Yahweh.

10 Quand tu sortiras pour combattre contre tes ennemis, et que Yahweh, ton Dieu, les aura livrés entre tes mains et que tu leur feras des prisonniers,

11 si tu vois parmi les captifs une femme de belle figure, et que, épris d’amour pour elle, tu veuilles l’épouser,

12 tu l’amèneras dans l’intérieur de ta maison. Alors elle se rasera la tête et se coupera les ongles ;

13 elle se dépouillera des vêtements de sa captivité, elle demeurera dans ta maison et pleurera pendant un mois son père et sa mère ; après quoi, tu iras vers elle, tu seras son mari et elle sera ta femme.

14 Si elle cesse de te plaire, tu la laisseras aller où elle voudra, et tu ne pourras pas la vendre pour de l’argent ; tu ne la traiteras pas comme une esclave, car tu l’as eue pour femme.

15 Si un homme a deux femmes, l’une aimée et l’autre haïe, et qu’elles lui aient enfanté des fils, aussi bien celle qui est aimée que celle qui est haïe, si le fils premier-né est le fils de celle qui est haïe,

16 il ne pourra pas, le jour où il mettra ses fils en possession de ses biens, faire premier-né le fils de celle qu’il aime, de préférence au fils de celle qu’il hait, celui-ci étant le premier-né.

17 Mais il reconnaîtra comme premier-né le fils de celle qui est haïe, et lui donnera sur tous ses biens une portion double ; car ce fils est les prémices de sa vigueur ; c’est à lui qu’appartient le droit d’aînesse.

18 Si un homme a un fils indocile et rebelle, n’écoutant ni la voix de son père, ni la voix de sa mère et, lors même qu’ils le châtient, ne les écoutant pas,

19 son père et sa mère le saisiront et l’amèneront aux anciens de la ville et à la porte du lieu qu’il habite.

20 Ils diront aux anciens de la ville : « Notre fils que voici est indocile et rebelle, il n’écoute pas notre voix, il se livre à la débauche et à l’ivrognerie. »

21 Et tous les hommes de sa ville le lapideront, et il mourra. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi, et tout Israël, en l’apprenant, craindra.

22 Quand un homme, ayant commis un crime capital, aura été mis à mort, et que tu l’auras pendu à un bois,

23 son cadavre ne passera pas la nuit sur le bois ; mais tu ne manqueras pas de l’enterrer le jour même, car un pendu est l’objet de la malédiction de Dieu, et tu ne souilleras pas ton pays, que Yahweh, ton Dieu, te donne pour héritage.

Chapitre 22

1 Si tu vois le bœuf ou la brebis de ton frère égarés dans les champs, tu ne t’en détourneras point, mais tu les ramèneras à ton frère.

2 Si ton frère n’habite pas près de toi et que tu ne le connaisses pas, tu recueilleras l’animal dans ta maison, et il restera chez toi jusqu’à ce que ton frère le recherche, et alors tu le lui rendras.

3 Tu feras de même pour son âne, et tu feras de même pour son manteau, et tu feras de même pour tout objet perdu, que ton frère aurait perdu et que tu trouverais ; tu ne dois pas t’en détourner.

4 Si tu vois l’âne de ton frère ou son bœuf s’abattre dans le chemin, tu ne t’en détourneras point ; tu ne manqueras pas de l’aider à les relever.

5 Une femme ne portera pas un habit d’homme, et un homme ne mettra point un vêtement de femme ; car quiconque fait ces choses est en abomination à Yahweh, ton Dieu.

6 Si tu rencontres dans ton chemin un nid d’oiseau, sur un arbre ou sur la terre, avec des petits ou des œufs, et la mère couchée sur les petits ou sur les œufs, tu ne prendras pas la mère avec les petits ;

7 tu ne manqueras pas de laisser aller la mère, et tu ne prendras pour toi que les petits, afin que tu sois heureux et que tu prolonges tes jours.

8 Quand tu bâtiras une maison neuve, tu feras une balustrade autour de ton toit, afin de ne pas mettre du sang sur ta maison, dans le cas où quelqu’un viendrait à tomber de là.

9 Tu n’ensemenceras pas ta vigne de deux sortes de semences ; de peur que le tout ne soit déclaré chose sainte, et la graine que tu as semée, et le produit de la vigne.

10 Tu ne laboureras pas avec un bœuf et un âne attelés ensemble.

11 Tu ne porteras pas un vêtement d’un tissu mélangé de laine et de lin réunis ensemble.

12 Tu feras des glands aux quatre coins du vêtement dont tu te couvriras.

13 Si un homme, après avoir pris une femme et être allé vers elle, vient à éprouver pour elle de l’aversion,

14 et lui impute des choses déshonorantes et porte atteinte à sa réputation, en disant : « J’ai pris cette femme et, quand je suis venu vers elle, je ne l’ai pas trouvée vierge »,

15 le père et la mère de la jeune femme prendront les signes de sa virginité, et les produiront devant les anciens de la ville, à la porte.

16 Le père de la jeune fille dira aux anciens : « J’ai donné ma fille pour femme à cet homme et, l’ayant prise en aversion,

17 il lui impute des choses déshonorantes en disant : Je n’ai pas trouvé ta fille vierge. Or voici les signes de virginité de ma fille. » Et ils déploieront son vêtement devant les anciens de la ville.

18 Alors les anciens de la ville saisiront cet homme et le châtieront ;

19 en outre, ils lui imposeront une amende de cent sicles d’argent, qu’ils donneront au père de la jeune femme, pour avoir porté atteinte à la réputation d’une vierge d’Israël. Elle restera sa femme, et il ne pourra pas la renvoyer, tant qu’il vivra.

20 Mais si ce fait est vrai et que la jeune femme ne soit pas trouvée vierge,

21 on fera sortir la jeune femme à l’entrée de la maison de son père, et elle sera lapidée par les gens de sa ville, jusqu’à ce qu’elle meure, parce qu’elle a commis une infamie en Israël, en se prostituant dans la maison de son père. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

22 Si l’on trouve un homme couché avec une femme mariée, ils mourront tous deux, l’homme qui a couché avec la femme, et la femme aussi. Tu ôteras ainsi le mal du milieu d’Israël.

23 Si une jeune fille vierge est fiancée à quelqu’un, et qu’un homme la rencontre dans la ville et couche avec elle,

24 vous les amènerez tous deux à la porte de la ville, et vous les lapiderez, jusqu’à ce qu’ils meurent : la jeune fille pour n’avoir pas crié dans la ville, et l’homme pour avoir déshonoré la femme de son prochain. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

25 Mais si c’est dans les champs que cet homme rencontre la jeune fille fiancée, et qu’il lui fasse violence et couche avec elle, l’homme qui aura couché avec elle mourra seul.

26 Tu ne feras rien à la jeune fille ; il n’y a pas en elle de crime digne de mort, car c’est comme lorsqu’un homme se jette sur son prochain et le tue ; le cas est le même.

27 L’homme l’a rencontrée dans les champs, la jeune fille fiancée a crié, mais il n’y avait personne pour la secourir.

28 Si un homme rencontre une jeune fille vierge non fiancée, la saisit et couche avec elle, et qu’ils soient surpris,

29 l’homme qui a couché avec elle donnera au père de la jeune fille cinquante sicles d’argent, et elle sera sa femme, parce qu’il l’a déshonorée, il ne pourra pas la renvoyer, tant qu’il vivra.

Chapitre 23

1 Nul ne prendra la femme de son père et ne soulèvera la couverture du lit de son père.

2 Celui dont les testicules ont été écrasés ou dont l’urètre a été coupé n’entrera pas dans l’assemblée de Yahweh.

3 Le fruit d’une union illicite n’entrera pas dans l’assemblée de Yahweh ; même sa dixième génération n’entrera pas dans l’assemblée de Yahweh.

4 L’Ammonite et le Moabite n’entreront pas dans l’assemblée de Yahweh ; même la dixième génération n’entrera pas dans l’assemblée de Yahweh, ils n’y entreront jamais,

5 parce qu’ils ne sont pas venu au-devant de vous avec du pain et de l’eau, sur le chemin, lorsque vous sortiez d’Égypte, et parce que le roi de Moab a fait venir contre toi à prix d’argent Balaam, fils de Béor, de Péthor en Mésopotamie, pour te maudire.

6 Mais Yahweh, ton Dieu, n’a pas voulu écouter Balaam, et Yahweh, ton Dieu, a changé pour toi la malédiction en bénédiction, car Yahweh, ton Dieu, t’aime.

7 Tu n’auras souci ni de leur prospérité ni de leur bien-être, tant que tu vivras, à perpétuité.

8 Tu n’auras point en abomination l’Edomite, car il est ton frère ; tu n’auras point en abomination l’Egyptien, car tu as été étranger dans son pays :

9 les fils qui leur naîtront pourront, à la troisième génération, entrer dans l’assemblée de Yahweh.

10 Quand tu marcheras en campements contre tes ennemis, garde-toi de toute chose mauvaise.

11 S’il y a chez toi un homme qui ne soit pas pur, par suite d’un accident nocturne, il sortira du camp, et ne rentrera pas au milieu du camp ;

12 sur le soir, il se baignera dans l’eau et, après le coucher du soleil, il pourra rentrer au milieu du camp.

13 Tu auras un lieu hors du camp, et c’est là dehors que tu iras.

14 Tu auras dans ton bagage une pelle avec laquelle tu feras un creux, quand tu iras t’asseoir à l’écart, et, en partant, tu recouvriras tes excréments.

15 Car Yahweh, ton Dieu, marche au milieu de ton camp, pour te protéger et pour livrer tes ennemis devant toi ; ton camp doit donc être saint, afin que Yahweh ne voie chez toi rien de malséant et qu’il ne se détourne pas de toi.

16 Tu ne livreras pas à son maître un esclave qui se sera enfui d’avec son maître et réfugié auprès de toi.

17 Il demeurera avec toi, au milieu de ton pays, dans le lieu qu’il choisira, dans l’une de tes villes, où il se trouvera bien : tu ne l’opprimeras point.

18 Il n’y aura point de prostituée parmi les filles d’Israël, et il n’y aura point de prostitué parmi les fils d’Israël.

19 Tu n’apporteras pas dans la maison de Yahweh, ton Dieu, le salaire d’une prostituée ni le salaire d’un chien, pour l’accomplissement d’un vœu quelconque ; car l’un et l’autre sont en abomination à Yahweh, ton Dieu.

20 Tu n’exigeras de ton frère aucun intérêt ni pour argent, ni pour vivres, ni pour aucune chose qui se prête à intérêt.

21 Tu peux exiger un intérêt de l’étranger, mais tu n’en tireras point de ton frère, afin que Yahweh, ton Dieu, te bénisse dans tout ce que tu entreprendras, dans le pays où tu vas entrer pour le posséder.

22 Quand tu auras fait un vœu à Yahweh, ton Dieu, tu ne tarderas point à l’accomplir ; sinon, Yahweh, ton Dieu, t’en demanderait certainement compte, et tu serais chargé d’un péché.

23 Si tu t’abstiens de faire des vœux, il n’y aura pas en toi de péché.

24 Mais la parole sortie de tes lèvres, tu la garderas et l’accompliras, selon le vœu que tu auras fait librement à Yahweh, ton Dieu, et que tu auras prononcé de ta bouche.

25 Quand tu entreras dans la vigne de ton prochain, tu pourras manger des raisins selon ton désir et t’en rassasier, mais tu n’en mettras pas dans ton panier.

26 Si tu entres dans les blés de ton prochain, tu pourras cueillir des épis avec la main, mais tu ne mettras pas la faucille dans les blés de ton prochain.

Chapitre 24

1 Lorsqu’un homme aura pris une femme et l’aura épousée, si elle vient à ne pas à trouver grâce à ses yeux, parce qu’il a découvert en elle quelque chose de repoussant, il écrira pour elle une lettre de divorce et, après la lui avoir remise en main, il la renverra de sa maison.

2 Une fois sortie de chez lui, elle s’en ira et pourra devenir la femme d’un autre homme.

3 Mais si ce dernier mari la prend en aversion, écrit pour elle une lettre de divorce, et que, la lui ayant remise en main, il la renvoie de sa maison ; ou bien si ce dernier mari qui l’a prise pour femme vient à mourir,

4 alors le premier mari, qui l’a renvoyée, ne pourra pas la reprendre pour femme, après qu’elle a été souillée, car c’est une abomination devant Yahweh, et tu n’engageras pas dans le péché le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne pour héritage.

5 Lorsqu’un homme sera nouvellement marié, il n’ira point à l’armée, et on ne lui imposera aucune charge publique ; il sera libre pour sa maison pendant un an, et il réjouira la femme qu’il a prise.

6 On ne prendra pas en gage les deux meules, ni la meule de dessus : ce serait prendre en gage la vie même.

7 Si l’on trouve un homme qui ait enlevé l’un de ses frères, d’entre les enfants d’Israël, et en ait fait son esclave, ou l’ait vendu, ce ravisseur sera puni de mort. Tu ôteras ainsi le mal du milieu de toi.

8 Prends garde à la plaie de la lèpre, observant avec soin et mettant en pratique tout ce que vous enseigneront les prêtres lévitiques ; tout ce que je leur ai prescrit, vous le mettrez soigneusement en pratique.

9 Souviens-toi de ce que Yahweh, ton Dieu, a fait à Marie pendant le voyage, lors de votre sortie d’Égypte.

10 Si tu prêtes à ton prochain un objet quelconque, tu n’entreras pas dans sa maison pour prendre son gage ;

11 tu attendras dehors, et celui à qui tu fais le prêt t’apportera le gage dehors.

12 Si cet homme est pauvre, tu ne te coucheras point avec son gage ;

13 tu ne manqueras pas de lui rendre le gage au coucher du soleil, afin qu’il couche dans son vêtement et qu’il te bénisse, et ce sera là une justice pour toi devant Yahweh, ton Dieu.

14 Tu n’opprimeras point le mercenaire pauvre et indigent, soit l’un de tes frères, soit l’un des étrangers demeurant dans ton pays, dans tes portes.

15 Chaque jour tu lui donneras son salaire, sans que le soleil se couche sur cette dette ; car il est pauvre, et son âme l’attend. Autrement il crierait à Yahweh contre toi, et tu serais chargé d’un péché.

16 Les pères ne seront pas mis à mort pour les enfants, et les enfants ne seront pas mis à mort pour les pères ; chacun sera mis à mort pour son péché.

17 Tu ne violeras pas le droit de l’étranger ni de l’orphelin, et tu ne prendras point en gage le vêtement de la veuve.

18 Tu te souviendras que tu as été esclave en Égypte, et que Yahweh, ton Dieu, t’a délivré : c’est pourquoi je te commande d’agir en cette manière.

19 Quand tu feras ta moisson dans ton champ, si tu as oublié une gerbe dans le champ, tu ne retourneras pas pour la prendre : elle sera pour l’étranger, pour l’orphelin et pour la veuve, afin que Yahweh, ton Dieu, te bénisse dans tout le travail de tes mains.

20 Quand tu secoueras tes oliviers, tu ne fouilleras pas après coup les branches : le reste sera pour l’étranger, pour l’orphelin et pour la veuve.

21 Quand tu vendangeras ta vigne, tu ne cueilleras pas après coup les grappes qui y seront restées : elles seront pour l’étranger, pour l’orphelin et pour la veuve.

22 Tu te souviendras que tu as été esclave dans le pays d’Égypte : c’est pourquoi je te commande d’agir en cette manière.

Chapitre 25

1 Quand il s’élèvera une contestation entre des hommes, et qu’ils se seront présentés au jugement, qu’on les aura jugés, qu’on aura absous l’innocent et condamné le coupable,

2 si le coupable a mérité d’être battu, le juge le fera étendre par terre et battre en sa présence d’un nombre de coups proportionné à sa faute.

3 Il ne lui fera pas donner plus de quarante coups, de peur que, si on continuait à le frapper de beaucoup de coups en plus de ceux-là, ton frère ne fût avili à tes yeux.

4 Tu ne muselleras pas le bœuf, quand il foulera le grain.

5 Lorsque des frères demeurent ensemble, et que l’un d’eux meurt sans laisser de fils, la femme du défunt ne se mariera pas au dehors, à un étranger ; mais son beau-frère ira vers elle, la prendra pour femme, et remplira envers elle le devoir de beau-frère.

6 Le premier-né qu’elle mettra au monde succédera au frère défunt et prendra son nom, afin que ce nom ne soit pas effacé d’Israël.

7 S’il ne plaît pas à cet homme de prendre sa belle-sœur, sa belle-sœur montera à la porte, vers les anciens, et dira : « Mon beau-frère refuse de faire revivre le nom de son frère en Israël ; il ne veut pas remplir, en m’épousant, son devoir de beau-frère. »

8 Alors les anciens de la ville l’appelleront et lui parleront. S’il persiste et dit : « Il ne me plaît pas de la prendre, »

9 sa belle-sœur s’approchera de lui en présence des anciens, lui ôtera son soulier du pied et lui crachera au visage, en disant : « Ainsi sera fait à l’homme qui ne relève pas la maison de son frère. »

10 Et sa maison sera appelée en Israël la maison du déchaussé.

11 Lorsque des hommes se battront ensemble, un homme et son frère, si la femme de l’un s’approche pour délivrer son mari de la main de celui qui le frappe, et que, avançant la main, elle saisisse ce dernier par les parties honteuses,

12 tu lui couperas la main ; ton œil sera sans pitié.

13 Tu n’auras pas dans ton sac deux sortes de poids, un gros et un petit.

14 Tu n’auras pas dans ta maison deux sortes d’épha, un grand et un petit.

15 Tu auras un poids exact et juste, tu auras un épha exact et juste, afin que tes jours se prolongent dans la terre que te donne Yahweh, ton Dieu.

16 Car il est en abomination à Yahweh, ton Dieu, celui qui fait ces choses, qui commet une iniquité.

17 Souviens-toi de ce que te fit Amalec pendant le voyage, lorsque tu sortis de l’Égypte,

18 comment il te rencontra en route, et tomba sur toi par derrière, sur tous ceux qui étaient épuisés derrière toi, et toi tu étais fatigué et sans force, et il n’eut aucune crainte de Dieu.

19 Quand Yahweh, ton Dieu, t’aura donné du repos, t’ayant délivré de tous tes ennemis d’alentour, dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne en héritage pour le posséder, tu effaceras la mémoire d’Amalec de dessous le ciel : ne l’oublie point.

Chapitre 26

1 Lorsque tu seras entré dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne pour héritage, que tu en auras pris possession et y seras établi,

2 tu prendras une part des prémices de tous les produits du sol que tu auras retirés de ton pays, que te donne Yahweh, ton Dieu, et, l’ayant mise dans une corbeille, tu iras au lieu que Yahweh, ton Dieu, aura choisi pour y faire habiter son nom.

3 Tu te présenteras au prêtre alors en fonction, et tu lui diras : « Je déclare aujourd’hui à Yahweh, ton Dieu, que je suis entré dans le pays que Yahweh a juré à nos pères de nous donner. »

4 Le prêtre recevra la corbeille de ta main et la déposera devant l’autel de Yahweh, ton Dieu.

5 Et prenant de nouveau la parole, tu diras devant Yahweh, ton Dieu : « Mon père était un Araméen prêt à périr ; il descendit en Égypte avec peu de gens et y vécut en étranger ; là il devint une nation grande, puissante et nombreuse.

6 Les Egyptiens nous maltraitèrent, nous opprimèrent et nous imposèrent un dur servage.

7 Alors nous criâmes à Yahweh, le Dieu de nos pères, et Yahweh entendit notre voix et vit nos souffrances, notre misère et notre oppression.

8 Et Yahweh nous fit sortir d’Égypte, avec une main forte et le bras étendu, par une grande terreur, avec des signes et des prodiges.

9 Il nous a conduits dans ce lieu et il nous a donné ce pays, un pays où coulent le lait et le miel.

10 Et maintenant voici que j’apporte les prémices des produits du sol que vous m’avez donné, ô Yahweh. »

Tu les déposeras devant Yahweh, ton dieu, et tu te prosterneras devant Yahweh, ton Dieu.

11 Puis tu te réjouiras, avec le Lévite et avec l’étranger qui sera au milieu de toi de tous les biens que Yahweh, ton Dieu, t’a donnés, à toi et à ta maison.

12 Lorsque tu auras achevé de lever toute la dîme de tes produits, la troisième année, l’année de la dîme, et que tu la donneras au lévite, à l’étranger, à l’orphelin et à la veuve, pour qu’ils la mangent dans tes portes et qu’ils se rassasient,

13 tu diras devant Yahweh, ton Dieu : « J’ai ôté de ma maison ce qui est consacré, et je l’ai donné au Lévite, à l’étranger, à l’orphelin et à la veuve, selon tous vos préceptes que vous m’avez donnés ; je n’ai transgressé ni oublié aucun de vos préceptes.

14 Je n’ai pas mangé de ces choses pendant mon deuil, je n’en ai rien transporté hors de ma maison dans l’état d’impureté, et je n’en ai rien donné à l’occasion d’un mort ; j’ai obéi à la voix de Yahweh, mon Dieu, j’ai agi selon tout ce vous m’avez prescrit.

15 Regardez de votre demeure sainte, du ciel, et bénissez votre peuple d’Israël et le sol que vous nous avez donné, comme vous l’avez juré à nos pères, ce pays où coulent le lait et le miel. »

16 Aujourd’hui Yahweh, ton Dieu, te commande de mettre en pratique ces lois et ces ordonnances ; tu les observeras et tu les mettras en pratique de tout ton cœur et de toute ton âme.

17 Tu as fait déclarer aujourd’hui à Yahweh qu’il sera ton Dieu, toi t’engageant de ton côté à marcher dans ses voies, à observer ses lois, ses commandements et ses ordonnances, et à obéir à sa voix.

18 Et Yahweh t’a fait déclarer aujourd’hui que tu lui serais un peuple particulier, comme il te l’a dit, observant tous ses commandements,

19 lui s’engageant de son côté à te donner la supériorité sur toutes les nations qu’il a faites, en gloire, en renom et en splendeur, en sorte que tu sois un peuple saint à Yahweh, ton Dieu, comme il l’a dit. »

Chapitre 27

1 Moïse, avec les anciens d’Israël, donna cet ordre au peuple : « Observez tout le commandement que je vous prescris aujourd’hui.

2 Lorsque vous aurez passé le Jourdain pour entrer dans le pays que te donne Yahweh, ton Dieu, tu dresseras de grandes pierres et tu les enduiras de chaux,

3 et tu écriras dessus toutes les paroles de cette loi, après ton passage, afin que tu entres dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne, pays où coulent le lait et le miel, comme te l’a dit Yahweh, le Dieu de tes pères.

4 Lors donc que vous aurez passé le Jourdain, vous dresserez sur le mont Hébal ces pierres que je vous prescris aujourd’hui, et tu les enduiras de chaux.

5 Et tu bâtiras là un autel à Yahweh, un autel de pierres sur lesquelles tu ne porteras pas le fer.

6 Tu bâtiras en pierres brutes l’autel de Yahweh, ton Dieu. Et tu offriras dessus des holocaustes à Yahweh, ton Dieu ;

7 tu offriras des sacrifices pacifiques, et tu mangeras là et tu te réjouiras devant Yahweh, ton Dieu.

8 Tu écriras sur ces pierres toutes les paroles de cette loi en caractères bien nets. »

9 Moïse et les prêtres lévitiques parlèrent à tout Israël, en disant : « Garde le silence et écoute, ô Israël ! Aujourd’hui tu es devenu le peuple de Yahweh, ton Dieu.

10 Tu obéiras donc à la voix de Yahweh, ton Dieu, et tu mettras en pratique ses commandements et ses lois, que je te prescris aujourd’hui. »

11 Le même jour, Moïse donna cet ordre au peuple :

12 « Lorsque vous aurez passé le Jourdain, ceux-ci se tiendront sur le mont Garizim, pour bénir le peuple : Siméon, Lévi, Juda, Issachar, Joseph et Benjamin.

13 Et ceux-là se tiendront sur le mont Hébal pour la malédiction : Ruben, Gad, Aser, Zabulon, Dan et Nephthali.

14 Et les Lévites prendront la parole et diront d’une voix haute à tous les hommes d’Israël :

15 Maudit soit l’homme qui fait une image taillée ou une image de fonte, abomination de Yahweh, œuvre des mains d’un artisan, et qui la place dans un lieu secret ! — Et tout le peuple répondra et dira : Amen !

16 Maudit soit celui qui méprise son père et sa mère ! — Et tout le peuple dira : Amen !

17 Maudit soit celui qui déplace la borne de son prochain ! — Et tout le peuple dira : Amen !

18 Maudit soit celui qui fait égarer un aveugle dans le chemin ! — Et tout le peuple dira : Amen !

19 Maudit soit celui qui viole le droit de l’étranger, de l’orphelin et de la veuve ! — Et tout le peuple dira : Amen !

20 Maudit soit celui qui couche avec la femme de son père, car il soulève la couverture de son père ! — Et tout le peuple dira : Amen !

21 Maudit soit celui qui couche avec une bête quelconque ! — Et tout le peuple dira : Amen !

22 Maudit soit celui qui couche avec sa sœur, fille de son père ou fille de sa mère ! — Et tout le peuple dira : Amen !

23 Maudit soit celui qui couche avec sa belle-mère ! — Et tout le peuple dira : Amen !

24 Maudit soit celui qui frappe en secret son prochain ! — Et tout le peuple dira : Amen !

25 Maudit soit celui qui reçoit un présent pour frapper une vie, répandre le sang innocent ! — Et tout le peuple dira : Amen !

26 Maudit soit celui qui ne maintient pas les paroles de cette loi, en les mettant en pratique ! — Et tout le peuple dira : Amen !

Chapitre 28

1 Si tu obéis exactement à la voix de Yahweh, ton Dieu, en observant et en mettant en pratique tous ses commandements que je te prescris aujourd’hui, Yahweh, ton Dieu, te donnera la supériorité sur toutes les nations de la terre.

2 Voici toutes les bénédictions qui viendront sur toi et t’atteindront, si tu obéis à la voix de Yahweh, ton Dieu :

3 Tu seras béni dans la ville et tu seras béni dans les champs.

4 Béni sera le fruit de tes entrailles, le fruit de ton sol, le fruit de tes troupeaux, les portées de ton gros et de ton menu bétail.

5 Bénies seront ta corbeille et ta huche.

6 Tu seras béni à ton entrée, et tu seras béni à ta sortie.

7 Yahweh fera que les ennemis qui s’élèveront contre toi soient mis en déroute devant toi ; venus contre toi par un seul chemin, ils s’enfuiront devant toi par sept chemins.

8 Yahweh commandera à la bénédiction d’être avec toi dans tes greniers et dans tout travail de tes mains ! Il te bénira dans le pays que te donne Yahweh, ton Dieu.

9 Yahweh te fera subsister pour lui comme un peuple saint, ainsi qu’il te l’a juré, si tu observes les commandements de Yahweh, ton Dieu, et si tu marches dans ses voies ;

10 et tous les peuples verront que le nom de Yahweh est nommé sur toi, et ils te craindront.

11 Yahweh te comblera de biens, en multipliant le fruit de tes entrailles, le fruit de tes troupeaux et le fruit de ton sol, dans le pays que Yahweh a juré à tes pères de te donner.

12 Yahweh t’ouvrira son bon trésor, le ciel, pour envoyer à ton pays la pluie en son temps, et pour bénir tout le travail de tes mains. Tu prêteras à beaucoup de nations, et tu n’emprunteras point.

13 Yahweh te mettra à la tête, et non à la queue ; tu seras toujours en haut, et tu ne seras jamais en bas, si tu obéis aux commandements de Yahweh, ton Dieu, que je te prescris aujourd’hui, si tu les observes et les mets en pratique,

14 et si tu ne t’écartes, ni à droite ni à gauche, de tous les commandements que je vous prescris aujourd’hui, pour aller après d’autres dieux et les servir.

15 Mais si tu n’obéis pas à la voix de Yahweh, ton Dieu, pour observer et mettre en pratique tous ses commandements et toutes ses lois que je te prescris aujourd’hui, voici toutes les malédictions qui viendront sur toi et t’atteindront :

16 Tu seras maudit dans la ville et tu seras maudit dans les champs.

17 Seront maudites ta corbeille et ta huche.

18 Seront maudits le fruit de tes entrailles, le fruit de ton sol, les portées de ton gros et de ton menu bétail.

19 Tu seras maudit à ton entrée, et tu seras maudit à ta sortie.

20 Yahweh enverra contre toi la malédiction, le trouble et la menace, dans tout ce que tu entreprendras de faire, jusqu’à ce que tu sois détruit et jusqu’à ce que tu périsses bientôt, à cause de la perversité de tes actions, par lesquelles tu m’auras abandonné.

21 Yahweh attachera à toi la peste, jusqu’à ce qu’elle t’ait consumé de dessus la terre où tu vas entrer pour la posséder.

22 Yahweh te frappera de langueur, de fièvre, d’inflammation, de chaleur brûlante, de sécheresse, de charbon et de nielle, fléaux qui te poursuivront jusqu’à ce que tu périsses.

23 Ton ciel sur ta tête sera d’airain, et la terre sous tes pieds sera de fer.

24 Yahweh enverra pour pluie à ton pays de la poussière et du sable qui descendront du ciel sur toi jusqu’à ce que tu sois détruit.

25 Yahweh fera que tu sois battu devant tes ennemis ; tu sortiras contre eux par un seul chemin, et par sept chemins tu fuiras devant eux, et tu seras un objet de terreur parmi tous les royaumes de la terre.

26 Ton cadavre servira de pâture à tous les oiseaux du ciel et aux bêtes de la terre, et il n’y aura personne pour les effrayer.

27 Yahweh te frappera de l’ulcère d’Égypte, d’hémorroïdes, de dartres et de gale, dont tu ne pourras guérir.

28 Yahweh te frappera de délire, d’aveuglement et d’égarement d’esprit ;

29 tu tâtonneras en plein midi, comme l’aveugle dans l’obscurité ; tu ne réussiras pas dans tes voies ; tu seras tous les jours opprimé et dépouillé, sans personne qui vienne à ton secours.

30 Tu te fianceras à une femme, et un autre la possédera ; tu bâtiras une maison, et tu ne l’habiteras pas ; tu planteras une vigne, et tu n’en jouiras pas.

31 Ton bœuf sera égorgé sous tes yeux, et tu n’en mangeras pas ; ton âne sera enlevé de devant toi, et on ne te le rendra pas ; tes brebis seront livrées à tes ennemis, et personne ne viendra à ton secours.

32 Tes fils et tes filles seront livrés à un autre peuple ; tes yeux le verront et languiront tout le jour après eux, et ta main sera impuissante.

33 Le fruit de ton sol et tout le produit de ton travail, un peuple que tu n’as pas connu le mangera, et tu seras opprimé et écrasé tous les jours.

34 Tu deviendras fou à la vue des choses que tu verras de tes yeux.

35 Yahweh te frappera aux genoux et aux cuisses d’un ulcère malin, dont tu ne pourras guérir ; il te couvrira depuis la plante du pied jusqu’au sommet de la tête.

36 Yahweh te fera marcher, toi et ton roi que tu auras mis à ta tête, vers une nation que tu n’auras pas connue, ni toi, ni tes pères, et là tu serviras d’autres dieux, du bois et de la pierre,

37 et tu deviendras un sujet d’étonnement, de fable et de raillerie, parmi tous les peuples chez lesquels Yahweh te mènera.

38 Tu porteras sur ton champ beaucoup de semence, et tu recueilleras peu, car les sauterelles la dévoreront.

39 Tu planteras des vignes et tu les cultiveras, et tu ne boiras pas de vin et tu ne récolteras rien, car les vers les mangeront.

40 Tu auras des oliviers sur tout ton territoire, et tu ne t’oindras pas d’huile, car tes olives tomberont.

41 Tu engendreras des fils et des filles, et ils ne seront pas à toi, car ils iront en captivité.

42 Les insectes s’empareront de tous tes arbres et des fruits de ton sol.

43 L’étranger qui vit au milieu de toi s’élèvera de plus en plus au-dessus de toi, tandis que toi, tu descendras toujours plus bas ;

44 il te prêtera, et tu ne lui prêteras pas : il sera en tête, et tu seras à la queue.

45 Toutes ces malédictions viendront sur toi, elles te poursuivront et t’atteindront, jusqu’à ce que tu sois détruit, parce que tu n’auras pas obéi à la voix de Yahweh, ton Dieu, pour observer ses lois et ses commandements qu’il t’a prescrits.

46 Elles seront pour toi un signe et un prodige, et pour ta postérité à jamais.

47 Parce que tu n’auras pas servi Yahweh, ton Dieu, avec joie et de bon cœur, en retour de l’abondance de toutes choses,

48 tu serviras, dans la faim, dans la soif, dans la nudité, dans la disette de toutes choses, tes ennemis que Yahweh enverra contre toi ; il mettra un joug de fer sur ton cou, jusqu’à ce qu’il t’ait détruit.

49 Yahweh fera partir contre toi de loin, des extrémités de la terre, une nation à la marche rapide comme le vol de l’aigle, nation dont tu n’entendras pas le langage,

50 nation à l’aspect farouche, qui n’aura ni égards pour le vieillard, ni pitié pour l’enfant.

51 Elle dévorera le fruit de tes troupeaux et le fruit de ton sol, jusqu’à ce que tu sois détruit ; elle ne te laissera ni blé, ni vin nouveau, ni huile, ni les portées de ton gros et de ton menu bétail, jusqu’à ce qu’elle t’ait fait périr.

52 Elle t’assiégera dans toutes tes portes, jusqu’à ce que tombent dans tout ton pays tes murailles, hautes et fortes, dans lesquelles tu auras mis ta confiance ; elle t’assiégera dans toutes tes portes, dans tout le pays que Yahweh, ton Dieu, t’aura donné.

53 Tu mangeras le fruit de tes entrailles, la chair de tes fils et de tes filles que Yahweh, ton Dieu, t’aura donnés, tant sera grande l’angoisse et la détresse où te réduira ton ennemi.

54 L’homme d’entre vous le plus délicat et le plus habitué au luxe regardera d’un œil jaloux son frère, la femme qui repose sur son sein et le reste de ses enfants qu’il aura épargnés ;

55 il ne donnera à aucun d’eux de la chair de ses enfants dont il se nourrira, parce qu’il ne lui restera plus rien, tant seront grandes l’angoisse et la détresse où te réduira ton ennemi dans toutes tes portes.

56 La femme d’entre vous la plus délicate et la plus habituée au luxe, trop tendre et trop délicate pour essayer de poser à terre la plante de son pied, regardera d’un œil jaloux le mari qui reposait sur son sein, ainsi que son fils et sa fille,

57 à cause de l’arrière-faix sorti d’entre ses pieds et de ses enfants qu’elle aura mis au monde ; car, manquant de tout, elle s’en nourrira en secret, tant sera grande l’angoisse et la détresse où te réduira ton ennemi dans tes portes.

58 Si tu n’as pas soin de mettre en pratique toutes les paroles de cette loi, écrites dans ce livre, craignant ce nom glorieux et redoutable : Yahweh, ton Dieu,

59 — Yahweh rendra extraordinaires tes plaies et les plaies de ta postérité, plaies grandes et continues, maladies graves et opiniâtres.

60 Il fera revenir sur toi toutes les maladies d’Égypte, devant lesquelles tu tremblais, et elles s’attacheront à toi.

61 De plus, Yahweh fera venir sur toi toutes sortes de maladies et de plaies, qui ne sont pas écrites dans le livre de cette loi, jusqu’à ce que tu sois détruit.

62 Vous ne resterez plus qu’un petit nombre, après avoir été nombreux comme les étoiles du ciel, parce que tu n’auras pas obéi à la voix de Yahweh, ton Dieu.

63 De même que Yahweh prenait plaisir à vous faire du bien et à vous multiplier, ainsi Yahweh prendra plaisir à vous faire périr et à vous détruire ; et vous serez arrachés de la terre où tu vas entrer pour la posséder.

64 Yahweh te dispersera parmi tous les peuples, d’une extrémité de la terre à l’autre, et là, tu serviras d’autres dieux que n’ont connus ni toi ni tes pères, du bois et de la pierre.

65 Parmi ces nations mêmes, tu ne seras pas tranquille, et il n’y aura pas un lieu de repos pour la plante de tes pieds ; là Yahweh te donnera un cœur tremblant, des yeux éteints, et une âme languissante.

66 Ta vie sera comme en suspens devant toi, tu trembleras la nuit et le jour, et tu ne croiras pas à ta vie.

67 Le matin tu diras : « Que ne suis-je au soir ? » et le soir tu diras : « Que ne suis-je au matin ? » — à cause de la crainte qui agitera ton cœur et des choses que tes yeux verront.

68 Et Yahweh te fera retourner sur des navires en Égypte, par le chemin dont je t’avais dit : « Tu ne le verras plus. » Et là vous vous offrirez en vente à vos ennemis, comme esclaves et comme servantes, et il n’y aura personne qui vous achète. »

69 Voici les paroles de l’alliance que Yahweh ordonna à Moïse de conclure avec les enfants d’Israël au pays de Moab, outre l’alliance qu’il avait conclue avec eux en Horeb.

Chapitre 29

1 Moïse convoqua tout Israël et leur dit : « Vous avez vu tout ce que Yahweh a fait sous vos yeux, dans le pays d’Égypte, à Pharaon, à tous ses serviteurs et à tout son pays,

2 les grandes épreuves que tes yeux ont vues, ces signes et ces grands prodiges.

3 Mais Yahweh ne vous a pas donné, jusqu’à ce jour, un cœur qui comprenne, des yeux qui voient, des oreilles qui entendent.

4 Je vous ai conduits pendant quarante ans dans le désert ; vos vêtements ne se sont pas usés sur vous, et ta chaussure ne s’est pas usée à ton pied ;

5 vous n’avez pas mangé de pain, et vous n’avez bu ni vin ni cervoise, afin que vous puissiez connaître que je suis Yahweh, votre Dieu.

6 Vous êtes ainsi arrivés dans ce lieu. Séhon, roi de Hésebon, et Og, roi de Basan, sont sortis à notre rencontre, pour nous combattre, et nous les avons battus.

7 Nous avons pris leur pays, et nous l’avons donné en propriété aux Rubénites, aux Gadites et à la moitié de la tribu des Manassites.

8 Observez donc les paroles de cette alliance et mettez-les en pratique, afin de réussir dans tout ce que vous ferez.

9 Vous vous présentez tous aujourd’hui devant Yahweh, votre Dieu, vos chefs, vos tribus, vos anciens, vos officiers, tous les hommes d’Israël,

10 vos enfants, vos femmes et l’étranger qui est au milieu de ton camp, depuis celui qui coupe ton bois jusqu’à celui qui puise ton eau :

11 tu te présentes pour entrer dans l’alliance de Yahweh, ton Dieu, et dans son serment, alliance que Yahweh, ton Dieu, conclut en ce jour avec toi,

12 pour t’établir aujourd’hui comme son peuple et être lui-même ton Dieu, comme il te l’a dit et comme il l’a juré à tes pères, Abraham, Isaac et Jacob.

13 Ce n’est point avec vous seuls que je conclus cette alliance, et que je fais ce serment ;

14 mais c’est avec quiconque se tient ici aujourd’hui avec nous devant Yahweh, notre Dieu, et avec quiconque n’est pas ici avec nous en ce jour.

15 Vous savez, en effet, comment nous avons habité dans le pays d’Égypte, et comment nous avons passé au milieu des nations parmi lesquelles vous avez passé :

16 vous avez vu leurs abominations et leur idoles, bois et pierre, argent et or, qui sont chez elles.

17 Qu’il n’y ait donc parmi vous ni homme, ni femme, ni famille, ni tribu, dont le cœur se détourne aujourd’hui de Yahweh, notre Dieu, pour aller servir les dieux de ces nations ; qu’il n’y ait point parmi vous de racine produisant du poison et de l’absinthe.

18 Que personne, en entendant les paroles de ce serment, ne se flatte dans son cœur, en disant : « J’aurai la paix, alors même que je marcherai dans l’endurcissement de mon cœur, » de sorte que celui qui est assouvi entraîne celui qui a soif.

19 Yahweh ne consentira pas à pardonner à cet homme ; mais alors la colère et la jalousie de Yahweh s’enflammeront contre cet homme, toutes les malédictions écrites dans ce livre reposeront sur lui, et Yahweh effacera son nom de dessous les cieux.

20 Yahweh le séparera, pour le livrer au malheur, de toutes les tribus d’Israël, selon toutes les malédictions de l’alliance écrite dans ce livre de la loi.

21 La génération à venir, vos enfants qui naîtront après vous, et l’étranger qui viendra d’une terre lointaine, — à la vue des plaies de ce pays et de ses maladies, dont Yahweh l’aura frappé,

22 du soufre et du sel, de l’embrasement de toute cette terre, qui ne sera pas ensemencée, ne produira pas de fruits, sur laquelle ne croîtra aucune herbe, comme il arriva au bouleversement de Sodome, de Gomorrhe, d’Adama et de Seboïm, que Yahweh bouleversa dans sa colère et dans sa fureur, —

23 toutes ces nations diront : « Pourquoi Yahweh a-t-il ainsi traité ce pays ? D’où vient l’ardeur de cette grande colère ? »

24 Et l’on dira : « C’est parce qu’ils ont abandonné l’alliance de Yahweh, le Dieu de leurs pères, qu’il avait conclue avec eux, lorsqu’il les fit sortir du pays d’Égypte ;

25 ils sont allés servir d’autres dieux et se prosterner devant eux, des dieux qu’ils ne connaissaient pas et que Yahweh ne leur avait pas donnés en partage.

26 La colère de Yahweh s’est enflammée contre ce pays, et il a fait venir sur lui toutes les malédictions écrites dans ce livre.

27 Yahweh les a arrachés de leur sol avec colère, avec fureur et avec une grande indignation, et il les a jetés sur une autre terre, comme on le voit aujourd’hui. »

28 Les choses cachées sont à Yahweh, notre Dieu ; les choses révélées sont pour nous et pour nos enfants, à jamais, afin que nous mettions en pratique toutes les paroles de cette loi.

Chapitre 30

1 Lorsque toutes ces choses seront venues sur toi, la bénédiction et la malédiction que j’ai mises devant toi, et que tu les auras de nouveau prises à cœur, au milieu de toutes les nations parmi lesquelles t’aura chassé Yahweh, ton Dieu,

2 si tu reviens à Yahweh, ton Dieu, et que tu obéisses à sa voix, toi et tes enfants, de tout ton cœur et de toute ton âme, selon tout ce que je te prescris aujourd’hui,

3 alors Yahweh, ton Dieu, ramènera tes captifs et aura compassion de toi ; il te rassemblera de nouveau du milieu de tous les peuples chez lesquels Yahweh, ton Dieu, t’aura dispersé.

4 Quand tes exilés seraient à l’extrémité du ciel, Yahweh, ton Dieu, te rassemblera de là, il ira jusque-là te prendre.

5 Yahweh, ton Dieu, te ramènera dans le pays qu’auront possédé tes pères, et tu le posséderas ; il te fera du bien et te rendra plus nombreux que tes pères.

6 Yahweh, ton Dieu, circoncira ton cœur et le cœur de ta postérité, pour que tu aimes Yahweh, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme, afin que tu vives.

7 Yahweh, ton Dieu, fera tomber toutes ces malédictions sur tes ennemis, sur ceux qui t’auront haï et persécuté.

8 Et toi, de nouveau, tu écouteras la voix de Yahweh, et tu mettras en pratique tous ces commandements que je te prescris aujourd’hui ;

9 et Yahweh, ton Dieu, te comblera de biens dans tout le travail de tes mains, dans le fruit de tes entrailles, dans le fruit de tes troupeaux et dans le fruit de ton sol ; car Yahweh se réjouira de nouveau à ton sujet en te faisant du bien, comme il s’est réjoui au sujet de tes pères,

10 si tu obéis à la voix de Yahweh, ton Dieu, en observant ses commandements et ses préceptes écrits dans ce livre de la loi, si tu reviens à Yahweh, ton Dieu, de tout ton cœur et de toute ton âme.

11 Ce commandement que je te prescris aujourd’hui n’est pas au-dessus de toi ni hors de ta portée.

12 Il n’est pas dans le ciel, pour que tu dises : « Qui montera pour nous au ciel et nous l’ira chercher, et nous le fera entendre, afin que nous l’accomplissions ? »

13 Il n’est pas au-delà de la mer, pour que tu dises : « Qui passera pour nous au delà de la mer et nous l’ira chercher, et nous le fera entendre, afin que nous l’accomplissions ? »

14 Mais la parole est tout près de toi, dans ta bouche et dans ton cœur, afin que tu l’accomplisses.

15 Vois, j’ai mis aujourd’hui devant toi la vie et le bien, la mort et le mal,

16 en te prescrivant aujourd’hui d’aimer Yahweh, ton Dieu, de marcher dans ses voies et d’observer ses commandements, ses lois et ses ordonnances, afin que tu vives et que tu multiplies, et que Yahweh, ton Dieu, te bénisse dans le pays où tu vas entrer pour le posséder.

17 Mais si ton cœur se détourne, que tu n’écoutes point et que tu te laisses entraîner à te prosterner devant d’autres dieux et à les servir,

18 je vous déclare en ce jour que vous périrez certainement ; vous ne prolongerez pas vos jours sur la terre où après avoir passé le Jourdain, tu vas entrer pour la posséder.

19 J’en prends aujourd’hui à témoin contre vous le ciel et la terre : j’ai mis devant toi la vie et la mort, la bénédiction et la malédiction. Choisis donc la vie, afin que tu vives, toi et ta postérité,

20 en aimant Yahweh, ton Dieu, en écoutant sa voix et en t’attachant à lui ; car cela, c’est ta vie et de longs jours à demeurer dans la terre que Yahweh a juré de donner à tes pères, Abraham, Isaac et Jacob. »

Chapitre 31

1 Moïse adressa encore ces paroles à tout Israël.

2 Il leur dit : « Aujourd’hui, je suis âgé de cent vingt ans, je ne puis plus sortir et entrer, et Yahweh m’a dit : Tu ne passeras pas ce Jourdain.

3 C’est Yahweh, ton Dieu, qui passera devant toi ; c’est lui qui détruira de devant toi ces nations, et tu les posséderas. Josué sera celui qui passera devant toi, comme Yahweh l’a dit.

4 Yahweh les traitera comme il a traité Séhon et Og, roi des Amorrhéens, qu’il a détruits ainsi que leur pays.

5 Yahweh vous les livrera, et vous les traiterez selon tous les ordres que je vous ai donnés.

6 Soyez forts et remplis de courage ; n’ayez ni crainte ni frayeur devant eux, car c’est Yahweh, ton Dieu, qui marche avec toi ; il ne te délaissera point et ne t’abandonnera point. »

7 Moïse appela Josué et lui dit en présence de tout Israël : « Sois fort et rempli de courage, car c’est toi qui entreras avec ce peuple dans le pays que Yahweh a juré à leurs pères de leur donner, et c’est toi qui le leur feras posséder.

8 Car c’est Yahweh qui marchera devant toi, lui qui sera avec toi ; il ne te délaissera point et ne t’abandonnera point ; sois sans crainte et sans peur. »

9 Moïse écrivit cette loi, et la donna aux prêtres, fils de Lévi, qui portaient l’arche de l’alliance de Yahweh, et à tous les anciens d’Israël.

10 Et il leur fit ce commandement : « Après chaque septième année, à l’époque de l’année de rémission, à la fête des tabernacles,

11 quand tout Israël viendra se présenter devant Yahweh, ton Dieu, dans le lieu qu’il aura choisi, tu liras cette loi devant tout Israël, de sorte qu’ils l’entendent.

12 Assemble le peuple, les hommes, les femmes, les enfants, et l’étranger qui sera dans tes portes, afin qu’ils entendent, et afin qu’ils apprennent à craindre Yahweh, votre Dieu, et qu’ils aient soin de mettre en pratique toutes les paroles de cette loi.

13 Et leurs enfants, qui ne la connaîtront pas, l’entendront et apprendront à craindre Yahweh, votre Dieu, tout le temps que vous vivrez sur la terre vers laquelle vous irez pour la posséder, après avoir passé le Jourdain. »

14 Et Yahweh dit à Moïse : « Voici que le moment est proche où tu vas mourir. Appelle Josué, et présentez-vous dans la tente de réunion, pour que je lui donne mes ordres. » Moïse et Josué allèrent se présenter dans la tente de réunion.

15 Et Yahweh apparut, dans la tente, dans une colonne de nuée, et la colonne de nuée se tint à l’entrée de la tente.

16 Et Yahweh dit à Moïse : « Voici, tu vas être couché avec tes pères ; et ce peuple se lèvera et se prostituera à des dieux étrangers du pays au milieu duquel il va entrer. Il m’abandonnera et il rompra mon alliance que j’ai conclue avec lui.

17 Et ma colère s’enflammera contre lui en ce jour-là ; je les abandonnerai et je leur cacherai ma face ; on le dévorera ; une multitude de maux et d’afflictions fondront sur lui, et il dira en ce jour-là : N’est-ce pas parce que mon Dieu n’est pas au milieu de moi que ces maux ont fondu sur moi ?

18 Et moi je cacherai ma face en ce jour-là, à cause de tout le mal qu’il aura fait, en se tournant vers d’autres dieux.

19 Ecrivez donc ce cantique. Enseigne-le aux enfants d’Israël, mets-le dans leur bouche, afin que ce cantique me serve de témoin contre les enfants d’Israël.

20 Car, quand j’aurai fait entrer ce peuple dans la terre que j’ai promise par serment à ses pères, terre où coulent le lait et le miel ; qu’il aura mangé et se sera rassasié et engraissé : alors il se tournera vers d’autres dieux, et ils les serviront, ils me mépriseront et il rompra mon alliance.

21 Et quand une multitude de maux et d’afflictions auront fondu sur lui, ce cantique déposera comme témoin contre lui ; car il ne sera pas oublié et ne sortira pas de la bouche de ses descendants. Car je connais les dispositions qui l’animent dès aujourd’hui, avant même que je l’aie fait entrer dans le pays que je lui ai promis par serment. »

22 En ce jour-là, Moïse écrivit ce cantique, et il l’enseigna aux enfants d’Israël.

23 Yahweh donna ses ordres à Josué, fils de Nun, et lui dit : « Sois fort et rempli de courage ; car c’est toi qui feras entrer les enfants d’Israël dans le pays que je leur ai promis par serment, et je serai avec toi. »

24 Lorsque Moïse eut complètement achevé d’écrire dans un livre les paroles de cette loi,

25 il donna cet ordre aux Lévites qui portaient l’arche de l’alliance de Yahweh :

26 « Prenez ce livre de la loi et mettez-le à côté de l’arche de l’alliance de Yahweh, votre Dieu, et il sera là comme un témoin contre toi.

27 Car je connais ton esprit rebelle et la raideur de ton cou. Aujourd’hui que je suis encore vivant au milieu de vous, vous avez été rebelles contre Yahweh ; combien plus le serez-vous après ma mort ? —

28 Assemblez auprès de moi tous les anciens de vos tribus et vos magistrats ; je prononcerai ces paroles à leurs oreilles, et je prendrai à témoin contre eux le ciel et la terre.

29 Car je sais qu’après ma mort vous vous corromprez certainement, que vous vous détournerez de la voie que je vous ai prescrite, et que le malheur vous atteindra dans la suite des temps, pour avoir fait ce qui est mal aux yeux de Yahweh, en l’irritant par l’œuvre de vos mains. »

30 Moïse prononça aux oreilles de toute l’assemblée d’Israël les paroles de ce cantique jusqu’au bout :

Chapitre 32

1 Cieux, prêtez l’oreille, et je parlerai ; et que la terre écoute les paroles de ma bouche !

2 Que mon enseignement se répande comme la pluie, que ma parole tombe comme la rosée, comme des ondées sur la verdure, comme des gouttes d’eau sur le gazon !

3 Car je veux proclamer le nom de Yahweh : Rendez gloire à notre Dieu !

4 Le Rocher, son œuvre est parfaite, car toutes ses voies sont justes ; c’est un Dieu fidèle et sans iniquité ; il est juste et droit.

5 Ils ont péché contre lui, non ses enfants, mais leur souillure, une race fausse et perverse.

6 Est-ce là ce que vous rendez à Yahweh, peuple insensé et dépourvu de sagesse ? N’est-il pas ton père, ton créateur, celui qui t’a fait et qui t’a établi ?

7 Souviens-toi des anciens jours, considérez les années des générations passées ! Interroge ton père, et il te l’apprendra, tes vieillards, et ils te le diront.

8 Quand le Très-Haut assigna un héritage aux nations, quand il sépara les enfants des hommes, il fixa les limites des peuples, d’après le nombre des enfants d’Israël.

9 Car la portion de Yahweh, c’est son peuple, Jacob est le lot de son héritage.

10 Il l’a trouvé dans une terre déserte, dans une solitude, aux hurlements sauvages ; il l’a entouré, il a pris soin de lui, il l’a gardé comme la prunelle de son œil.

11 Pareil à l’aigle qui excite sa couvée, et voltige au-dessus de ses petits, Yahweh a déployé ses ailes, il a pris Israël, il l’a porté sur ses plumes ;

12 Yahweh seul l’a conduit, nul dieu étranger n’était avec lui.

13 Il l’a fait monter sur les hauteurs du pays, et Israël a mangé les produits des champs ; il lui a fait sucer le miel du rocher, l’huile qui sort de la roche la plus dure,

14 la crème de la vache et le lait des brebis, avec la graisse des agneaux, des béliers nés en Basan et des boucs, avec la fleur du froment ; et tu as bu le sang de la grappe, le vin écumant.

15 Mais Jésurun est devenu gras, et il a regimbé ; — tu es devenu gras, épais, replet ! — et il a abandonné le Dieu qui l’avait formé, et méprisé le Rocher de son salut.

16 Ils ont excité sa jalousie par des dieux étrangers, ils l’ont irrité par des abomination ;

17 ils ont sacrifié à des démons qui ne sont pas Dieu, à des dieux qu’ils ne connaissaient pas, dieux nouveaux, venus récemment, devant lesquels vos pères n’avaient pas tremblé.

18 Tu as abandonné le Rocher qui t’avait engendré, et oublié le Dieu qui t’avait mis au monde.

19 Yahweh l’a vu, et il en a été indigné, provoqué par ses fils et ses filles.

20 Il a dit : « Je leur cacherai ma face, je verrai quelle sera leur fin ; car c’est une race perverse, des fils en qui il n’y a pas de bonne foi.

21 Ils ont excité ma jalousie par ce qui n’est pas Dieu, ils m’ont irrité par leurs vaines idoles ; et moi, j’exciterai leur jalousie par ce qui n’est pas un peuple, je les irriterai par une nation insensée.

22 Car le feu de ma colère s’est allumé, il brûle jusqu’au fond du séjour des morts ; il dévore la terre et ses produits, il embrase les fondements des montagnes.

23 J’accumulerai sur eux les maux, sur eux j’épuiserai mes flèches.

24 Ils seront exténués par la faim, consumés par la fièvre et par la peste meurtrière ; et j’enverrai encore contre eux la dent des bêtes, avec le venin des reptiles qui rampent dans la poussière.

25 Au dehors l’épée ravira les enfants, — et au dedans ce sera l’effroi : le jeune homme comme la jeune fille, l’enfant à la mamelle comme le vieillard.

26 Je dirai : « Je les emporterai d’un souffle, je ferai disparaître leur souvenir du milieu des hommes, »

27 si je ne craignais l’arrogance de l’ennemi, que leurs adversaires ne se méprennent et qu’ils ne disent : « Notre main a été puissante, et ce n’est pas Yahweh qui a fait toutes ces choses. »

28 Car c’est une nation dénuée de sens, et il n’y a point d’intelligence en eux.

29 S’ils étaient sages, ils le comprendraient, ils considéreraient la fin qui les attend.

30 Comment un homme en poursuivrait-il mille, comment deux en feraient-ils fuir dix mille, si leur Rocher ne les avait vendus, si Yahweh ne les avait livrés ?

31 Car leur rocher n’est pas comme notre Rocher, nos ennemis en sont juges.

32 Mais leur vigne est du plant de Sodome, et des champs de Gomorrhe ; leurs raisins sont des raisins vénéneux, et leurs grappes sont amères ;

33 leur vin, c’est le venin des dragons, c’est le poison mortel des aspics.

34 Cela n’est-il pas caché près de moi, scellé dans mes trésors ?

35 À moi la vengeance et la rétribution, pour le temps où leur pied trébuchera ! Car le jour de leur malheur est proche, et leur destin se précipite.

36 Car Yahweh fera droit à son peuple, et il se repentira en faveur de ses serviteurs, quand il verra que leur force est épuisée, et qu’il ne reste plus ni esclave, ni libre.

37 Il dira : « Où sont leurs dieux, le rocher près duquel ils se réfugiaient,

38 ces dieux qui mangeaient la graisse de leurs victimes, qui buvaient le vin de leurs libations ? Qu’ils se lèvent, qu’ils vous secourent, qu’ils vous couvrent de leur protection !…

39 Voyez maintenant que c’est moi, moi qui suis Dieu, et qu’il n’y a point de Dieu à côté de moi. C’est moi qui fais mourir et qui fais vivre ; j’ai blessé, et c’est moi qui guérirai, et il n’y a personne qui délivre de ma main.

40 Oui, je lève ma main vers le ciel, et je dis : Je vis éternellement !

41 Quand j’aiguiserai l’éclair de mon glaive, et que ma main saisira le jugement, je tirerai vengeance de mes ennemis, et je rendrai à ceux qui me haïssent.

42 J’enivrerai mes flèches de sang, et mon épée se repaîtra de chair : du sang des tués et des captifs, de la tête chevelue de l’ennemi. »

43 Nations, poussez des cris de joie en l’honneur de son peuple ! Car Yahweh venge le sang de ses serviteurs, il tire vengeance de ses adversaires, et il fait l’expiation pour sa terre, pour son peuple.

44 Moïse vint et prononça toutes les paroles de ce cantique aux oreilles du peuple ; avec lui était Josué, fils de Nun.

45 Lorsqu’il eut achevé d’adresser toutes ces paroles à tout Israël,

46 il leur dit : « Prenez à cœur toutes les paroles que je proclame aujourd’hui devant vous, que vous devez prescrire à vos enfants, pour qu’ils mettent soigneusement en pratique toutes les paroles de cette loi.

47 Car ce n’est pas une chose indifférente pour vous ; c’est votre vie, et, par l’accomplissement de cette parole, vous prolongerez vos jours sur la terre dont vous allez prendre possession en passant le Jourdain. »

48 Ce même jour, Yahweh parla à Moïse, en disant :

49 « Monte sur cette montagne d’Abarim, sur le mont Nébo, au pays de Moab, vis-à-vis de Jéricho, et regarde le pays de Chanaan, que je donne aux enfants d’Israël pour être leur propriété.

50 Tu mourras sur la montagne où tu vas monter, et tu seras réuni à ton peuple, de même qu’Aaron, ton frère, est mort sur la montagne de Hor et a été réuni à son peuple,

51 parce que vous avez péché contre moi au milieu des enfants d’Israël, aux eaux de Mériba de Cadès, dans le désert de Sin, et que vous ne m’avez pas sanctifié au milieu des enfants d’Israël.

52 Tu verras le pays en face de toi, mais tu n’y entreras point, dans ce pays, que je donne aux enfants d’Israël. »

Chapitre 33

1 Voici la bénédiction dont Moïse, homme de Dieu, bénit les enfants d’Israël, avant de mourir.

2 Il dit : Yahweh est venu de Sinaï, il s’est levé pour eux de Séïr, il a resplendi de la montagne de Pharan, il est sorti du milieu des saintes myriades ; de sa droite jaillissaient pour eux des jets de lumière,

3 Il aime aussi les peuples ; tous ses saints sont dans ta main, eux sont assis à tes pieds, et chacun recueille ta parole.

4 Moïse nous a prescrit une loi, héritage de l’assemblée de Jacob.

5 Il devint roi en Jésurun, lorsque s’assemblèrent les chefs du peuple, avec les tribus d’Israël.

6 Que Ruben vive et qu’il ne meure point, et que ses hommes ne soient pas réduits à un petit nombre !

7 Ceci est pour Juda ; il dit : Ecoute, ô Yahweh, la voix de Juda, et ramène-le vers son peuple. De son bras il combattra pour Israël, et tu lui viendras en aide contre ses ennemis.

8 Il dit pour Lévi : Ton Urim et ton Thummim sont confiés à ton homme saint, que tu as éprouvé à Massa, avec qui tu as contesté aux eaux de Mériba,

9 qui a dit de son père et de sa mère : « Je ne les ai pas vus, » qui n’a pas reconnu ses frères, et ne sait rien de ses enfants. Car ils ont observé ta parole, et ils ont gardé ton alliance ;

10 ils enseignent tes ordonnances à Jacob, et ta loi à Israël ; ils présentent l’encens à tes narines, et l’holocauste sur ton autel.

11 Bénis sa force, ô Yahweh ; agrée l’œuvre de ses mains ; brise les reins de ses adversaires, et de ceux qui le haïssent ; qu’ils ne se relèvent plus !

12 Il dit pour Benjamin : Bien-aimé de Yahweh, il habitera en sécurité auprès de lui. Yahweh le protège continuellement, entre ses épaules il repose.

13 Il dit pour Joseph : Béni de Yahweh est son pays ; à lui le précieux don du ciel, la rosée, les eaux de l’abîme étendu en bas,

14 les produits excellents que fait mûrir le soleil, les fruits excellents des mois,

15 les meilleurs produits des montagnes antiques, les dons excellents des collines éternelles,

16 les dons excellents de la terre et de son abondance. Que la faveur de celui qui habita dans le buisson vienne sur la tête de Joseph, sur le haut de la tête du prince de ses frères !

17 À son taureau premier-né, à lui est la gloire ; ses cornes sont les cornes du buffle ; il en frappera tous les peuples ensemble, jusqu’aux extrémités de la terre. Telles sont les myriades d’Ephraïm, tels sont les milliers de Manassé.

18 Il dit pour Zabulon : Réjouis-toi, Zabulon, dans tes courses, et toi, Issachar, dans tes tentes !

19 Ils appellent les peuples à venir sur la montagne ; là, ils offriront des sacrifices de justice, car ils suceront l’abondance de la mer, et les richesses cachées dans le sable.

20 Il dit pour Gad : Béni soit celui qui met Gad au large ! Il est couché comme une lionne ; il déchire le bras, même la tête.

21 Il s’est choisi les prémices du pays : car là était cachée une part de chef, et il a marché en tête du peuple, il a accompli la justice de Yahweh, et ses jugements avec Israël.

22 Il dit pour Dan : Dan est un jeune lion, qui s’élance de Basan.

23 Il dit pour Nephthali : Nephthali, rassasié de faveurs, et comblé des bénédictions de Yahweh, prend possession de la mer et du midi.

24 Il dit pour Aser : Béni soit Aser entre les fils de Jacob ! Qu’il soit le favori de ses frères, et qu’il trempe son pied dans l’huile !

25 Que tes verrous soient de fer et d’airain, et que ton repos dure autant que tes jours !

26 Nul, ô Jésurun, n’est semblable à Dieu, qui marche sur les cieux pour venir à ton secours, et, dans sa majesté, sur les nues.

27 C’est un refuge que le Dieu des temps antiques, il te soutient de ses bras éternels ; il chasse devant toi l’ennemi, et il dit : « Détruis ! »

28 Israël habite en sécurité ; la source de Jacob coule à part, dans un pays de blé et de vin, et son ciel distille la rosée.

29 Heureux es-tu, Israël ! Qui est, comme toi, un peuple sauvé par Yahweh, le bouclier de ton secours, et l’épée de ta gloire ? Tes ennemis feindront devant toi, et toi, tu marcheras sur leurs hauteurs.

Chapitre 34

1 Moïse monta, des plaines de Moab, sur le mont Nébo, au sommet du Phasga, en face de Jéricho. Et Yahweh lui montra tout le pays : Galaad jusqu’à Dan,

2 tout Nephthali et le pays d’Ephraïm et de Manassé, tout le pays de Juda jusqu’à la mer occidentale,

3 le Négeb, le district du Jourdain, la vallée de Jéricho qui est la ville des palmiers, jusqu’à Ségor.

4 Et Yahweh lui dit : « C’est là le pays au sujet duquel j’ai fait serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, en disant : Je le donnerai à ta postérité. Je te l’ai fait voir de tes yeux ; mais tu n’y entreras point. »

5 Moïse, le serviteur de Yahweh, mourut là, dans le pays de Moab, selon l’ordre de Yahweh.

6 Et il l’enterra dans la vallée, au pays de Moab, vis-à-vis de Beth-Phogor. Aucun homme n’a connu son sépulcre jusqu’à ce jour.

7 Moïse était âgé de cent vingt ans, lorsqu’il mourut ; sa vue n’était point affaiblie, et sa vigueur n’était point passée.

8 Les enfants d’Israël pleurèrent Moïse, dans les plaines de Moab, pendant trente jours, et les jours des pleurs pour le deuil de Moïse furent accomplis.

9 Josué, fils de Nun, était rempli de l’esprit de sagesse, car Moïse avait posé ses mains sur lui. Les enfants d’Israël lui obéirent et firent selon que Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

10 Il ne s’est plus levé en Israël de prophète semblable à Moïse, que Yahweh connaissait face à face,

11 ni quant à tous les signes et miracles que Dieu l’envoya faire, dans le pays d’Égypte, sur Pharaon, sur tous ses serviteurs et sur tout son pays,

12 ni quant à toute sa main puissante et à toutes les choses terribles que Moïse accomplit sous les yeux de tout Israël.

Ecclésiaste ou Qohélet

Chapitre 1

1 Paroles de l'Ecclésiaste, fils de David, roi dans Jérusalem.
2 Vanité des vanités ! dit l'Ecclésiaste, vanité des vanités ! Tout est vanité.
3 Quel avantage revient-il à l'homme de toute la peine qu'il se donne sous le soleil ?

— Le perpétuel recommencement des choses. —

4 Une génération passe, une génération vient, et la terre subsiste toujours.
5 Le soleil se lève, le soleil se couche, et il se hâte de retourner à sa demeure, d'où il se lève de nouveau.
6 Allant vers le midi, tournant vers le nord, le vent se retourne encore, et reprend les mêmes circuits.

7 Tous les fleuves vont à la mer, et la mer n'est point remplie ; vers le lieu où ils se dirigent, ils continuent à aller.
8 Toutes choses sont en travail, au-delà de ce qu'on peut dire ; l'œil n'est pas rassasié de voir, et l'oreille ne se lasse pas d'entendre.

9 Ce qui a été, c'est ce qui sera, et ce qui s'est fait, c'est ce qui se fera ; et il n'y a rien de nouveau sous le soleil.
10 S'il est une chose dont on dise : " Vois, c'est nouveau ! ", cette chose a déjà existé dans les siècles qui nous ont précédés.
11 On ne se souvient pas de ce qui est ancien, et ce qui arrivera dans la suite ne laissera pas de souvenir chez ceux qui vivront plus tard.

— Vanité de la Sagesse. —

12 Moi, l'Ecclésiaste, j'ai été roi d'Israël à Jérusalem,
13 et j'ai appliqué mon cœur à rechercher et à sonder par la sagesse tout ce qui se fait sous les cieux : c'est une occupation pénible à laquelle Dieu impose aux enfants des hommes de se livrer.
14 J'ai examiné toutes les œuvres qui se font sous le soleil : et voici, tout est vanité et poursuite du vent.
15 Ce qui est courbé ne peut se redresser, et ce qui manque ne peut être compté.
16 Je me suis dit en moi-même : Voici que j'ai accumulé et amassé de la sagesse, plus que tous ceux qui ont été avant moi à Jérusalem, et mon cœur a possédé amplement sagesse et science.
17 J'ai appliqué mon esprit à connaître la sagesse, et à connaître la sottise et la folie ; j'ai compris que cela aussi est poursuite du vent.
18 Car avec beaucoup de sagesse on a beaucoup de chagrin, et celui qui augmente sa science augmente sa douleur.

Chapitre 2

— Vanité des plaisirs —

1 J'ai dit dans mon cœur : " Viens donc, je t'éprouverai par la joie ; goûte le plaisir ! " Et voici, cela est encore une vanité.
2 J'ai dit du rire : " Insensé ! " et de la joie : " Que produit-elle ? "

3 Je m'appliquai dans mon cœur à livrer ma chair au vin, tandis que mon cœur me conduirait avec sagesse, et à m'attacher à la folie, jusqu'à ce que je visse ce qu'il est bon pour les enfants des hommes de faire sous le ciel durant les jours de leur vie.
4 J'exécutai de grands ouvrages, je me bâtis des maisons, je me plantai des vignes ;
5 Je me fis des jardins et des vergers, et j'y plantai des arbres à fruit de toute espèce ;
6 je me fis des réservoirs d'eau, pour arroser des bosquets où croissaient les arbres.
7 J'achetai des serviteurs et des servantes, et j'eus leurs enfants nés dans la maison ; j'eus aussi des troupeaux de bœufs et de brebis, plus que tous ceux qui furent avant moi dans Jérusalem.
8 Je m'amassai aussi de l'argent et de l'or, et les richesses des rois et des provinces ; je me procurai des chanteurs et des chanteuses, et les délices des enfants des hommes, des femmes en abondance.
9 Je devins grand et je l'emportai sur tous ceux qui étaient avant moi dans Jérusalem ; et même ma sagesse demeura avec moi.
10 Tout ce que mes yeux désiraient, je ne les en ai pas privés ; je n'ai refusé à mon cœur aucune joie ; car mon cœur prenait plaisir à tout mon travail, et ce fut ma part de tout mon travail.

11 Puis j'ai considéré toutes mes œuvres que mes mains avaient faites, et le labeur que leur exécution m'avait coûté ; et voici, tout est vanité et poursuite du vent, et il n'y a aucun profit sous le soleil.

— Fin du sage et de l'insensé. —

12 Alors j'ai tourné mes regards vers la sagesse pour la comparer avec la sottise et la folie. Car quel est l'homme qui pourrait venir après le roi, lui à qui on a conféré cette dignité depuis longtemps ?

13 Et j'ai vu que la sagesse a autant d'avantage sur la folie, que la lumière sur les ténèbres :
14 Le sage a ses yeux à la tête, et l'insensé marche dans les ténèbres.

Et j'ai aussi reconnu qu'un même sort les atteindra tous deux.
15 Et j'ai dit dans mon cœur : " Le même sort que celui de l'insensé m'atteindra moi aussi ; à quoi bon donc toute ma sagesse ? " Et j'ai dit dans mon cœur que cela encore est une vanité.
16 Car la mémoire du sage n'est pas plus éternelle que celle de l'insensé ; dès les jours qui suivent, tous deux sont également oubliés. Eh quoi ! Le sage meurt aussi bien que l'insensé !
17 Et j'ai haï la vie, car ce qui se fait sous le soleil est mauvais à mes yeux, car tout est vanité et poursuite du vent.

— Chacun doit laisser à d'autres le fruit de son travail. —

18 Et j'ai haï tout mon travail, que j'ai fait sous le soleil, et que je laisserai à l'homme qui viendra après moi.
19 Et qui sait s'il sera sage ou insensé ? Cependant il sera maître de mon travail, dans lequel j'ai mis ma peine et ma sagesse sous le soleil. C'est encore là une vanité.

20 Et j'en suis venu à livrer mon cœur au découragement, à cause de tout le travail que j'ai fait sous le soleil.
21 Car, qu'un homme qui a déployé dans son travail sagesse, intelligence et habileté, en laisse le fruit en partage à un homme qui n'y a pas travaillé : c'est encore là une vanité et un grand mal.
22 En effet, que revient-il à l'homme de tout son travail, et du souci de son cœur, qui le fatiguent sous le soleil ?
23 Tous ses jours ne sont que douleur, ses occupations que chagrins ; la nuit même son cœur ne se repose pas : c'est encore là une vanité.

— Conclusion —

24 Il n'y a rien de meilleur pour l'homme que de manger et de boire, et de faire jouir son âme du bien-être, au milieu de son travail ; mais j'ai vu que cela aussi vient de la main de Dieu.
25 Qui, en effet, peut sans lui manger et jouir du bien-être ?
26 Car à l'homme qui est bon devant lui, il donne la sagesse, la science et la joie ; mais au pécheur, il donne le soin de recueillir et d'amasser, afin de donner à celui qui est bon devant Dieu. C'est encore là une vanité et la poursuite du vent.

Chapitre 3

— L'homme est livré aux événements : Qu'il jouisse du bien-être que Dieu lui accorde. —

1 Il y a un temps fixé pour tout, un temps pour toute chose sous le ciel :
2 un temps pour naître, et un temps pour mourir ; un temps pour planter, et un temps pour arracher ce qui a été planté ;
3 un temps pour tuer, et un temps pour guérir ; un temps pour abattre, et un temps pour bâtir ;
4 un temps pour pleurer, et un temps pour rire ; un temps pour se lamenter, et un temps pour danser ;
5 un temps pour jeter des pierres, et un temps pour en ramasser ; un temps pour embrasser, et un temps pour s'abstenir d'embrassements.
6 un temps pour chercher, et un temps pour perdre ; un temps pour garder, et un temps pour jeter ;
7 un temps pour déchirer, et un temps pour coudre ; un temps pour se taire, et un temps pour parler ;
8 un temps pour aimer, et un temps pour haïr ; un temps pour la guerre, et un temps pour la paix.

9 Quel est l'avantage, pour celui qui travaille, de la peine qu'il se donne ?
10 J'ai examiné le labeur auquel Dieu impose aux enfants des hommes de se livrer :
11 Dieu a fait toute chose belle en son temps, il a mis aussi dans leur cœur l'éternité, mais sans que l'homme puisse comprendre l'œuvre que Dieu fait, du commencement jusqu'à la fin.
12 Et j'ai reconnu qu'il n'y a rien de meilleur pour eux que de se réjouir et se donner du bien-être pendant leur vie,
13 et en même temps que si un homme mange et boit, et jouit du bien-être au milieu de son travail, c'est là un don de Dieu.
14 J'ai reconnu que tout ce que Dieu fait durera toujours, qu'il n'y a rien à y ajouter ni rien à en retrancher : Dieu agit ainsi afin qu'on le craigne.
15 Ce qui se fait existait déjà, et ce qui se fera a déjà été : Dieu ramène ce qui est passé.

— L'homme livré à la tyrannie des chefs. —

16 J'ai encore vu sous le soleil, qu'au siège même du droit il y a la méchanceté, et au lieu de la justice, il y a l'iniquité.
17 J'ai dit dans mon cœur : " Dieu jugera le juste et le méchant, car il y a là un temps pour toute chose, et pour toute œuvre. "
18 J'ai dit dans mon cœur au sujet des enfants des hommes : " Cela arrive ainsi, afin que Dieu les éprouve, et qu'ils voient qu'ils sont quant à eux-mêmes semblables aux bêtes. "

19 Car le sort des enfants des hommes est le sort de la bête : ils ont un même sort ; comme l'un meurt, l'autre meurt aussi, il n'y a qu'un même souffle pour tous ; l'avantage de l'homme sur la bête est nul, car tout est vanité.
20 Tout va dans un même lieu ; tout est sorti de la poussière, et tout retourne à la poussière.
21 Qui connaît le souffle des enfants des hommes, qui monte en haut, et le souffle de la bête, qui descend en bas vers la terre ?

22 Et j'ai vu qu'il n'y a rien de mieux pour l'homme que de se réjouir dans ses œuvres : c'est là sa part. Car qui lui donnera de découvrir ce qui arrivera après lui ?

Chapitre 4

— Oppression des faibles ; travail inspiré par la jalousie ; travail sans but. —

1 Je me suis tourné et j'ai vu toutes les oppressions qui se commettent sous le soleil : et voici que les opprimés sont dans les larmes, et personne ne les console ! Ils sont en butte à la violence de leurs oppresseurs, et personne ne les console !
2 Et j'ai proclamé les morts qui sont déjà morts plus heureux que les vivants qui sont encore vivants,
3 et plus heureux que les uns et les autres celui qui n'est pas encore arrivé à l'existence, qui n'a pas vu les mauvaises actions qui se commettent sous le soleil.

4 J'ai vu que tout travail et que toute habileté dans un ouvrage n'est que jalousie contre un homme de la part de son prochain : cela encore est vanité et poursuite du vent.
5 L'insensé se croise les mains, et mange sa propre chair.
6 Mieux vaut une main pleine de repos, que les deux pleines de labeur et de poursuite du vent.

7 Je me suis tourné et j'ai vu une autre vanité sous le soleil.
8 Tel homme est seul et n'a pas de second, il n'a ni fils ni frère, et pourtant il n'y a pas de fin à tout son travail, et ses yeux ne sont jamais rassasiés de richesses : " Pour qui donc est-ce que je travaille, et que je prive mon âme de jouissance ? " Cela encore est vanité, et mauvaise occupation.

— Sentences : Inconvénients de la vie solitaire. —

9 Mieux vaut vivre à deux que solitaire ; il y a pour les deux un bon salaire dans leur travail ;
10 car s'ils tombent, l'un peut relever son compagnon. Mais malheur à celui qui est seul, et qui tombe sans avoir un second pour le relever !
11 De même, si deux couchent ensemble, ils se réchauffent ; mais un homme seul, comment aurait-il chaud !
12 Et si quelqu'un maîtrise celui qui est seul, les deux pourront lui résister, et le fil triplé ne rompt pas facilement.

— Vanité des espoirs fondés sur un changement de règne. —

13 Mieux vaut un jeune homme pauvre et sage qu'un roi vieux et insensé qui ne sait plus écouter les avis ;
14 car il sort de prison pour régner, quoiqu'il soit né pauvre dans son royaume.
15 J'ai vu tous les vivants qui marchent sous le soleil près du jeune homme qui s'élevait à la place du vieux roi.
16 Il n'y avait pas de fin à toute cette foule, à tous ceux à la tête desquels il était. Et cependant les descendants ne se réjouiront pas à son sujet. Cela encore est vanité et poursuite du vent.

— Sentences concernant le culte. —

17 Prends garde à ton pied quand tu vas à la maison de Dieu ; s'approcher pour écouter vaut mieux que d'offrir des victimes à la manière des insensés ; car leur ignorance les conduit à faire mal.

Chapitre 5

1 Ne sois pas pressé d'ouvrir la bouche, et que ton cœur ne se hâte pas d'exprimer une parole devant Dieu ; car Dieu est au ciel, et toi sur la terre : que tes paroles soient donc peu nombreuses !
2 Car de la multitude des occupations naissent les songes, et de la multitude des paroles, des propos d'insensé.

3 Lorsque tu fais un vœu à Dieu, ne tarde pas à l'accomplir, car il n'y a pas de faveur pour les insensés : ce que tu voues, accomplis-le.
4 Mieux vaut pour toi ne pas vouer, que vouer et ne pas accomplir.
5 Ne permets pas à ta bouche de faire pécher ta chair, et ne dis pas en présence de l'envoyé de Dieu que c'est une inadvertance : pourquoi Dieu s'irriterait-il au sujet de tes paroles, et détruirait-il les œuvre de tes mains ?
6 Car, comme il y a des vanités dans la multitude des occupations, il y en a aussi dans beaucoup de paroles ; c'est pourquoi crains Dieu.

— Princes et Rois —

7 Si tu vois dans une province le pauvre opprimé, le droit et la justice violés, ne t'étonne point de la chose ; car un plus grand veille sur un grand, et de plus grands encore veillent sur eux.
8 Un avantage pour le pays à tous égards, c'est un roi qui donne ses soins à l'agriculture.

— Troubles divers dans la jouissance des richesses. —

9 Celui qui aime l'argent n'est pas rassasié par l'argent, et celui qui aime les richesses n'en goûte pas le fruit ; c'est encore là une vanité.
10 Quand les biens se multiplient, ceux qui les mangent se multiplient aussi ; et quel avantage en revient-il à leurs possesseurs, sinon qu'ils les voient de leurs yeux ?
11 Le sommeil du travailleur est doux, qu'il ait peu ou beaucoup à manger ; mais la satiété du riche ne le laisse pas dormir.

12 Il est un mal grave que j'ai vu sous le soleil : des richesses conservées pour son malheur par celui qui les possède :
13 Ces richesses se perdent par quelque fâcheux événement, et, s'il a engendré un fils, il ne lui reste rien entre les mains.
14 Tel qu'il est sorti du sein de sa mère, il s'en retournera nu, comme il était venu ; et il ne recevra rien pour son travail, qu'il puisse emporter dans sa main :
15 C'est encore là un grave mal, qu'il s'en aille comme il est venu : et quel avantage lui revient-il d'avoir travaillé pour le vent ?
16 De plus, toute sa vie il mange dans les ténèbres ; il a beaucoup de chagrin, de souffrance et d'irritation.

17 Voici donc ce que j'ai vu : c'est qu'il est bon et séant pour l'homme de manger et de boire, et de jouir du bien-être dans tout son travail, auquel il se livre sous le soleil, durant les jours de vie que Dieu lui donne ; car c'est là sa part.
18 De plus, pour tout homme à qui Dieu donne richesses et biens, avec pouvoir d'en manger, d'en prendre sa part et de se réjouir de son travail, c'est là un don de Dieu.
19 Car alors il ne songe guère aux jours de sa vie, parce que Dieu répand la joie dans son cœur.

Chapitre 6

— Malheur de celui qui meurt sans avoir joui de ses biens. —

1 Il est un mal que j'ai vu sous le soleil, et ce mal est grand sur l'homme :
2 Tel homme à qui Dieu a donné richesses, trésors et gloire, et qui ne manque pour son âme de rien de ce qu'il peut désirer ; mais Dieu ne lui permet pas d'en jouir, car c'est un étranger qui en jouit : voilà une vanité et un mal grave.

3 Quand un homme aurait engendré cent fils, eût vécu de nombreuses années, et que les jours de ses années se seraient multipliés, si son âme ne s'est pas rassasiée de bonheur, et qu'il n'ait pas même eu de sépulture, je dis qu'un avorton est plus heureux que lui.
4 Car il est venu en vain, il s'en va dans les ténèbres, et les ténèbres couvriront son nom ;
5 il n'a même ni vu ni connu le soleil, il a plus de repos que cet homme.

6 Et quand il vivrait deux fois mille ans, sans jouir du bonheur, tout ne va-t-il pas au même lieu ?

7 Tout le travail de l'homme est pour sa bouche ; mais ses désirs ne sont jamais satisfaits.

8 Car quel avantage a le sage sur l'insensé ? Quel avantage a le pauvre qui sait se conduire devant les vivants ?

9 Ce que les yeux voient est préférable à la divagation des désirs. Cela encore est vanité et poursuite du vent.

10 De toute chose qui arrive, le nom est déjà prononcé ; on sait ce que sera un homme, et il ne peut contester avec qui est plus fort que lui.
11 Car il y a beaucoup de paroles qui ne font qu'accroître la vanité : quel avantage en revient-il à l'homme ?
12 Car qui sait, en effet, ce qui est bon pour l'homme dans la vie, pendant les jours de sa vie de vanité, qu'il passe comme une ombre ? Et qui peut indiquer à l'homme ce qui sera après lui sous le soleil ?

Chapitre 7

— Sentences concernant le sérieux de la vie. —

1 Une bonne renommée vaut mieux qu'un bon parfum, et le jour de la mort que le jour de la naissance.
2 Mieux vaut aller à la maison de deuil qu'aller à la maison de festin, car dans la première apparaît la fin de tout homme, et le vivant y applique son cœur.
3 Mieux vaut la tristesse que le rire, car un visage triste fait du bien au cœur.
4 Le cœur des sages est dans la maison de deuil, et le cœur des insensés dans la maison de joie.
5 Mieux vaut entendre la réprimande du sage que d'entendre la chanson des insensés.
6 Car semblable au pétillement des épines sous la chaudière est le rire des insensés : c'est là encore une vanité.
7 Car l'oppression rend insensé le sage, et les présents corrompent le cœur.

— Sentences concernant la patience. —

8 Mieux vaut la fin d'une chose que son commencement ; mieux vaut un esprit patient qu'un esprit hautain.
9 Ne te hâte pas dans ton esprit de t'irriter, car l'irritation repose dans le sein des insensés.

— Sentences concernant la sagesse. —

10 Ne dis pas : " D'où vient que les jours anciens étaient meilleurs que ceux-ci ? " Car ce n'est pas par sagesse que tu interroges à ce sujet.
11 La sagesse est bonne avec un patrimoine, et profitable à ceux qui voient le soleil.
12 Car telle la protection de l'argent, telle la protection de la sagesse ; mais un avantage du savoir, c'est que la sagesse fait vivre ceux qui la possèdent.

— Incertitude de l'avenir, pour le juste comme pour le méchant. —

13 Regarde l'œuvre de Dieu : qui pourra redresser ce qu'il a courbé ?
14 Au jour du bonheur, sois joyeux, et au jour du malheur, réfléchis : Dieu a fait l'un comme l'autre, afin que l'homme ne découvre point ce qui doit lui arriver.
15 Tout ceci, je l'ai vu au jour de ma vanité : il y a tel juste qui périt dans sa justice, et il y a tel méchant qui prolonge sa vie dans sa méchanceté.
16 Ne sois pas juste à l'excès, et ne te montre pas sage outre mesure : pourquoi voudrais-tu te détruire ?
17 Ne sois pas méchant à l'excès, et ne sois pas insensé : pourquoi voudrais-tu mourir avant ton temps ?

18 Il est bon que tu retiennes ceci, et que tu ne relâches pas ta main de cela, car celui qui craint Dieu évite tous ces excès.

— Sentences concernant la modération et la clémence. —

19 La sagesse donne au sage plus de force que n'en possèdent dix chefs qui sont dans la ville.
20 Car il n'y a pas sur terre d'homme juste qui fasse le bien sans jamais pécher.
21 Ne fais pas non plus attention à toutes les paroles qui se disent, de peur que tu n'entendes ton serviteur te maudire ;
22 car ton cœur sait que bien des fois aussi tu as maudit les autres.

— La sagesse est inaccessible à l'homme, mais la méchanceté et l'immoralité sont une folie. —

23 J'ai reconnu vrai tout cela par la sagesse ; j'ai dit : je veux être sage ! mais la sagesse est restée loin de moi.
24 Ce qui arrive est lointain, profond, profond : qui peut l'atteindre ?

25 Je me suis appliqué et mon cœur a cherché à connaître, à sonder et à poursuivre la sagesse et la raison des choses, et j'ai reconnu que la méchanceté est une démence, et qu'une conduite folle est un délire.

26 Et j'ai trouvé plus amère que la mort la femme dont le cœur est un piège et un filet, et dont les mains sont des liens ; celui qui est agréable à Dieu lui échappe, mais le pécheur sera enlacé par elle.

27 Vois, j'ai trouvé ceci, dit l'Ecclésiaste, en considérant les choses une à une pour en découvrir la raison, que mon âme a constamment cherchée, sans que je l'aie trouvée : J'ai trouvé un homme entre mille, mais je n'ai pas trouvé une femme dans le même nombre.
28 Seulement, vois, j'ai trouvé ceci : C'est que Dieu a fait l'homme droit, mais eux cherchent beaucoup de subtilités.

Chapitre 8

— Sentences diverses. —

1 Qui est comme le sage, et qui connaît comme lui l'explication des choses ? La sagesse d'un homme fait briller son visage, et la rudesse de sa face est transfigurée.

2 Je te dis : Observe les ordres du roi, et cela à cause du serment fait à Dieu ;
3 ne te hâte pas de t'éloigner de lui. Ne persiste pas dans une chose mauvaise ; car tout ce qu'il veut, il peut le faire ;
4 la parole du roi, en effet, est souveraine, et qui lui dira : " Que fais-tu ? "

5 Celui qui observe le précepte n'éprouve rien de mal, et le cœur du sage connaîtra le temps et le jugement.
6 Il y a en effet, pour toute chose, un temps et un jugement, car il est grand le mal qui tombera sur l'homme.
7 Il ne sait pas ce qui arrivera, et qui lui dira comment cela arrivera ?
8 L'homme n'est pas maître de son souffle, pour pouvoir retenir son souffle, et il n'a aucune puissance sur le jour de sa mort ; il n'y a pas de dispense dans ce combat, et le crime ne saurait sauver son homme.

— La sanction. —

9 J'ai vu toutes ces choses, en appliquant mon cœur à toute l'œuvre qui se fait sous le soleil, en un temps où un homme domine sur un homme pour le malheur de celui-ci.

10 Et alors j'ai vu des méchants recevoir la sépulture et entrer dans leur repos, tandis que s'en vont loin du lieu saint et sont oubliés dans la ville des hommes qui ont agi avec droiture ; cela encore est une vanité.

11 Parce que la sentence portée contre les mauvaises actions ne s'exécute pas en toute hâte, à cause de cela le cœur des enfants des hommes s'enhardit en eux à faire le mal ;
12 mais, quoique le pécheur fasse cent fois le mal, et prolonge ses jours, je sais, moi, que le bonheur est pour ceux qui craignent Dieu, qui sont dans la crainte en sa présence.
13 Mais le bonheur n'est pas pour le méchant ; et pareil à l'ombre, il ne prolongera pas ses jours, parce qu'il ne craint pas Dieu.

14 Il est une autre vanité qui se produit sur la terre : C'est qu'il y a des justes auxquels il arrive des choses qui conviennent aux œuvres des méchants ; et il y a des méchants auxquels il arrive des choses qui conviennent aux œuvres des justes. Je dis que cela encore est une vanité.

15 Aussi j'ai loué la joie, parce qu'il n'y a de bonheur pour l'homme sous le soleil qu'à manger et à boire et à se réjouir ; et c'est là ce qui doit l'accompagner dans son travail, pendant les jours de vie que Dieu lui donne sous le soleil.

— Les efforts de l'homme devant Dieu —

16 Lorsque j'ai appliqué mon cœur à connaître la sagesse et à considérer la tâche qui s'accomplit sur la terre, — car ni le jour ni la nuit l'homme ne voit de ses yeux le sommeil, —
17 j'ai vu toute l'œuvre de Dieu ; j'ai vu que l'homme ne saurait trouver l'œuvre qui se fait sous le soleil ; l'homme se fatigue à chercher, et ne trouve pas ; même si le sage veut connaître, il ne peut trouver.

Chapitre 9

1 En effet, j'ai pris tout ceci à cœur, et j'ai observé tout ceci : Que les justes et les sages et leurs œuvres sont dans la main de Dieu ; l'homme ne connaît ni l'amour, ni la haine : tout est devant eux.
2 Tout arrive également à tous : même sort pour le juste et pour le méchant, pour celui qui est bon et pur, et pour celui qui est impur, pour celui qui sacrifie et pour celui qui ne sacrifie pas. Comme il arrive à l'homme bon, il arrive au pécheur ; il en est de celui qui jure comme de celui qui craint de jurer.

3 C'est un mal, parmi tout ce qui se fait sous le soleil, qu'il y ait pour tous un même sort ; c'est pourquoi le cœur des fils de l'homme est plein de malice, et la folie est dans leur cœur pendant leur vie ; après quoi ils vont chez les morts.
4 Car pour l'homme qui est parmi les vivants, il y a de l'espérance ; mieux vaut un chien vivant qu'un lion mort.
5 Les vivants, en effet, savent qu'ils mourront, mais les morts ne savent rien, et il n'y a plus pour eux de salaire ; car leur mémoire est oubliée.
6 Déjà leur amour, leur haine, leur envie ont péri, et ils n'auront plus jamais aucune part à ce qui se fait sous le soleil.

7 Va, mange avec joie ton pain et bois ton vin d'un cœur content, puisque déjà Dieu se montre favorable à tes œuvres.
8 Qu'en tout temps tes vêtements soient blancs, et que l'huile parfumée ne manque pas sur ta tête.
9 Jouis de la vie avec une femme que tu aimes, pendant tous les jours de ta vie de vanité que Dieu t'a donnée sous le soleil, pendant tous les jours de ta vanité ; car c'est ta part dans la vie et dans le travail que tu fais sous le soleil.
10 Tout ce que ta main peut faire, fais-le avec ta force ; car il n'y a plus ni œuvre, ni intelligence, ni science, ni sagesse, dans le schéol où tu vas.

— Effort et talent ne garantissent pas le succès. —

11 Je me suis tourné et j'ai vu sous le soleil que la course n'est pas aux agiles, ni la guerre aux vaillants, ni le pain aux sages, ni la richesse aux intelligents, ni la faveur aux savants ; car le temps et les accidents les atteignent tous.
12 Car l'homme ne connaît même pas son heure, pareil aux poissons qui sont pris au filet fatal, pareil aux oiseaux qui sont pris au piège ; comme eux les enfants des hommes sont enlacés au temps du malheur, quand il fond sur eux tout à coup.

13 J'ai encore vu sous le soleil ce trait de sagesse, et celle-ci m'a paru grande.
14 Il y avait une petite ville, avec peu d'hommes dans ses murs ; un roi puissant vint contre elle, l'investit, et bâtit contre elle de hautes tours.
15 Et il s'y trouva un homme pauvre et sage, qui sauva la ville par sa sagesse. Et personne ne s'est souvenu de cet homme pauvre.

16 Et j'ai dit : " La sagesse vaut mieux que la force ; mais la sagesse du pauvre est méprisée, et ses paroles ne sont pas écoutées. "

17 Les paroles des sages, prononcées avec calme, sont écoutées, mieux que les cris d'un chef au milieu des insensés.
18 La sagesse vaut mieux que des instruments de guerre ; mais un seul pécheur peut détruire beaucoup de bien.

Chapitre 10

— Sentences concernant la Sagesse et la folie. —

1 Des mouches mortes infectent et corrompent l'huile du parfumeur ; de même un peu de folie l'emporte sur la sagesse et la gloire.
2 Le cœur du sage est à sa droite, et le cœur de l'insensé, à sa gauche.

3 Et aussi, quand l'insensé va dans le chemin, le sens lui manque, et il montre à tous qu'il est fou.

4 Si l'esprit du prince s'élève contre toi, ne quitte point ta place ; car le calme prévient de grandes fautes.

— L'effort et le talent ne garantissent pas le succès ; nouvel exemple. —

5 Il est un mal que j'ai vu sous le soleil, comme une erreur qui provient du souverain :
6 la folie occupe les postes élevés, et des riches sont assis dans de basses conditions.
7 J'ai vu des esclaves portés sur des chevaux, et des princes aller à pied comme des esclaves.

— Accidents et sagesse. —

8 Celui qui creuse une fosse peut y tomber, et celui qui renverse une muraille peut être mordu par un serpent.
9 Celui qui détache des pierres peut être blessé, et celui qui fend du bois peut se faire mal.
10 Si le fer est émoussé et si l'on n'a pas aiguisé le tranchant, on devra redoubler de force ; mais la sagesse est préférable pour le succès.
11 Si le serpent mord faute d'enchantement, il n'y a pas d'avantage pour l'enchanteur.

— Sage et insensé. —

12 Les paroles de la bouche du sage sont pleines de grâce ; mais les lèvres de l'insensé le dévorent.
13 Le commencement des paroles de sa bouche est sottise, et la fin de son discours est démence furieuse.
14 Et l'insensé multiplie les paroles !... L'homme ne sait pas ce qui arrivera, et qui lui dira ce qui sera après lui ?
15 Le travail de l'insensé le fatigue, lui qui ne sait pas même aller à la ville.

— Rois et princes. —

16 Malheur à toi, pays dont le roi est un enfant, et dont les princes mangent dès le matin !
17 Heureux es-tu, pays dont le roi est fils de nobles, et dont les princes mangent au temps convenable, pour soutenir leurs forces, et non pour se livrer à la boisson.

— Paresse et tempérance. —

18 Quand les mains sont paresseuses, la charpente s'affaisse, et quand les mains sont lâches, la maison ruisselle.
19 On fait des repas pour goûter le plaisir ; le vin rend la vie joyeuse, et l'argent répond à tout.

— Réserve au sujet des grands. —

20 Même dans ta pensée ne maudis pas le roi, même dans ta chambre à coucher ne maudis pas le puissant ; car l'oiseau du ciel emporterait ta voix, et l'animal ailé publierait tes paroles.

Chapitre 11

— Activité prudente. —

1 Jette ton pain sur la face des eaux, car après beaucoup de jours tu le retrouveras ;
2 donnes-en une part à sept, et même à huit : car tu ne sais pas quel malheur peut arriver sur la terre.

3 Quand les nuées sont remplies de pluie, elles se vident sur la terre ; et si un arbre tombe au midi ou au nord, il reste à la place où il est tombé.
4 Celui qui observe le vent ne sèmera point, et celui qui interroge les nuages ne moissonnera point.
5 Comme tu ne sais pas quel est le chemin du vent et comment se forment les os dans le sein de la mère, ainsi tu ne connais pas l'œuvre de Dieu, qui fait toutes choses.
6 Dès le matin sème ta semence, et le soir ne laisse pas reposer ta main, car tu ne sais pas ce qui réussira, ceci ou cela, ou si l'un et l'autre ne sont pas également bons.

— Conclusion. Que l'homme profite des joies de la vie, permises et données par Dieu. —

7 La lumière est douce, et c'est un plaisir pour l'œil de voir le soleil.
8 Même si l'homme vit de nombreuses années, qu'il se réjouisse pendant toutes ces années, et qu'il pense aux jours de ténèbres, car ils seront nombreux : tout ce qui arrive est vanité.

9 Jeune homme, réjouis-toi dans ta jeunesse ; que ton cœur te donne de la joie dans les jours de ta jeunesse ! Marche dans les voies de ton cœur, et selon les regards de tes yeux ; mais sache que pour tout cela Dieu te fera venir en jugement.
10 Bannis de ton cœur le chagrin, et éloigne le mal de ta chair ; la jeunesse et l'adolescence sont vanité.

Chapitre 12

1 Et souviens-toi de ton créateur aux jours de ta jeunesse, avant que viennent les jours mauvais et qu'approchent les années dont tu diras : " Je n'y ai point de plaisir ; "

2 avant que s'obscurcissent le soleil et la lumière, et la lune et les étoiles, et que les nuages reviennent après la pluie ;
3 au jour où tremblent les gardiens de la maison, où se courbent les hommes forts, où celles qui moulent s'arrêtent parce que leur nombre est diminué, où s'obscurcissent celles qui regardent par les fenêtres,
4 où les deux battants de la porte se ferment sur la rue, tandis que s'affaiblit le bruit de la meule ; où l'on se lève au chant de l'oiseau, où disparaissent toutes les filles du chant ;
5 où l'on redoute les lieux élevés, où l'on a des terreurs dans le chemin, où l'amandier fleurit, où la sauterelle devient pesante, et où la câpre n'a plus d'effet, car l'homme s'en va vers sa maison d'éternité, et les pleureurs parcourent les rues ;
6 avant que se rompe le cordon d'argent, que se brise l'ampoule d'or, que la cruche se casse à la fontaine, que la poulie se brise et roule dans la citerne ;
7 et que la poussière retourne à la terre, selon ce qu'elle était ; et que l'esprit retourne à Dieu qui l'a donné.

8 Vanité des vanités, dit l'Écclésiaste, tout est vanité.

— Épilogue —

9 Outre que l'Écclésiaste fut un sage, il a encore enseigné la science au peuple ; il a pesé et sondé, et il a disposé un grand nombre de sentences.
10 L'Ecclésiaste s'est étudié à trouver un langage agréable, et à écrire avec exactitude des paroles de vérité.

11 Les paroles des sages sont comme des aiguillons, et leurs recueils comme des clous plantés ; elles sont données par un seul Pasteur.

12 Et quand à plus de paroles que celles-ci, mon fils, sois averti. Multiplier les livres n'aurait pas de fin, et beaucoup d'étude est une fatigue pour la chair.

13 Fin du discours, le tout entendu : Crains Dieu et observe ses commandements, car c'est là le tout de l'homme.
14 Car Dieu citera en un jugement portant sur tout ce qui est caché, toute œuvre, soit bonne, soit mauvaise.

Ecclésiastique ou Siracide

L’ECCLÉSIASTIQUE (SIRACIDE)*
* La traduction contenue dans cette édition de la bible Crampon suit la version grecque officielle, mais garde, insérées entre crochets, les leçons propres à la version latine qui figurent dans les manuscrits grecs autorisés.

Prologue

De nombreuses et excellentes leçons nous ont été transmises par la loi, les prophètes et les autres écrivains qui les ont suivis, ce qui assure à Israël une louange méritée d’instruction et de sagesse. Et, comme non seulement ceux qui les lisent acquièrent la science, mais encore ceux qui les étudient avec zèle se rendent capables d’être utiles à ceux du dehors par leur parole et leurs écrits, mon aïeul Jésus, qui s’était beaucoup appliqué à la lecture de la loi, des prophètes et des autres livres de nos pères, et qui y avait acquis une grande habileté, fut amené à composer, lui aussi, un écrit ayant trait à la formation morale et à la sagesse, afin que ceux qui ont le désir d’apprendre, s’attachant aussi à ce livre, progressent de plus en plus dans une vie conforme à la loi.

Je vous exhorte donc à en faire la lecture avec bienveillance et attention, et à vous montrer indulgents dans les endroits où, malgré le soin que nous avons apporté à le traduire, nous paraîtrions avoir mal interprété quelques mots ; car les termes hébreux n’ont pas la même force en passant dans une autre langue. Ce défaut ne se rencontre pas seulement dans ce livre ; mais la loi elle-même, les prophéties et les autres livres sacrés n’offrent pas qu’un petit nombre de différences, quand on compare la version à l’original.

Étant allé en Égypte en la trente-huitième année du règne d’Evergète, je trouvai pendant mon séjour que l’instruction religieuse était loin d’égaler la nôtre. J’ai donc regardé comme très nécessaire de donner quelque soin et quelque labeur à la traduction de ce livre. À cet effet, j’ai consacré à cette œuvre, durant ce temps, beaucoup de veilles et d’application, afin de la conduire à bonne fin et de la publier pour ceux aussi qui, sur la terre étrangère, sont désireux de s’instruire et disposés à conformer leur vie à la loi du Seigneur.

Chapitre 1

1 Toute sagesse vient du Seigneur,
elle est avec lui à jamais.

2 Qui peut compter le sable de la mer,
les gouttes de la pluie et les jours du passé ?

3 Qui peut atteindre les hauteurs du ciel, la largeur de la terre,
la profondeur de l’abîme et la sagesse ?

4 La sagesse a été créée avant toutes choses,
et la lumière de l’intelligence dès l’éternité.

5 [La source de la sagesse, c’est la parole de Dieu au plus haut des cieux,
ses voies sont les commandements éternels. ]

6 À qui a été révélée la racine de la sagesse,
et qui a connu ses desseins profonds ?

7 [À qui la science de la sagesse a-t-elle été révélée et manifestée,
et qui comprend la richesse de ses voies ? ]

8 Il n’y a qu’un sage grandement redoutable,
assis sur son trône : c’est le Seigneur.

9 C’est lui qui l’a créée ;
il l’a vue et il l’a fait connaître.

10 Il l’a répandue sur toutes ses œuvres,
ainsi que sur toute chair, selon la mesure de son don,
il l’a donnée libéralement à ceux qui l’aiment.

11 La crainte du Seigneur est gloire et honneur,
et joie, et couronne d’allégresse.

12 La crainte du Seigneur réjouit le cœur ;
elle donne gaieté, joie et longue vie.

13 Celui qui craint le Seigneur s’en trouvera bien à la fin,
et il trouvera grâce au jour de sa mort.
[L’amour de Dieu est une glorieuse sagesse ;
à ceux à qui il se montre, Dieu communique la sagesse,
pour qu’ils le puissent contempler. ]

14 Le commencement de la sagesse est de craindre Dieu ;
elle est formée avec les fidèles dans le sein de leur mère.

15 Elle s’est préparé chez les hommes une éternelle habitation ;
elle demeurera fidèlement avec leur race.

16 La plénitude de la sagesse est de craindre le Seigneur ;
elle rassasie de ses fruits ceux qui la possèdent.

17 Elle remplit toute sa maison de choses désirables,
et ses greniers de ses produits.

18 La couronne de la sagesse, c’est la crainte du Seigneur ;
elle fait fleurir la paix et les fruits de salut.

19 Le Seigneur l’a vue et l’a manifestée ;
[et toutes deux sont des dons de Dieu. ]
Il fait pleuvoir à flots la science et la lumière de l’intelligence,
il exalte la gloire de ceux qui la possèdent.

20 La racine de la sagesse, c’est de craindre le Seigneur,
et ses rameaux sont une longue vie.

21 [La crainte du Seigneur bannit le péché,
et celui qui s’y attache détourne la colère. ]

22 L’homme injuste et emporté ne saurait être justifié,
car la fougue de sa colère amène sa ruine.

23 L’homme patient attend jusqu’au temps voulu,
et ensuite la joie lui est rendue.

24 Il cache jusqu’au temps voulu ses paroles,
et les lèvres des fidèles raconteront sa prudence.

25 Les trésors de la sagesse renferment des maximes de prudence,
mais la piété envers Dieu est en abomination au pécheur.

26 Désires-tu la sagesse ? garde les commandements,
et le Seigneur te l’accordera.

27 Car la sagesse et l’instruction, c’est la crainte du Seigneur,
et ce qui lui plaît, c’est la fidélité et la mansuétude.

28 Ne te refuse pas à la crainte du Seigneur,
et ne t’approche pas de lui avec un cœur double.

29 Ne sois pas hypocrite devant les hommes,
et prends garde à tes lèvres.

30 Ne t’élève pas toi-même, de peur que tu ne tombes,
et que tu n’attires sur toi la confusion.
Car le Seigneur révélera ce que tu caches,
et te précipitera au milieu de l’assemblée,
parce que tu ne t’es pas adonné à la crainte du Seigneur,
et que ton cœur est plein de fraude.

Chapitre 2

1 Mon fils, si tu entreprends de servir le Seigneur,
prépare ton âme à l’épreuve.

2 Rends droit ton cœur et sois constant,
et ne te précipite pas au temps du malheur.

3 Attache-toi à Dieu et ne t’en sépare pas,
afin que tu grandisses à ta fin.

4 Tout ce qui vient sur toi, accepte-le,
et, dans les vicissitudes de ton humiliation, sois patient.

5 Car l’or s’éprouve dans le feu,
et les hommes agréables à Dieu dans le creuset de l’humiliation.

6 Aie foi en Dieu, et il te relèvera ;
rends tes voies droites, et espère en lui.

7 Vous qui craignez le Seigneur, attendez sa miséricorde,
et ne vous détournez pas, de peur que vous ne tombiez.

8 Vous qui craignez le Seigneur, ayez foi en lui,
et votre récompense ne se perdra pas.

9 Vous qui craignez le Seigneur, espérez le bonheur,
la joie éternelle et la miséricorde.

10 Considérez les générations antiques, et voyez :
qui jamais a espéré au Seigneur et a été confondu ?
Qui est resté fidèle à sa crainte et a été abandonné ?
Qui l’a invoqué et n’a reçu de lui que le mépris ?

11 Car le Seigneur est compatissant et miséricordieux ;
il remet les péchés et délivre au jour de l’affliction.

12 Malheur aux cœurs timides, aux mains sans vigueur,
au pécheur qui marche dans deux voies !

13 Malheur au cœur sans vigueur, parce qu’il n’a pas foi en Dieu !
Aussi ne sera-t-il pas protégé.

14 Malheur à vous qui avez perdu la patience !
Que ferez-vous au jour de la visite du Seigneur ?

15 Ceux qui craignent le Seigneur ne sont pas indociles à ses paroles,
et ceux qui l’aiment gardent fidèlement ses voies.

16 Ceux qui craignent le Seigneur cherchent son bon plaisir,
et ceux qui l’aiment se rassasient de sa loi.

17 Ceux qui craignent le Seigneur préparent leurs cœurs,
et tiennent leurs âmes humiliées devant lui,

18 en disant : Nous tomberons entre les mains du Seigneur,
et non entre les mains des hommes ;
car autant il a de puissance, autant il a de miséricorde.

Chapitre 3

1 Mes enfants, écoutez-moi, moi qui suis votre père,
et faites en sorte que vous obteniez le salut.

2 Car le Seigneur veut que le père soit honoré par ses enfants,
et il a affermi sur les fils l’autorité de la mère.

3 Celui qui honore son père expie ses péchés,

4 et c’est amasser un trésor que d’honorer sa mère.

5 Celui qui honore son père sera réjoui par ses enfants,
et il sera exaucé au jour de sa prière.

6 Celui qui honore son père aura de longs jours ;
celui qui obéit au Seigneur donnera consolation à sa mère.

7 [Celui qui craint le Seigneur honore ses parents ; ]
et sert comme des maîtres ceux qui lui ont donné le jour.

8 En action et en parole honore ton père,
afin que sa bénédiction vienne sur toi ;

9 car la bénédiction du père affermit les maisons des enfants ;
mais la malédiction de la mère déracine les fondations.

10 Ne te glorifie pas de l’opprobre de ton père,
car sa confusion ne saurait te faire honneur ;

11 car la gloire d’un homme lui vient de l’honneur de son père,
et une mère méprisée est la honte de ses enfants.

12 Mon fils, soutiens ton père dans sa vieillesse,
et ne le contriste pas durant sa vie.

13 Son esprit viendrait-il à s’affaiblir, sois indulgent,
et ne le méprise pas dans la plénitude de tes forces.

14 Car le bien fait à un père ne sera pas mis en oubli,
et, à la place de tes péchés, ta maison deviendra prospère.

15 Au jour de la tribulation, le Seigneur se souviendra de toi ;
comme la glace se fond par un temps serein,
ainsi se dissiperont tes péchés.

16 Il ressemble au blasphémateur celui qui délaisse son père ;
il est maudit du Seigneur celui qui irrite sa mère.

17 Mon fils, accomplis tes œuvres avec mansuétude,
et tu seras aimé de l’homme agréable à Dieu.

18 Humilie-toi d’autant plus que tu es plus grand,
et tu trouveras grâce devant le Seigneur ;

19 car la puissance du Seigneur est grande,
et il est glorifié par les humbles.

20 Ne cherche pas ce qui est trop difficile pour toi,
et ne scrute pas ce qui dépasse tes forces.

21 Ce qui t’est commandé, voilà à quoi tu dois penser,
car tu n’as que faire des choses cachées.

22 Ne t’applique point aux occupations superflues,
car on t’en a déjà montré plus que l’esprit humain ne peut saisir.

23 Leur propre illusion en a égaré un grand nombre,
et une présomption coupable a fait dévier leurs pensées.

24 Celui qui aime le danger y trouvera sa perte :
et le cœur dur tombe à la fin dans le malheur.

25 Le cœur dur sera accablé d’afflictions,
et le pécheur entasse péchés sur péchés.

26 Le malheur de l’orgueilleux est sans remède,
car la plante du mal a jeté en lui ses racines.

27 Le cœur de l’homme intelligent médite la parabole ;
trouver une oreille attentive est le désir du sage.

28 L’eau éteint le feu le plus ardent,
et l’aumône expie les péchés.

29 Celui qui paie de retour les bienfaits songe à l’avenir,
et, au jour du malheur, il trouvera un appui.

Chapitre 4

1 Mon fils, ne prive pas le pauvre de sa subsistance,
ne fais pas attendre les yeux de l‘indigent.

2 N’afflige pas l’âme de celui qui a faim,
et n’aigris pas l’homme indigent dans sa détresse.

3 N’irrite pas davantage un cœur exaspéré,
et ne diffère pas de donner au nécessiteux.

4 Ne repousse pas le suppliant qui souffre,
et ne détourne pas ton visage du pauvre.

5 Ne détourne pas ton regard du nécessiteux,
et ne lui donne pas occasion de te maudire ;

6 car s’il te maudit dans l’amertume de son âme,
celui qui l’a fait écoutera sa prière.

7 Rends-toi agréable à la société,
et devant un grand abaisse ton front.

8 Prête l’oreille au pauvre,
et fais-lui avec douceur une réponse qui le réjouisse.

9 Tire l’opprimé des mains de l’oppresseur,
et ne sois pas pusillanime quand tu rends la justice.

10 Sois comme un père pour les orphelins,
comme son mari pour leur mère ;
et tu seras comme un fils du Très-Haut,
qui t’aimera plus que ta mère.

11 La sagesse exalte ses enfants,
et prend soin de ceux qui la cherchent.

12 Celui qui l’aime aime la vie,
et ceux qui la cherchent avec empressement sont remplis de joie.

13 Celui qui la saisit aura la gloire en partage,
et, partout où il entrera, le Seigneur le bénira.

14 Ceux qui la servent servent le Saint,
et ceux qui l’aiment sont aimés du Seigneur.

15 Celui qui l’écoute jugera les nations,
et celui qui vient à elle habitera en sécurité.

16 Celui qui met en elle sa confiance l’aura en partage,
et sa postérité en gardera la possession.

17 Car, au début, elle s’engage avec lui dans une voie difficile ;
elle amène sur lui la crainte et la frayeur ;
elle le tourmente par sa dure discipline,
jusqu’à ce qu’elle puisse se fier à lui,
et qu’elle l’ait éprouvé par ses prescriptions.

18 Mais alors, elle revient à lui par le droit chemin ;
elle le réjouit et lui révèle ses secrets.

19 S’il s’égare, elle l’abandonne,
et le livre à sa perte.

20 Observe le temps et garde-toi du mal,
et n’aie pas à rougir de toi-même.

21 Il y a une honte qui amène le péché,
et il y a une honte qui attire la gloire et la grâce.

22 N’aie égard à personne au préjudice de ton âme,
et ne rougis pas pour ta perte.

23 Ne retiens pas une parole au temps de salut,
[et ne cache pas ta sagesse par vaine gloire] ;

24 car c’est au langage qu’on reconnaît la sagesse,
aux paroles de la langue que se montre la science.

25 Ne contredis pas la vérité,
mais rougis de manquer d’instruction.

26 N’aie pas honte de confesser tes péchés,
et ne lutte pas contre le cours du fleuve.

27 Ne te soumets pas à un homme insensé,
et n’aie pas égard à la personne d’un puissant.

28 Jusqu’à la mort combats pour la vérité,
et le Seigneur Dieu combattra pour toi.

29 Ne sois pas dur dans ton langage,
paresseux et lâche dans tes actions.

30 Ne sois pas comme un lion dans ta maison,
ni capricieux au milieu de tes serviteurs.

31 Que ta main ne soit pas étendue pour recevoir,
et retirée en arrière pour donner.

Chapitre 5

1 Ne t’appuie pas sur tes richesses,
et ne dis pas : « J’ai assez de bien ! »

2 Ne suis pas ta convoitise et ta force,
pour satisfaire les désirs de ton cœur ;

3 et ne dis pas : « Qui sera mon maître ? »
Car certainement le Seigneur te punira.

4 Ne dis point : « J’ai péché, et que m’est-il arrivé ? »
Car le Seigneur est patient.

5 Ne sois pas sans crainte au sujet de l’expiation,
pour ajouter péché à péché.

6 Ne dis point : « La miséricorde de Dieu est grande,
il pardonnera la multitude de mes péchés. »
Car en lui se trouvent la pitié et la colère,
et son courroux tombe sur les pécheurs.

7 Ne tarde pas à te convertir au Seigneur,
et ne diffère pas de jour en jour ;
car la colère du Seigneur éclatera tout à coup,
et, au jour de la vengeance, tu périras.

8 Ne t’appuie pas sur des richesses injustes,
car elles ne te serviront de rien au jour du malheur.

9 Ne vanne pas à tout vent,
et ne marche pas dans toute voie ;
ainsi fait le pécheur à la langue double.

10 Sois ferme dans ton sentiment,
et que ton langage soit un.

11 Sois prompt à écouter,
et lent à donner une réponse.

12 Si tu as de l’intelligence, réponds à ton prochain ;
sinon, mets ta main sur ta bouche.

13 La gloire et la honte sont dans la parole,
et la langue de l’homme cause sa perte.

14 Ne t’attire pas le nom de médisant,
et ne tends pas des pièges avec ta langue ;
car la confusion tombe sur le voleur,
et une condamnation sévère atteint la langue double.

15 Ne sois en faute ni beaucoup ni peu,

Chapitre 6

1 et d’ami ne deviens pas ennemi ;
car le méchant aura en partage le mauvais renom,
la honte et l’opprobre :
tel est le pécheur à la langue double.

2 Ne t’élève pas toi-même par la volonté de ton âme,
de peur que ton âme ne soit pillée, comme par un taureau.

3 Tu dévoreras ton feuillage,
tu feras périr tes fruits,
et tu ne laisseras de toi qu’un bois aride.

4 L’âme perverse perd celui qui la possède ;
elle fait de lui la risée de ses ennemis.

5 Une parole douce fait beaucoup d’amis,
et la langue aimable est riche d’amabilités.

6 Qu’ils soient nombreux ceux qui vivent en bons rapports avec toi,
mais prends conseil d’un seul entre mille.

7 Si tu veux acquérir un ami, acquiers-le en l’éprouvant,
et ne te confie pas à lui à la légère.

8 Car tel est ami à ses heures,
qui ne le restera pas au jour de ton affliction ;

9 tel est ami qui deviendra un ennemi,
et qui révélera votre différend à ta confusion ;

10 tel est ami quand il est assis à ta table,
qui ne le restera pas au jour de ton malheur.

11 Durant ta prospérité, il sera comme un autre toi-même,
et il parlera librement avec les gens de ta maison.

12 Si tu tombes dans l’humiliation, il sera contre toi,
et il se cachera devant toi.

13 Eloigne-toi de tes ennemis,
et sois sur tes gardes avec tes amis.

14 Un ami fidèle est une protection puissante ;
celui qui le trouve a trouvé un trésor.

15 Rien ne vaut un ami fidèle ;
aucun poids ne saurait en marquer le prix.

16 Un ami fidèle est un remède de vie ;
ceux qui craignent le Seigneur le trouvent.

17 Celui qui craint le Seigneur a une véritable amitié,
car son ami lui est semblable.

18 Mon fils, dès ta jeunesse adonne-toi à l’instruction,
et jusqu’à tes cheveux blancs tu trouveras la sagesse.

19 Approche-toi d’elle comme le laboureur et le semeur,
et attends ses bons fruits.
Pendant un peu de temps tu auras de la peine à la cultiver,
et bientôt tu mangeras de ses fruits.

20 Combien elle est escarpée pour les ignorants !
L’insensé ne lui restera pas attaché.

21 Comme une lourde pierre d’épreuve, elle pèse sur lui,
et il ne tarde pas à la rejeter.

22 Car la sagesse justifie son nom :
elle ne se découvre pas au grand nombre.

23 Ecoute, mon fils, et reçois ma pensée,
et ne rejette pas mon conseil.

24 Engage ton pied dans ses entraves,
et ton cou dans son collier.

25 Courbe ton épaule pour la porter,
et ne t’irrite pas de ses liens.

26 Viens à elle de toute ton âme,
et garde ses voies de toutes tes forces.

27 Suis ses traces et cherche-la, et elle se fera connaître à toi,
et, quand tu l’auras saisie, ne la quitte pas.

28 Car à la fin tu trouveras son repos,
et elle se changera pour toi en sujet de joie.

29 Ses entraves deviendront pour toi une protection puissante,
et son collier un vêtement de gloire.

30 Car sur sa tête est un ornement d’or,
et ses bandeaux sont un tissu d’hyacinthe.

31 Tu t’en revêtiras comme d’une robe de gloire,
et tu la mettras sur ta tête comme une couronne de joie.

32 Mon fils, si tu le veux, tu acquerras l’instruction,
et, si tu appliques ton âme, tu deviendras habile.

33 Si tu aimes à écouter, tu apprendras ;
si tu prêtes l’oreille, tu deviendras sage.

34 Tiens-toi dans la compagnie des vieillards ;
quelqu’un est-il sage ? Attache-toi à lui.

35 Ecoute volontiers tout discours sur Dieu,
et que les maximes de sagesse ne t’échappent pas.

36 Si tu vois un homme de sens, sois près de lui dès le matin,
et que ton pied use le seuil de sa porte.

37 Médite sur les commandements du Seigneur,
et réfléchis constamment à ses préceptes ;
lui-même affermira ton cœur,
et la sagesse que tu désires te sera donnée.

Chapitre 7

1 Ne fais pas le mal, et le mal ne te saisira pas ;

2 éloigne-toi de ce qui est injuste, et l’injuste s’éloignera de toi.

3 Mon fils, ne sème point dans les sillons de l’injustice,
si tu ne veux pas récolter sept fois autant.

4 Ne demande pas au Seigneur le pouvoir,
ni au roi un siège d’honneur.

5 N’essaie pas de paraître juste devant le Seigneur,
et ne cherche pas à paraître sage devant le roi.

6 Ne cherche pas à devenir juge,
de peur que tu n’aies pas la force d’extirper l’injustice,
de peur que tu ne sois intimidé en présence d’un puissant,
et que tu ne mettes en péril ton équité.

7 N’offense pas toute la population d’une ville,
et ne te jette pas au milieu de la foule.

8 Ne lie pas deux fois le péché,
car même pour un seul tu ne seras pas impuni.

9 Ne dis pas : « Dieu considérera la multitude de mes dons,
et, quand je les offrirai au Dieu très haut, il les recevra. »

10 Ne sois pas pusillanime dans ta prière,
et ne néglige pas de faire l’aumône.

11 Ne te moque pas de l’homme dont le cœur est affligé,
car il y en a un qui abaisse et qui élève.

12 Ne forge point de mensonge contre ton frère ;
ne fais point pareille chose contre ton ami.

13 Garde-toi de dire aucun mensonge,
car le mensonge continu ne tourne pas à bien.

14 Ne bavarde pas dans la compagnie des vieillards,
et ne répète pas les paroles de ta prière.

15 Ne hais pas les labeurs pénibles,
ni le travail des champs institué par le Très-Haut.

16 Ne te mets pas parmi le plus grand nombre des pécheurs ;
souviens-toi que la vengeance ne tardera pas.

17 Humilie profondément ton âme,
car le feu et le ver sont le châtiment de l’impie.

18 N’échange pas un ami pour de l’argent,
ni un frère pour l’or d’Ophir.

19 Ne te détourne pas d’une épouse intelligente et bonne ;
car son charme vaut mieux que l’or.

20 Ne maltraite pas l’esclave qui travaille fidèlement,
ni le mercenaire qui se dévoue à ton service.

21 Aime l’esclave intelligent ;
ne le prive pas de la liberté.

22 As-tu des troupeaux, prends-en soin,
et, s’ils te sont utiles, garde-les chez toi.

23 As-tu des fils, instruis-les,
et plie-les au joug dès leur enfance.

24 As-tu des filles, veille à leur chasteté,
et n’aie pas avec elle un visage jovial.

25 Marie ta fille, et tu auras fini une grosse affaire ;
et donne-la à un homme intelligent.

26 As-tu une femme selon ton cœur, ne la répudie pas ;
[mais ne te donne pas à une femme qui t’est contraire].

27 Honore ton père de tout ton cœur,
et n’oublie pas les douleurs de ta mère.

28 Souviens-toi que c’est par eux que tu es venu au monde :
et comment leur rendras-tu ce qu’ils t’ont donné ?

29 Crains le Seigneur de toute ton âme,
et tiens ses prêtres en grand honneur.

30 Aime de toutes tes forces Celui qui t’a fait,
et ne délaisse pas ses ministres.

31 Crains le Seigneur et honore le prêtre ;
donne-lui sa part, comme il a été prescrit dès l’origine :
la victime pour le délit avec le don des épaules,
la sainte oblation et les prémices.

32 Tends aussi la main au pauvre,
afin que ta bénédiction soit complète.

33 Donne gracieusement à tout vivant,
et ne refuse pas ton bienfait au mort.

34 Ne fais pas défaut à ceux qui pleurent,
et afflige-toi avec les affligés.

35 Ne néglige pas de prendre soin des malades ;
pour de tels actes de charité tu seras aimé de Dieu.

36 Dans toutes tes actions souviens-toi de ta fin,
et tu ne pécheras jamais.

Chapitre 8

1 N’aie pas de dispute avec un homme puissant,
de peur que tu ne tombes entre ses mains.

2 N’aie pas de querelle avec un homme riche,
de peur qu’il ne t’oppose le poids de son or ;
car l’or a perdu beaucoup de gens,
il a même fait dévier le cœur des rois.

3 N’aie pas de dispute avec un grand parleur,
et n’entasse pas de bois dans son feu.

4 Ne plaisante pas avec un homme mal élevé,
de peur que tes ancêtres ne soient déshonorés.

5 Ne raille pas l’homme qui se détourne du péché ;
souviens-toi que nous sommes tous dignes de châtiment.

6 Ne méprise pas un homme dans sa vieillesse,
car quelques-uns d’entre nous vieillissent aussi.

7 Ne te réjouis pas quand un homme meurt ;
souviens-toi que nous mourrons tous.

8 Ne néglige pas les discours des sages,
et entretiens-toi de leurs maximes ;
car tu apprendras d’eux l’instruction,
et l’art de servir les grands.

9 Ne laisse pas échapper les discours des vieillards,
car eux-mêmes ont appris de leurs pères.
Tu apprendras d’eux la sagesse,
et à bien répondre quand il en sera besoin.

10 N’allume pas les charbons du pécheur,
de peur que tu ne sois dévoré par les ardeurs de sa flamme.

11 Ne tiens pas tête à l’insolent qui t’insulte,
de peur qu’il ne se mette en embuscade pour épier tes paroles.

12 Ne prête pas à plus puissant que toi,
et, si tu lui as prêté une chose, tiens-la pour perdue.

13 Ne te porte pas caution au delà de tes moyens,
et, si tu as cautionné, inquiète-toi comme devant payer.

14 N’aie pas de litige avec un juge,
car on décidera pour lui selon sa considération.

15 Ne fais point route avec un téméraire,
de peur qu’il ne te devienne à charge ;
car il fait tout à sa fantaisie,
et, par sa folie, tu périras avec lui.

16 N’aie pas de querelle avec un homme irascible,
et ne traverse pas le désert avec lui ;
car le sang est comme rien à ses yeux,
et là où il n’y aura pas de secours, il te terrassera.

17 Ne tiens pas conseil avec un fou,
car il ne pourra rien taire.

18 Devant un étranger ne fais rien qui doive rester caché,
car tu ne sais ce qu’il peut faire.

19 Ne découvre pas ton cœur à tout homme,
si tu ne veux pas en être mal récompensé.

Chapitre 9

1 Ne sois point jaloux de la femme qui repose sur ton sein,
et n’éveille pas dans son esprit, à ton détriment, une idée mauvaise.

2 Ne livre pas ton âme à ta femme,
de telle sorte qu’elle s’élève contre ton autorité.

3 Ne va pas à la rencontre d’une femme courtisane,
de peur de tomber dans ses filets.

4 Ne reste pas longtemps avec une chanteuse,
de peur que tu ne sois pris par son art.

5 N’arrête pas ton regard sur une jeune fille,
de peur d’avoir à subir des châtiments à cause d’elle.

6 Ne te livre pas aux courtisanes,
de peur que tu ne perdes ton héritage.

7 Ne promène pas tes yeux dans les rues de la ville,
et ne rôde pas dans ses endroits solitaires.

8 Détourne les yeux de la femme élégante,
et ne regarde pas curieusement une beauté étrangère.
Beaucoup sont séduits par la beauté de la femme,
et la passion s’y allume comme un feu.

9 Ne t’assois jamais auprès d’une femme mariée,
[ne t’accoude pas à table avec elle],
et ne bois pas avec elle le vin dans des banquets,
de peur que ton âme ne se tourne vers elle,
et que la passion ne t’entraîne à ta perte.

10 N’abandonne pas un vieil ami,
car le nouveau ne le vaudra pas.
Vin nouveau, nouvel ami ;
qu’il vieillisse, et tu le boiras avec plaisir.

11 N’envie pas la gloire du pécheur,
car tu ne sais pas ce que sera sa ruine.

12 Ne prends pas plaisir au plaisir des impies ;
souviens-toi qu’ils ne resteront pas impunis jusqu’au schéol.

13 Tiens-toi loin de l’homme qui a le pouvoir de faire mourir,
et tu n’auras pas la crainte de la mort.
Et si tu l’approches, garde-toi de toute faute,
de peur qu’il ne t’ôte la vie.
Sache que tu marches au milieu de pièges,
et que tu te promènes sur les créneaux de la ville.

14 Observe autant que possible ton prochain,
et prends conseil des sages.

15 Converse avec les hommes intelligents,
et que tous tes entretiens soient sur la loi du Très-Haut.

16 Que les hommes justes soient tes commensaux,
et mets ta gloire dans la crainte de Dieu.

17 C’est la main de l’artiste qui vaut à une œuvre la louange,
c’est sa parole qui fait paraître sage le chef du peuple.

18 Le grand parleur est redouté dans sa ville,
et l’inconsidéré s’attire la haine par ses discours.

Chapitre 10

1 Le prince sage tient son peuple dans la discipline,
et le gouvernement de l’homme sensé est bien réglé.

2 Tel le chef du peuple, tels ses ministres ;
et tel le gouvernement de la ville, tels tous ses habitants.

3 Un roi ignorant perd son peuple,
mais une ville prospère par l’intelligence des chefs.

4 La souveraineté du pays est entre les mains du Seigneur,
et il lui suscite en son temps le prince habile.

5 Le succès d’un homme est dans la main du Seigneur ;
c’est lui qui met sur le front du chef son autorité.

6 Pour aucune injustice ne garde rancune à ton prochain,
et ne fais rien au milieu des actes de violence.

7 L’orgueil est odieux à Dieu et aux hommes ;
et pour les deux, l’injustice est une iniquité.

8 La domination passe d’un peuple à un autre,
à cause de l’injustice, des injures et de la convoitise des richesses.

9 Pourquoi s’enorgueillit ce qui est terre et poussière ?
Car pendant sa vie je mets le trouble dans ses membres ;

10 la maladie est longue ; le médecin se rit ;
et le roi d’aujourd’hui mourra demain !

11 Et quand l’homme est mort,
il a en partage les larves, les bêtes et les vers.

12 L’orgueil commence quand l’homme se sépare du Seigneur,
et quand le cœur s’éloigne de Celui qui l’a fait.

13 Car le commencement de l’orgueil, c’est le péché,
et celui qui s’y attache répand l’abomination comme la pluie.

C’est pourquoi le Seigneur envoie des châtiments prodigieux,
et frappe les méchants d’une ruine complète.

14 Le Seigneur renverse le trône des princes,
et fait asseoir à leur place les hommes doux.

15 Le Seigneur arrache les racines des nations,
et plante les humbles à leur place.

16 Le Seigneur bouleverse les contrées des nations,
et en poursuit la destruction jusqu’aux fondements de la terre.

17 Il en dessèche plusieurs et en extermine les habitants ;
il efface leur mémoire de la terre.

18 L’orgueil n’est pas fait pour l’homme,
ni la colère insolente pour ceux qui naissent de la femme.

19 Quelle race est honorée ? La race de l’homme.
Quelle race est honorée ? Ceux qui craignent le Seigneur.
Quelle race est méprisée ? La race de l’homme.
Quelle race est méprisée ? Ceux qui transgressent les commandements.

20 Au milieu de ses frères, leur chef est en honneur ;
ceux qui craignent le Seigneur le sont de même à ses yeux.

21 Riche, noble et pauvre,
leur gloire est la crainte du Seigneur.

22 Il n’est pas juste de mépriser un pauvre intelligent ;
il ne convient pas d’honorer un pécheur.

23 Le grand, le juge et le puissant sont en honneur,
mais aucun d’eux n’est plus grand que celui qui craint le Seigneur.

24 Les hommes libres sont les serviteurs de l’esclave prudent,
et l’homme intelligent ne murmurera pas.

25 Ne raisonne pas pour faire ton ouvrage,
et ne te vante pas au temps de ta détresse.

26 Mieux vaut l’homme qui travaille en toutes choses,
que celui qui se promène, qui se vante et manque de pain.

27 Mon fils, honore ton âme dans la douceur,
et donne-lui le respect qu’elle mérite.

28 L’homme qui pèche contre son âme, qui le regardera comme juste ?
Qui honorera celui qui déshonore sa vie ?

29 Le pauvre est honoré pour sa science,
et le riche est honoré pour sa richesse.

30 Mais celui qui est honoré dans la pauvreté,
combien le serait-il davantage dans la richesse ?
Et celui qui est sans honneur dans la richesse,
combien plus le serait-il dans la pauvreté ?

Chapitre 11

1 La sagesse de l’homme humble relèvera sa tête,
et le fera asseoir au milieu des grands.

2 Ne loue pas un homme pour sa beauté,
et ne prends pas un homme en dégoût sur sa mine.

3 L’abeille est petite parmi les volatiles,
et son produit est au premier rang parmi les choses douces.

4 Ne te glorifie pas des habits qui te couvrent,
et ne t’élève pas au jour de la gloire.

Car les œuvres du Seigneur sont étonnantes,
et son action parmi les hommes est cachée.

5 Beaucoup de princes se sont assis sur le pavé,
et celui à qui on ne pensait pas a porté la couronne.

6 Beaucoup de puissants ont été accablés d’opprobre,
et des hommes illustres livrés aux mains des autres.

7 Avant de t’informer, ne jette pas le blâme ;
examine d’abord, et alors tu pourras reprendre.

8 Ne réponds rien avant d’avoir écouté,
et ne jette pas tes paroles au milieu des discours des autres.

9 Ne conteste pas pour une chose qui n’est pas à toi,
et ne t’assois pas avec les pécheurs pour juger.

10 Mon fils, n’applique pas ton activité à une multitude de choses :
si tu embrasses beaucoup, tu ne seras exempt de faute.
Si tu poursuis trop de choses, tu ne les atteindras pas,
et tu ne t’échapperas pas en fuyant.

11 Tel travaille, se fatigue et se hâte,
et il n’en devient que plus pauvre.

12 Tel est sans énergie, appelant le secours,
pauvre de forces et riche de besoins ;
mais les yeux du Seigneur le regardent favorablement,
il le tire de son humble condition,

13 il relève sa tête,
et beaucoup sont dans l’admiration à son sujet.

14 Les biens et les maux, la mort et la vie,
la pauvreté et la richesse viennent du Seigneur.

15 Les dons de Dieu demeurent aux justes,
et sa faveur assure la prospérité pour toujours.

16 Tel est riche à force de soin et de parcimonie,
et voici la part qui lui échoit en récompense :

17 Il peut dire : « J’ai trouvé le repos,
et maintenant je vais manger de mon bien. »
Mais il ne sait pas quel temps s’écoulera ;
il va laisser ses biens à d’autres et mourir.

18 Sois fidèle à ton alliance avec Dieu, et vis dans cette pensée,
et vieillis dans ton œuvre.

19 Ne t’étonne pas des affaires du pécheur ;
confie-toi dans le Seigneur et persévère dans ton travail.
Car c’est chose facile aux yeux du Seigneur
d’enrichir promptement et d’un seul coup celui qui est pauvre.

20 La bénédiction du Seigneur est la récompense de l’homme pieux ;
dans une heure rapide, il fait fleurir sa bénédiction.

21 Ne dis pas : « De quoi ai-je besoin,
et quel peut être désormais mon bonheur ? »

22 Ne dis pas non plus : « J’ai ce qu’il me faut,
et quel mal pourrais-je avoir à souffrir ? »

23 Au jour du bonheur, on oublie le malheur,
et, au jour du malheur, on ne se souvient plus du bonheur.

24 Car c’est chose facile devant le Seigneur,
au jour de la mort, de rendre à l’homme selon ses voies.

25 Un moment d’affliction fait oublier le bien-être passé,
et, à la fin de l’homme, ses œuvres seront dévoilés.

26 N’estime personne heureux avant sa mort :
c’est dans ses enfants qu’on reconnaît un homme.

27 N’introduis pas tout le monde dans ta maison,
car les embûches de l’homme trompeur sont nombreuses.

28 Comme la perdrix de chasse dans sa cage,
ainsi est le cœur de l’orgueilleux ;
et, comme l’espion, il guette la ruine.

29 Changeant le bien en mal, il dresse des pièges,
et il imprime une tache à ce qu’il y a de plus pur.

30 Une étincelle produit beaucoup de charbon ;
ainsi le pécheur cherche insidieusement à répandre le sang.

31 Prends garde au méchant, — car il ourdit le mal, —
de peur qu’il ne t’imprime une flétrissure ineffaçable.

32 Donne entrée chez toi à l’étranger,
et il te renversera en excitant des troubles,
et il t’aliénera les gens de ta maison.

Chapitre 12

1 Si tu fais du bien, sache à qui tu le fais,
et l’on te saura gré de tes bienfaits.

2 Fais du bien à l’homme pieux, et tu en trouveras la récompense,
sinon de lui, du moins du Seigneur.

3 Les bienfaits ne sont pas pour celui qui persévère dans le mal,
ni pour celui qui ne pratique pas la bienfaisance.

4 Donne à l’homme pieux, et n’assiste pas le pécheur.

5 Fais du bien à celui qui est humilié, et ne donne pas à l’impie ;
refuse-lui du pain, et ne lui en donne pas,
de peur qu’il ne devienne par là plus fort que toi ;
car tu recueilleras un double mal
de tout le bien que tu lui auras fait.

6 Le Très-Haut aussi hait les pécheurs,
et il tirera vengeance des impies.

7 Donne à l’homme vertueux, et n’assiste pas le pécheur.

8 Ce n’est point dans la prospérité qu’un ami s’attire le châtiment,
ni dans l’adversité qu’un ennemi se dissimule.

9 Quand un homme est heureux, ses ennemis sont dans le deuil ;
quand il est malheureux, son ami même se sépare de lui.

10 Ne te fie jamais à ton ennemi,
car sa malice est comme l’airain que couvre la rouille ;

11 alors même qu’il se montre humble et marche courbé,
veille sur toi-même et garde-toi de lui ;
et tu seras pour lui comme celui qui polit un miroir,
et tu connaîtras qu’il n’a pas de rouille jusqu’à la fin.

12 Ne le mets pas à côté de toi,
de peur qu’il ne te renverse et ne prenne ta place.
Ne le fais pas asseoir à ta droite,
de peur qu’il ne cherche à occuper ton siège,
et qu’à la fin, reconnaissant la vérité de mes discours,
tu n’aies du chagrin au souvenir de mes paroles.

13 Qui aura pitié de l’enchanteur mordu par un serpent,
et de tous ceux qui approchent les bêtes féroces ?

14 Il en est de même de celui qui lie société avec un pécheur,
et qui se mêle à ses péchés.

15 Il reste une heure avec toi ;
mais, si tu te détournes, il ne tiendra pas plus longtemps.

16 L’ennemi a la douceur sur les lèvres,
et, dans son cœur, il médite le moyen de te jeter dans la fosse.
L’ennemi a des larmes dans les yeux,
et, s’il trouve l’occasion, il sera insatiable de ton sang.

17 Si le malheur t’atteint, tu le trouveras là avant toi,
et, sous prétexte de te secourir, il te donnera un croc-en-jambe.

18 Alors il branlera la tête, il battra des mains,
il ne cessera de chuchoter et prendra un autre visage.

Chapitre 13

1 Qui touche à la poix se souille,
et qui se lie avec l’orgueilleux lui devient semblable.

2 Ne mets pas sur tes épaules un lourd fardeau,
et ne te lie pas avec un homme plus fort et plus riche que toi.
Quelle association peut-il y avoir entre le pot de terre et le chaudron ?
Le chaudron heurtera le pot, et celui-ci sera brisé.

3 Le riche commet une injustice, et il frémit d’indignation ;
le pauvre est maltraité, et il demande excuse.

4 Tant que tu pourras lui être utile, il se servira de toi,
et quand tu n’auras plus rien, il te délaissera.

5 Si tu as du bien, il vivra avec toi,
il te dépouillera, et n’aura nul souci.

6 Lui es-tu nécessaire ? il t’enjôlera,
il te sourira et te donnera des espérances,
il te dira de belles paroles et te dira : « De quoi as-tu besoin ? »

7 Il te rendra confus par ses festins,
jusqu’à ce qu’il t’ait dépouillé deux ou trois fois,
et, à la fin, il se rira de toi ;
après quoi, il te verra et te délaissera,
et secouera la tête devant toi.

8 Prends garde de te laisser séduire,
et, au sein de la prospérité, de tomber dans l’humiliation.

9 Si un puissant t’appelle, retire-toi en arrière ;
il ne fera que t’inviter avec plus d’instances.

10 Ne tombe pas sur lui à l’improviste, de peur d’être repoussé,
et ne te tiens pas trop loin de lui, de peur d’être oublié.

11 Ne t’imagine pas de causer avec lui d’égal à égal,
et ne te fie pas à ses nombreux discours.

12 Car par son flux de paroles il te tentera,
et il t’interrogera comme en souriant.
Homme sans pitié, il ne gardera pas pour lui tes paroles,
et il ne t’épargnera ni les coups ni les chaînes.

13 Prends garde et fais bien attention,
car tu marches avec ta ruine.

14 Toute créature vivante aime son semblable,
et tout homme son prochain.

15 Toute chair s’unit selon son espèce,
et tout homme s’associe à son semblable.

16 Quelle union peut-il y avoir entre le loup et l’agneau ?
Il en est de même entre le pécheur et l’homme pieux.

17 Quelle paix peut avoir l’hyène avec le chien ?
Quelle paix le riche avec le pauvre ?

18 Les onagres sont la proie des lions dans le désert ;
ainsi les pauvres sont la proie des riches.

19 L’orgueilleux a en horreur l’humiliation :
ainsi le riche a en horreur le pauvre.

20 Le riche vient-il à chanceler, ses amis le soutiennent ;
mais quand l’humble tombe, il est encore repoussé par ses amis.

21 Quand le riche fait une chute, beaucoup lui viennent en aide ;
il tient des discours insensés, et on l’approuve.
Quand l’humble fait une chute, il a encore des reproches.

22 Le riche parle, et tout le monde se tait ;
et on élève son discours jusqu’aux nues.
Le pauvre parle, et l’on dit : « Quel est celui-là ? »
et, s’il heurte, on le culbute.

23 La richesse est bonne quand elle n’est pas unie au péché,
et la pauvreté est mauvaise dans la bouche de l’impie.

24 Le cœur de l’homme change son visage,
soit en bien, soit en mal.

25 Le signe d’un cœur content est un visage joyeux ;
pour trouver de sages maximes, il faut le labeur de la réflexion.

Chapitre 14

1 Heureux l’homme qui n’a pas péché par les paroles de sa bouche,
qui n’a pas été meurtri par le remords du péché !

2 Heureux celui que son âme ne condamne pas,
et qui n’a pas perdu son espérance au Seigneur !

3 À l’homme sordide la richesse est inutile ;
et que servent les trésors à l’homme envieux ?

4 Celui qui amasse en se privant lui-même amasse pour d’autres ;
avec ses biens d’autres vivront dans les délices.

5 Celui qui est mauvais à lui-même, pour qui sera-t-il bon ?
Il ne jouira pas de ses propres trésors.

6 Il n’y a pas pire que celui qui se refuse tout,
et c’est là le juste salaire de sa malice.

7 S’il fait quelque bien, c’est par oubli,
et il finit par laisser voir sa malice.

8 C’est un méchant que celui qui regarde d’un œil d’envie,
qui détourne son visage et méprise les âmes.

9 L’œil de l’avare n’est pas rassasié par une portion,
et une funeste convoitise dessèche l’âme.

10 L’œil mauvais se refuse le pain,
et il a faim à sa propre table.

11 Mon fils, selon ce que tu possèdes, fais-toi du bien,
et présente au Seigneur de dignes offrandes.

12 Rappelle-toi que la mort ne tarde pas,
et que le pacte du schéol ne t’a pas été révélé.

13 Avant de mourir, fais du bien à ton ami ;
et, selon tes moyens, étends la main et donne-lui.

14 Ne te prive pas d’un jour de fête,
et ne laisse échapper aucune partie d’un bon désir.

15 Est-ce que tu ne laisseras pas à d’autres le fruit de ton labeur,
et le fruit de tes peines à la décision du sort ?

16 Donne et prends, et réjouis ton âme,
car il n’y a pas à chercher des délices dans le schéol.

17 Toute chair vieillit comme un vêtement,
car c’est une loi portée dès l’origine ; tu mourras certainement.

18 Comme la feuille verdoyante sur un arbre touffu ;
— il laisse tomber les unes, et fait pousser les autres ; —
ainsi en est-il des générations de chair et de sang :
les unes meurent, d’autres viennent à la vie.

19 Toute œuvre corruptible finit par périr,
et son ouvrier s’en ira avec elle.

20 Heureux l’homme qui médite sur la sagesse,
et qui parle avec son bon sens ;

21 qui réfléchit dans son cœur sur ses voies,
et qui étudie ses secrets ;

22 qui la poursuit, comme un chasseur,
et guette ses entrées.

23 Il se baisse pour regarder par ses fenêtres,
et il écoute à sa porte.

24 Il s’établit tout près de sa demeure,
et fixe ses pieux dans ses parois

25 Il dresse sa tente auprès d’elle,
et il habite dans la maison où se trouve le bonheur.

26 Il met ses enfants sous sa protection,
et s’abrite sous ses rameaux.

27 À son ombre, il sera garanti contre la chaleur,
et il se reposera dans sa gloire.

Chapitre 15

1 Voilà ce que fait celui qui craint le Seigneur,
et celui qui s’attache à la loi obtiendra la sagesse.

2 Elle viendra au-devant de lui comme une mère,
et elle l’accueillera comme une épouse vierge.

3 Elle le nourrira du pain de l’intelligence,
et lui donnera à boire l’eau de la sagesse.

4 Il s’appuiera sur elle et ne fléchira pas,
il s’attachera à elle et ne sera pas confondu.

5 Elle l’élèvera devant ses compagnons,
et lui ouvrira la bouche au milieu de l’assemblée.

6 La joie, une couronne d’allégresse,
et un nom éternel seront son partage.

7 Les insensés ne la posséderont pas,
et les pécheurs ne la verront même pas.

8 Elle se tient loin des hommes d’orgueil,
et les hommes de mensonge ne songent pas à elle.

9 La louange de Dieu n’est pas agréable dans la bouche du pécheur,
parce qu’elle n’est pas envoyée par le Seigneur.

10 Car c’est par la sagesse qu’est dictée la louange,
et le Seigneur l’aura pour agréable.

11 Ne dis pas : « Le Seigneur est cause que je me sois écarté, »
car ce qu’il hait, tu ne dois pas le faire.

12 Ne dis pas : « C’est lui qui m’a égaré ; »
car il n’a pas besoin du pécheur.

13 Le Seigneur hait toute abomination,
et elle ne doit pas être aimée de ceux qui le craignent.

14 Au commencement il a créé l’homme,
et il l’a laissé dans la main de son conseil :

15 « Si tu le veux, tu garderas les commandements ;
être fidèle dépend de ton bon plaisir.

16 Il a mis devant toi le feu et l’eau,
du côté que tu voudras tu peux étendre la main. »

17 Devant les hommes sont la vie et la mort ;
ce qu’il aura choisi lui sera donné.

18 Car la sagesse du Seigneur est grande ;
il est fort et puissant, et il voit toutes choses.

19 Ses yeux sont sur ceux qui le craignent,
et il connaît lui-même toutes les œuvres de l’homme.

20 Il n’a commandé à personne d’être impie,
à personne il n’a donné la permission de pécher.

Chapitre 16

1 Ne désire pas un grand nombre d’enfants inutiles,
et ne mets pas ta joie dans des fils impies.

2 S’ils se multiplient, ne t’en réjouis pas,
si la crainte du Seigneur n’est pas avec eux.

3 N’espère pas pour eux une longue vie,
et ne fais aucun fond sur leur prospérité.
Un seul vaut mieux que mille ;
et mieux vaut mourir sans enfants que d’avoir des fils impies.

4 Car un seul homme intelligent peuplera un pays,
mais la race des méchants sera détruite.

5 J’en ai vu de mes yeux beaucoup d’exemples,
et mes oreilles en on entendu de plus graves encore.

6 Le feu s’allume sur l’assemblée des pécheurs,
et la colère de Dieu s’enflamme sur un peuple rebelle.

7 Le Seigneur n’a point pardonné aux antiques géants,
lesquels, confiants dans leur force, s’étaient révoltés.

8 Il n’a pas épargné ceux qui habitaient avec Lot,
il les eut en horreur à cause de leur orgueil insolent.

9 Il n’a pas eu pitié du peuple voué à la perdition,
lequel fut exterminé avec ses péchés.

10 De même il extermina six cent mille hommes de pied
qui s’étaient rassemblés dans l’endurcissement de leurs cœurs.

11 Un seul raidit-il le cou,
ce serait merveille s’il restait impuni.
Car du Seigneur viennent la miséricorde et la colère ;
puissant en pardon, il déchaîne aussi sa colère.

12 Autant est grande sa miséricorde, autant le sont ses châtiments ;
il jugera l’homme selon ses œuvres.

13 Le pécheur n’échappera pas avec ses rapines,
et il ne retardera pas l’attente de l’homme pieux.

14 Il donnera carrière à toute sa miséricorde,
et chacun recevra selon ses œuvres.

15 Ne dis pas : « Je me déroberai au regard du Seigneur,
et de là-haut qui donc pensera à moi ?
Au milieu de la foule je serai oublié,
et que suis-je au sein de l’immense création ? »

16 Vois : le ciel et le ciel des cieux de Dieu,
l’abîme et la terre sont ébranlés quand il les visite ;

17 ensemble les montagnes et les fondements de la terre
sont saisis de tremblement quand il les regarde.

18 Mais le cœur de l’homme ne réfléchit pas à cela,
et quel est celui qui étudie ses voies ?

19 La tempête échappe à l’œil de l’homme :
et la plupart des œuvres de Dieu sont cachées.

20 « Qui nous dira les œuvres de sa justice et qui les attendra ?
Elle est si loin l’alliance du châtiment ! »

21 Ainsi pense l’homme sans intelligence ;
l’insensé qui s’égare n’imagine que folies.

22 Ecoute-moi, mon fils, et apprends la sagesse ;
et rends ton cœur attentif à mes paroles.

23 Je te découvrirai une doctrine pesée dans la balance,
et je te ferai connaître une science exacte.

24 Les œuvres du Seigneur subsistent depuis l’origine comme il les a disposées,
et dès leur création il en a séparé les parties.

25 Il a orné pour toujours ses ouvrages,
et les plus beaux pour briller d’âge en âge.
Ils n’éprouvent ni la faim ni la fatigue,
et ils n’interrompent pas leur tâche.

26 Aucun d’eux ne heurte son voisin,
et à jamais ils obéissent au divin commandement.

27 Après cela, le Seigneur regarda sur la terre
et il l’a remplit de ses biens.

28 D’animaux de toutes sortes il en a couvert la surface,
et c’est dans son sein qu’ils doivent retourner.

Chapitre 17

1 Le Seigneur a formé l’homme de terre,
et il le fait retourner dans la terre.

2 Il lui a assigné un nombre de jours et un temps déterminé,
et il lui a donné pouvoir sur tout ce qui est sur la terre.

3 Selon sa nature, il l’a revêtu de force,
et il l’a fait à son image.

4 Il a inspiré sa crainte à toute chair,
et lui a donné l’empire sur les bêtes et sur les oiseaux.

5 Il lui a donné le discernement, une langue, des yeux,
des oreilles, et un cœur pour penser.

6 Il l’a rempli de science et d’intelligence,
et il lui a fait connaître le bien et le mal.

7 Il a mis son œil dans leurs cœurs,
pour leur montrer la grandeur de ses œuvres.

8 Et ainsi ils loueront son saint nom,
en publiant les merveilles de ses œuvres.

9 Il leur a encore donné la science,
et les a mis en possession de la loi de vie.

10 Il a contracté avec eux une alliance éternelle,
et il leur a révélé ses commandements.

11 Leurs yeux ont contemplé les splendeurs de sa majesté,
et leurs oreilles ont entendu les magnifiques accents de sa voix.

12 Et il leur a dit : « Gardez-vous de toute iniquité ! »
et il leur a donné à chacun des prescriptions à l’égard du prochain.

13 Leurs voies sont constamment devant lui ;
rien ne peut les dérober à son regard.

14 À chaque peuple il assigne un chef,
mais Israël est la portion du Seigneur.

15 Toutes leurs œuvres sont devant lui, comme le soleil,
et ses yeux sont toujours tournés sur leurs voies.

16 Leurs injustices ne lui sont pas cachées,
et tous leurs péchés sont devant le Seigneur.

17 L’œuvre charitable d’un homme est pour lui comme un sceau,
et il conserve le bienfait de l’homme comme la prunelle de l’œil.

18 Ensuite il se lèvera et leur rendra selon leurs actions,
et il fera retomber sur leur tête ce qui leur est dû.

19 Cependant, à ceux qui se repentent, il accorde le retour,
et il console ceux qui ont perdu confiance.

20 Tourne-toi vers le Seigneur et quitte tes péchés ;
prie devant sa face et diminue tes offenses.

21 Reviens au Très-Haut, détourne-toi de l’injustice,
et déteste fortement ce qui est abominable.

22 Qui louera le Très-Haut dans le schéol,
à la place des vivants et de ceux qui lui rendent leurs hommages ?

23 À l’homme mort, comme s’il n’était plus rien, la louange est impossible ;
celui qui a la vie et la santé loue le Seigneur.

24 Qu’elle est grande la miséricorde du Seigneur,
et sa compassion envers ceux qui se convertissent à lui !

25 Car tout ne peut pas se trouver dans les hommes,
le fils de l’homme n’étant pas immortel.

26 Quoi de plus brillant que le soleil ? Et pourtant il s’obscurcit :
ainsi le méchant pense à la chair et au sang.

27 Le soleil visite l’armée des astres dans les hauteurs des cieux,
mais tous les hommes sont terre et cendre.

Chapitre 18

1 Celui qui vit éternellement a tout créé sans exception ;

2 le Seigneur seul est juste.

3 Il n’a donné à personne de raconter ses œuvres ;
et qui pourra découvrir ses grandeurs ?

4 Qui exprimera la toute-puissance de sa majesté,
et qui encore redira ses miséricordes ?

5 Rien à diminuer, rien à ajouter ;
impossible de pénétrer les merveilles du Seigneur.

6 Quand l’homme a fini de chercher, il n’est qu’au commencement,
et, quand il s’arrête, il ne sait que penser.

7 Qu’est-ce que l’homme et à quoi est-il bon ?
Quel est son bonheur et quel est son malheur ?

8 Le nombre des jours de l’homme est au plus de cent ans.

9 Comme une goutte d’eau prise dans la mer et comme un grain de sable,
ainsi ses quelques années au jour de l’éternité.

10 C’est pourquoi le Seigneur est patient à l’égard des hommes
et il répand sur eux sa miséricorde.

11 Il voit et il reconnaît que leur fin est déplorable ;
c’est pourquoi il est libéral à pardonner.

12 La miséricorde de l’homme s’exerce envers son prochain,
mais la miséricorde de Dieu s’étend à toute chair.
Il reprend, il corrige, il instruit,
et ramène au bercail, comme le berger son troupeau.

13 Il a pitié de ceux qui reçoivent la correction,
et de ceux qui s’empressent d’accomplir ses préceptes.

14 Mon fils, à tes bienfaits n’ajoute pas l’injure,
ni à tous tes dons les paroles qui excitent la tristesse.

15 La rosée ne rafraîchit-elle pas les ardeurs du vent ?
De même une parole vaut mieux qu’un don.

16 Ne vois-tu pas que la parole est meilleure que le don ?
L’homme gracieux unit les deux ensemble.

17 L’insensé fait d’aigres reproches,
et le don de l’envieux dessèche les yeux.

18 Avant de parler, instruis-toi ;
avant la maladie, soigne-toi.

19 Avant le jugement, examine-toi,
et, à l’heure de l’enquête, tu trouveras grâce.

20 Avant d’être malade, humilie-toi,
et, quand tu es dans le péché, reviens à Dieu.

21 Que rien ne t’empêche d’accomplir ton vœu dans le temps voulu,
et n’attend pas jusqu’à la mort pour t’acquitter.

22 Avant de faire un vœu, prépare-toi,
et ne sois pas comme un homme qui tente le Seigneur.

23 Songe à la colère du dernier jour,
au temps de la vengeance, où Dieu détournera son visage.

24 Au temps de l’abondance, pense au temps de la faim ;
aux jours de la richesse, pense à la pauvreté et à la disette.

25 Du matin au soir le temps change :
ainsi tout changement est rapide devant le Seigneur.

26 L’homme sage est en toute chose sur ses gardes ;
aux jours de péché, il se préserve de la faute.

27 Tout homme sensé connaît la sagesse,
et rend hommage à celui qui l’a trouvée.

28 Ceux qui saisissent les discours des sages sont eux-mêmes des sages,
et ils font pleuvoir les maximes parfaites.

29 Ne te laisse pas aller à tes convoitises,
et garde-toi de tes désirs.

30 Si tu accordes à ton âme la satisfaction de ses convoitises,
elle fera de toi la risée de tes ennemis.

31 Ne mets pas ta joie dans l’abondance de la bonne chère,
et ne lie pas société avec elle.

32 Ne t’appauvris pas en donnant des banquets avec de l’argent emprunté,
et quand tu n’as rien dans ta bourse.

Chapitre 19

1 L’ouvrier adonné au vin ne s’enrichira pas ;
celui qui ne soigne pas le peu qu’il a tombera bientôt dans la ruine.

2 Le vin et les femmes égarent les hommes intelligents,
et celui qui s’attache aux courtisanes est un imprudent.

3 Les larves et les vers en feront leur proie,
et l’âme criminelle sera retranchée.

4 Celui qui croit trop vite est un cœur léger,
et celui qui tombe dans cette faute pèche contre son âme.

5 Celui qui prend plaisir à de sots discours sera condamné,

6 et celui qui hait le bavardage se préserve du mal.

7 Ne répète jamais une parole,
et tu n’encourras aucun dommage.

8 Ne la redis ni à un ami ni à un ennemi,
et, à moins qu’il n’y ait faute pour toi, ne la révèle pas.

9 Car, s’il t’entend, il se gardera de toi,
et, le moment venu, il se montrera ton ennemi.

10 As-tu entendu quelque grave propos ? Qu’il meure avec toi !
Sois sans inquiétude, il ne te fera pas éclater.

11 Pour une parole à garder, l’insensé est dans les douleurs,
comme la femme en travail d’enfant.

12 Comme une flèche enfoncée dans la chair de la cuisse,
ainsi est une parole dans le cœur de l’insensé.

13 Questionne ton ami ; peut-être n’a-t-il pas fait la chose ;
et, s’il l’a faite, afin qu’il ne la fasse plus.

14 Questionne ton ami ; peut-être n’a-t-il pas dit la chose ;
et, s’il l’a dite, afin qu’il ne recommence pas.

15 Questionne ton ami, car souvent il y a calomnie,
et ne crois pas tout ce qu’on dit.

16 Il en est qui manquent, mais sans que le cœur y soit ;
et qui est-ce qui n’a pas péché par sa langue ?

17 Questionne ton ami avant d’en venir aux menaces,
et attache-toi à observer la loi du Très-Haut.

18 Toute sagesse consiste dans la crainte du Seigneur,
et dans toute sagesse est l’accomplissement de la loi.

19 La sagesse n’est pas l’habileté à faire le mal,
et la prudence ne se trouve pas dans le conseil des pécheurs.

20 Il y a une habileté qui est exécrable,
et il y a une folie qui n’est qu’un manque de sagesse.

21 Mieux vaut celui qui a peu d’intelligence et qui craint Dieu,
que l’homme qui a beaucoup de sens et qui transgresse la loi.

22 Il y a une habileté véritable, mais qui viole la justice,
et il est tel qui fausse la cause pour faire rendre la sentence qu’il désire.

23 Il est tel méchant qui marche courbé par le chagrin,
et son cœur est rempli de fraude.

24 Il baisse la tête, il est sourd d’un côté,
et, dès qu’il n’est pas remarqué, il prend sur toi les devants.

25 Et si, par sa faiblesse, il est empêché de pécher,
il fera le mal quand il en trouvera l’occasion.

26 À son air on connaît un homme,
et au visage qu’il présente on connaît le sage.

27 Le vêtement d’un homme, le rire de ses lèvres,
et la démarche d’un homme révèlent ce qu’il est.

Chapitre 20

1 Il y a une réprimande qui n’est pas opportune,
et tel se tait qui fait preuve de prudence.

2 Mieux vaut reprendre que de brûler d’une colère contenue ;
et celui qui avoue sera préservé de dommage.

3 Comme l’eunuque qui désire déflorer une jeune fille,
ainsi est celui qui rend la justice avec violence.
[Qu’il est beau, quand on est repris, de témoigner du repentir !
C’est ainsi que tu échapperas au péché volontaire. ]

4 Tel en se taisant se montre sage,
et tel se rend odieux par son intempérance de langage.

5 Tel se tait parce qu’il n’a rien à répondre ;
tel autre se tait parce qu’il connaît le temps propice.

6 Le sage se tait jusqu’au moment favorable,
mais le fanfaron et l’inconsidéré passent par-dessus.

7 Celui qui multiplie les paroles sera détesté,
et celui qui se donne pleine licence se rendra odieux.

8 Tel homme trouve dans le malheur quelque chose d’heureux,
et un bonheur inespéré tourne à sa perte.

9 Il est tel don qui ne te rapporte rien,
et il est tel don qui est rendu au double.

10 D’une situation brillante résulte souvent un dommage,
et tel relève la tête après une humiliation.

11 Tel achète beaucoup de choses à vil prix,
qui les paie sept fois leur valeur.

12 Celui qui est sage dans ses discours se fait aimer,
mais les paroles aimables de l’insensé sont en pure perte.

13 Le don de l’insensé ne te servira de rien ;
car ses yeux, au lieu d’un seul, sont nombreux.

14 Il donne peu, et reproche beaucoup,
et il ouvre la bouche comme un crieur public.
Il prête aujourd’hui, et il redemandera demain :
un tel homme est odieux.

15 L’insensé dit : « Je n’ai point d’ami,
et l’on ne me sait pas gré de mes bienfaits ;
ceux qui mangent mon pain ont des langues perverses. » —

16 Combien de fois et de combien de gens ne sera-t-il pas la risée ?

17 Mieux vaut une chute sur le pavé qu’une chute de langue ;
c’est ainsi que la ruine des méchants arrive promptement.

18 Un homme désagréable est comme un conte hors de saison ;
l’homme mal appris l’a constamment à la bouche.

19 On n’accepte pas une maxime des lèvres d’un sot ;
car il ne la dit pas dans le temps qui lui convient.

20 Il est tel qui ne peut pécher, à cause de son indigence ;
et, dans son repos, il n’a pas de remords.

21 Tel se perd par une fausse honte,
et tombe dans la ruine à cause du regard d’un insensé.

22 Tel par fausse honte promet beaucoup à son ami,
et il s’en fait gratuitement un ennemi.

23 Le mensonge chez l’homme est une tache honteuse ;
il est toujours sur les lèvres des gens mal élevés.

24 Mieux vaut un voleur que l’homme qui fait métier de mentir :
tous deux auront la ruine en partage.

25 La coutume du menteur est déshonorante,
et la honte du menteur est constamment avec lui.

26 Celui qui est sage dans ses discours s’élève en considération,
et l’homme prudent plaît aux grands.

27 Celui qui cultive sa terre élèvera son tas de blé,
et celui qui plaît aux grands se fait pardonner ses injustices.

28 Les présents et les dons aveuglent les yeux des sages,
et, comme une muselière à la bouche d’un animal, ils arrêtent le blâme.

29 Sagesse cachée, trésor invisible :
à quoi servent l’un et l’autre ?

30 Mieux vaut l’homme qui cache sa sottise
que celui qui cache sa sagesse.

Chapitre 21

1 Mon fils, as-tu péché ? ne le fais plus,
mais prie pour tes fautes passées.

2 Fuis devant le péché comme devant un serpent ;
car, si tu en approches, il te mordra.
Ses dents sont des dents de lion ;
elles donnent la mort aux hommes.

3 Toute transgression est comme une épée à deux tranchants ;
la plaie qu’elle fait est incurable.

4 La menace et l’injure détruisent la richesse ;
c’est ainsi que la maison de l’orgueilleux est détruite.

5 La prière du pauvre monte de ses lèvres à l’oreille du riche ;
mais sur l’orgueilleux viendra bientôt son jugement.

6 Celui qui hait la réprimande marche sur la trace du pécheur,
mais celui qui craint Dieu se tourne vers lui d’un cœur sincère.

7 L’homme puissant par la langue se fait connaître de loin ;
mais l’homme de sens sait quand il faillit.

8 L’homme qui bâtit sa maison avec de l’argent qui n’est pas à lui
est comme celui qui ramasse ses pierres pour l’hiver.

9 La troupe des ennemis est un amas d’étoupes ;
elle finira par être la proie du feu.

10 La voie des pécheurs est pavée de pierres,
mais à son extrémité est le gouffre du schéol.

11 Celui qui observe la loi maîtrise ses pensées,
et le résultat final de la crainte du Seigneur est la sagesse.

12 Celui qui manque d’habileté ne sera pas instruit ;
mais il y a une habileté qui produit beaucoup d’amertume.

13 La science du sage abonde comme une eau qui déborde,
et son conseil est une source de vie.

14 L’intérieur de l’insensé est comme un vase fêlé ;
il ne retiendra aucune connaissance.

15 Que l’homme intelligent entende une sage parole,
il en fait l’éloge et y ajoute quelque chose.
Que le voluptueux l’entende, elle lui déplaît,
et il la jette derrière lui.

16 Le discours de l’insensé est comme un fardeau en voyage,
mais sur les lèvres de l’homme intelligent se trouve la grâce.

17 On recherche dans l’assemblée la bouche de l’homme prudent,
et on médite ses paroles dans son cœur.

18 La sagesse est pour le sot comme une maison en ruines,
et la science de l’insensé n’est que paroles incohérentes.

19 L’instruction est pour les insensés comme des chaînes aux pieds,
et des menottes à la main droite.

20 Le sot, quand il rit, fait éclater sa voix,
mais l’homme habile sourit à peine tout bas.

21 L’instruction est pour l’homme sensé comme une parure d’or,
et comme un bracelet au bras droit.

22 L’insensé entre d’un pas rapide dans la maison,
mais l’homme d’expérience s’arrête timidement à l’entrée.

23 L’insensé se courbe dès la porte pour voir dans la maison,
mais l’homme bien élevé se tient dehors.

24 C’est une grossièreté pour un homme d’écouter à la porte ;
l’homme sensé s’indigne d’une action si honteuse.

25 Les lèvres des insensés ne profèrent que sottises,
mais les paroles des hommes prudents sont pesées à la balance.

26 Dans la bouche des sots est leur cœur,
mais le cœur des sages est leur bouche.

27 Quand l’impie maudit son adversaire,
c’est lui-même qu’il maudit.

28 Le rapporteur se souille lui-même,
et il est détesté de tous ceux qui l’approchent.

Chapitre 22

1 Le paresseux ressemble à une pierre remplie d’ordure,
et chacun siffle son infamie.

2 Le paresseux ressemble à une boule de fiente :
celui qui la ramasse secoue sa main.

3 Un fils mal élevé est la honte du père qui lui a donné le jour ;
une fille semblable est venue au monde pour son détriment.

4 Une fille prudente trouvera son mari,
mais celle dont on a honte fait le chagrin de son père.

5 L’effrontée fait honte à son père et à son mari ;
tous deux la mépriseront.

6 Telle une musique dans le deuil, tel un sermon à contre-temps ;
mais le fouet et la correction sont en tout temps de la sagesse.

7 Instruire un sot, c’est recoller un pot cassé ;
[raconter une chose à qui n’écoute pas],
c’est réveiller un homme endormi d’un profond sommeil.

8 C’est parler à un homme qui dort que d’entretenir un sot ;
à la fin de ton discours, il dira : « Qu’est-ce ? »

9 Pleure sur un mort, car il est privé de lumière ;
pleure sur un sot, car il est privé de bon sens.
Pleure doucement sur le mort, car il a trouvé le repos,
mais la vie du sot est pire que la mort.

10 Le deuil pour un mort dure sept jours ;
pour le sot et pour l’impie, il dure tous les jours de leur vie.

11 Avec l’insensé n’aie pas de longs entretiens,
et ne va pas avec l’homme dénué de sens.
Garde-toi de lui, si tu ne veux pas avoir d’ennui,
et tu ne seras pas souillé de son contact.
Détourne-toi de lui et tu trouveras le repos,
et tu n’auras pas à t’attrister en voyant sa sottise.

12 Qu’est-ce qui est plus lourd que le plomb,
et quel autre nom lui donner que celui de sot ?

13 Le sable, le sel, une masse de fer
sont plus faciles à porter qu’un homme sans intelligence.

14 Un assemblage de charpente bien lié pour un édifice
ne sera pas disjoint par un tremblement de terre :
ainsi le cœur fixé dans un dessein mûrement réfléchi
sera sans crainte au moment critique.

15 Le cœur qui s’appuie sur une pensée de sagesse
est comme l’enduit mêlé de sable sur un mur poli.

16 Une palissade sur une hauteur ne tient pas contre le vent :
ainsi un cœur timide avec ses folles résolutions ne résistera pas à la crainte.

17 Celui qui froisse un œil fait couler des larmes ;
celui qui froisse un cœur excite le sentiment de la douleur.

18 Celui qui jette une pierre contre des oiseaux les met en fuite,
et celui qui reproche un bienfait à son ami dissout l’amitié.

19 As-tu tiré l’épée contre ton ami ?
Ne désespère pas ; un retour est possible.

20 As-tu ouvert la bouche contre ton ami ?
Sois sans crainte ; la réconciliation est possible.
Mais le reproche d’un bienfait, l’arrogance,
la révélation d’un secret, un coup de langue perfide :
cela met en fuite tous les amis.

21 Reste fidèle à ton prochain dans sa pauvreté,
afin que tu jouisses avec lui de sa prospérité.
Reste avec lui aux jours de son épreuve,
afin que tu aies part aux biens qui lui surviendront.

22 Avant le feu s’élèvent la vapeur de la fournaise et la fumée ;
de même avant l’effusion du sang retentissent les injures.

23 Je ne rougirai pas de défendre mon ami,
et je ne me cacherai pas devant lui ;

24 et, si quelque mal m’arrive par son fait,
quiconque l’apprendra se mettra en garde contre lui.

25 Qui mettra une garde à ma bouche,
et sur mes lèvres un sceau prudent,
afin que je ne tombe pas à cause d’elles,
et que ma langue ne me perde pas !

Chapitre 23

1 Seigneur, Père et souverain Maître de ma vie,
ne m’abandonnez pas au conseil de mes lèvres,
et ne permettez pas que j’y trouve une occasion de chute.

2 Qui fera sentir le fouet à mes pensées,
et la discipline de la sagesse à mon cœur,
pour ne pas m’épargner dans mes folies,
et ne pas laisser un libre cours à mes péchés :

3 de peur que mes folies ne s’accroissent,
que mes péchés ne se multiplient,
que je ne tombe en présence de mes adversaires,
et que mon ennemi ne se réjouisse à mon sujet ?

4 Seigneur, Père et Dieu de ma vie,
ne me donnez point la licence des yeux,

5 et détournez de moi les désirs mauvais.

6 Que les désirs de la chair et la volupté ne s’emparent pas de moi,
et ne me livrez pas à une âme sans pudeur.

7 Mes enfants, écoutez la discipline de la bouche ;
celui qui l’observera ne sera pas pris.

8 Par ses lèvres le pécheur sera pris ;
le médisant et l’insolent y trouveront une occasion de chute.

9 N’accoutume pas ta bouche à faire des serments,
et ne prends pas l’habitude de prononcer le nom du Saint.

10 Car, comme un esclave mis souvent à la torture
ne saurait être exempt de meurtrissures,
ainsi celui qui fait serment et prononce sans cesse le nom du Saint,
ne sera pas pur du péché.

11 L’homme qui fait beaucoup de serments multiplie l’iniquité,
et le fouet ne s’éloignera pas de sa maison.
S’il s’est rendu coupable, son péché est sur lui ;
s’il n’y fait pas attention, son péché est double.
S’il a fait un faux serment, il ne sera pas absous,
car sa maison sera remplie de châtiments.

12 Il y a des paroles qui appellent la mort :
qu’elles ne se rencontrent pas dans l’héritage de Jacob !
Tout cela est éloigné des hommes pieux ;
ils ne s’engagent pas dans ces péchés.

13 N’accoutume pas ta bouche à une vile grossièreté,
car elle inspire des paroles coupables.

14 Souviens-toi de ton père et de ta mère,
quand tu sièges au milieu des grands,
de peur que, les oubliant en leur présence,
tu ne fasses des sottises par l’effet de l’habitude,
et que tu n’en viennes à souhaiter de n’être pas né,
et à maudire le jour de ta naissance.

15 Un homme qui s’habitue à un langage grossier
ne parviendra jamais à la sagesse.

16 Deux sortes d’hommes multiplient les péchés,
et la troisième attire la colère.
L’homme que brûle la passion, comme un feu ardent,
ne s’éteindra pas jusqu’à ce qu’il soit consumé.
L’homme impudique en sa propre chair
ne cessera pas jusqu’à ce que le feu soit allumé.

17 Au voluptueux tout pain est doux ;
il ne s’arrêtera pas qu’il ne soit mort.

18 L’homme qui quitte la couche conjugale
dit dans son cœur : « Qui me voit ?
Les ténèbres m’environnent, les murailles me cachent,
et personne ne m’aperçoit : que craindrais-je ?
Le Très-Haut ne se souviendra pas de mes péchés ». —

19 Les yeux des hommes sont sa crainte,
et il ne sait pas que les yeux du Seigneur
sont mille fois plus brillants que le soleil ;
qu’ils regardent toutes les voies de l’homme,
et pénètrent jusque dans les lieux cachés !

20 Avant d’être créées, toutes choses sont connues du Seigneur,
elles le sont encore après leur achèvement.

21 L’adultère sera puni dans les rues de la ville,
et, là où il ne s’y attendait pas, il sera pris.

22 Il en est de même de la femme qui a abandonné son mari,
et donné un hériter d’une union étrangère.

23 Car d’abord elle a désobéi à la loi du Très-Haut :
en deuxième lieu, elle a péché envers son mari,
et en troisième lieu, elle a commis un adultère,
et donné des enfants d’un sang étranger.

24 Elle sera amenée devant l’assemblée,
et le châtiment visitera ses enfants.

25 Ses enfants ne pousseront point de racines,
et ses branches ne porteront pas de fruits.

26 Elle laissera une mémoire vouée à la malédiction,
et son infamie ne s’effacera jamais.

27 Et les survivants sauront
qu’il n’y a rien de meilleur que la crainte du Seigneur,
rien de plus doux que d’observer ses commandements.
[C’est une grande gloire que de suivre le Seigneur ;
s’attacher à lui, c’est la longueur des jours].

Chapitre 24

1 La sagesse se loue elle-même,
et se glorifie au milieu de son peuple.

2 Elle ouvre la bouche dans l’assemblée du Très-Haut,
et se glorifie en présence de sa Majesté :

3 Je suis sortie de la bouche du Très-Haut,
et, comme une nuée, je couvris la terre.

4 J’habitai dans les hauteurs,
et mon trône était sur une colonne de nuée.

5 Seule, j’ai parcouru le cercle du ciel,
et je me suis promenée dans les profondeurs de l’abîme.

6 Dans les flots de la mer et sur toute la terre,
dans tout peuple et toute nation j’ai exercé l’empire.

7 Parmi eux tous j’ai cherché un lieu de repos,
et dans quel domaine je devais habiter.

8 Alors le Créateur de toutes choses me donna ses ordres,
et celui qui m’a créée fit reposer ma tente ;
et il me dit : « Habite en Jacob,
aie ton héritage en Israël. »

9 Avant tous les siècles, dès le commencement il m’a créée,
et jusqu’à l’éternité je ne cesserai pas d’être.

10 J’ai exercé le ministère devant lui dans le saint tabernacle,
et ainsi j’ai eu une demeure fixe en Sion.

11 De même, il m’a fait reposer dans la cité bien-aimée,
et dans Jérusalem est le siège de mon empire.

12 J’ai poussé mes racines dans le peuple glorifié,
dans la portion du Seigneur, dans son héritage.

13 Je me suis élevée comme le cèdre sur le Liban,
et comme le cyprès sur la montagne d’Hermon.

14 Je me suis élevée comme le palmier sur les rivages,
et comme les rosiers à Jéricho ;
comme un bel olivier dans la plaine,
et je me suis élevée comme un platane.

15 J’ai donné du parfum comme la canelle et comme le baume odorant,
et comme une myrrhe choisie j’ai répandu une odeur suave,
comme le galbanum, l’onyx et le stacte,
et comme la vapeur de l’encens dans le tabernacle.

16 J’ai étendu mes branches comme le térébinthe,
et mes rameaux sont des rameaux de gloire et de grâce.

17 Comme la vigne, j’ai produit des pousses charmantes,
et mes fleurs ont donné des fruits de gloire et de richesse.
[Je suis la mère du pur amour, de la crainte de Dieu,
de la science et de la sainte espérance].

18 Venez à moi, vous tous qui me désirez,
et rassasiez-vous de mes fruits.

19 Car mon souvenir est plus doux que le miel,
et ma possession plus douce que le rayon de miel.

20 Ceux qui me mangent auront encore faim,
et ceux qui me boivent auront encore soif.

21 Celui qui m’écoute n’aura jamais de confusion,
et ceux qui agissent par moi ne pécheront point.

22 Tout cela, c’est le livre de l’alliance du Dieu très haut,
c’est la loi que Moïse a donnée,
pour être l’héritage des assemblées de Jacob.

23 Cette loi fait déborder la Sagesse, comme le Phison,
et comme le Tigre au temps des fruits nouveaux.

24 Elle répand à flots l’intelligence, comme l’Euphrate,
comme le Jourdain au temps de la moisson.

25 Elle fait jaillir la science, comme le Fleuve,
comme le Géhon au temps de la vendange.

26 Le premier qui l’a étudiée n’a pas achevé de la connaître,
et de même, le dernier ne l’a pas pénétrée.

27 Car son intelligence est plus vaste que la mer,
et son conseil plus profond que le grand abîme.

28 Et moi, j’ai coulé comme un canal dérivé d’un fleuve,
comme un aqueduc arrosant un jardin de plaisance.

29 J’ai dit : « J’arroserai mon jardin,
j’abreuverai mon parterre. »
Et voilà que mon canal est devenu un fleuve,
que mon fleuve est devenu une mer.

30 Je veux donc faire briller encore l’instruction comme l’aurore,
faire connaître au loin ses maximes ;

31 je veux encore répandre la doctrine comme une prophétie,
et la laisser en héritage aux générations lointaines.

32 Reconnaissez que je n’ai pas travaillé pour moi seul,
mais pour tous ceux qui cherchent la Sagesse.

Chapitre 25

1 Trois choses me plaisent,
et elles sont belles devant le Seigneur et les hommes :
la concorde entre les frères, l’amitié entre les proches,
et le bon accord entre le mari et la femme.

2 Mais il y a trois sortes de gens que je déteste,
et dont la vie m’est tout à fait odieuse :
le pauvre orgueilleux, le riche qui use de fraude,
et le vieillard voluptueux, dénué de sens.

3 Tu n’as pas amassé dans ta jeunesse :
comment posséderais-tu dans ta vieillesse ?

4 Qu’il est beau pour les cheveux blancs de bien juger,
pour la vieillesse de connaître le bon conseil !

5 Que la sagesse sied bien aux vieillards,
la prudence et le conseil à ceux qu’on honore !

6 La couronne des vieillards, c’est une riche expérience ;
leur gloire, c’est la crainte du Seigneur.

7 Il y a neuf choses qu’en mon cœur j’estime heureuses,
et une dixième que ma langue proclame :
L’homme qui a de la joie dans ses enfants,
celui qui vit assez pour voir la ruine de ses ennemis.

8 Heureux qui habite avec une femme sensée,
et celui qui ne pèche point par la langue !
[Heureux qui a trouvé un ami fidèle],
et celui qui ne sert pas des maîtres indignes de lui !

9 Heureux qui a trouvé la prudence,
et celui qui l’enseigne à une oreille attentive !

10 Qu’il est grand l’homme qui a trouvé la sagesse !
Pourtant il n’est pas au-dessus de celui qui craint le Seigneur.

11 La crainte du Seigneur surpasse tout ;
celui qui la possède, à qui le comparer ?
[La crainte du Seigneur est le commencement de son amour,
et la foi est le commencement de l’attachement à Dieu].

12 Toutes les souffrances, mais non la souffrance du cœur ;
toutes les méchancetés, mais non la méchanceté de la femme.

13 Tous les maux, mais non le mal causé par des adversaires,
toutes les vengeances, mais non la vengeance des ennemis.

14 Il n’y a pas de venin plus mauvais que le venin du serpent,
et il n’y a pas de colère plus grande que la colère d’une femme.

15 J’aimerais mieux habiter avec un lion et un dragon,
que de demeurer avec une femme méchante.

16 La méchanceté de la femme change sa figure ;
elle rend sons visage aussi noir qu’un sac.

17 Son mari va s’asseoir au milieu de ses amis,
et, en les entendant, il soupire amèrement.

18 Toute méchanceté est légère, comparée à la méchanceté de la femme :
que le sort des pécheurs tombe sur elle !

19 Comme une montée sablonneuse pour les pieds d’un vieillard,
ainsi est une femme bavarde pour un mari paisible.

20 Ne te laisse pas séduire par la beauté d’une femme,
et qu’aucune femme n’excite ta convoitise.

21 C’est un sujet d’indignation, un opprobre et une grande honte,
que la femme fournisse l’entretien de son mari.

22 Abattement du cœur, tristesse du visage, souffrance de l’âme :
voilà ce que produit une méchante femme.
Des mains languissantes, et des genoux qui fléchissent :
voilà ce que produit une femme qui ne rend pas heureux son mari.

23 C’est par une femme que le péché a commencé ;
c’est à cause d’elle que nous mourons tous.

24 Ne laisse à l’eau aucune issue,
ni à la femme méchante aucune autorité.

25 Si elle ne marche pas comme ta main la conduit,
retranche-la de ta chair.

Chapitre 26

1 Heureux est le mari d’une femme vertueuse,
et le nombre de ses jours sera doublé.

2 La femme forte est la joie de son mari,
et il passe ses années dans la paix.

3 La femme vertueuse est une bonne part ;
elle sera donnée en partage à ceux qui craignent le Seigneur.

4 Riche ou pauvre, son mari a le cœur joyeux,
en tout temps son visage est gai.

5 Il y a trois choses que redoute mon cœur,
et au sujet de la quatrième, je prie devant le Seigneur :
les méchants propos de toute une ville,
la malédiction de la foule et la calomnie :
toutes ces choses me sont plus odieuses que la mort ;

6 mais la douleur du cœur et l’affliction, c’est une femme jalouse d’une autre,
et le fouet d’une langue qui raconte à tous ses griefs.

7 Une méchante épouse, c’est une paire de bœufs en désaccord ;
celui qui la tient est pareil à celui qui a saisi un scorpion.

8 C’est un grand sujet de colère qu’une femme adonnée au vin ;
elle ne voilera pas même sa honte.

9 À l’effronterie de son regard, au clignotement de ses paupières,
on reconnaît l’impudicité d’une femme.

10 Fais bonne garde auprès d’une fille indocile,
de peur que, voyant ta négligence, elle ne se livre à la débauche.

11 Garde-toi de suivre un œil impudent ;
autrement ne t’étonne pas qu’il t’entraîne au péché.

12 Comme le voyageur altéré ouvre sa bouche,
et boit de toute eau qu’il rencontre,
l’impudique s’assied devant chaque poteau,
et devant la flèche ouvre son carquois.

13 La grâce d’une femme fait la joie de son mari,
et son intelligence répand la vigueur en ses os.

14 C’est un don de Dieu qu’une femme silencieuse,
et rien n’est comparable à une femme bien élevée.

15 C’est une grâce au-dessus de toute grâce qu’une femme pudique,
et aucun trésor ne vaut une femme chaste.

16 Le soleil se lève dans les hauteurs du Seigneur :
ainsi la beauté d’une femme brille dans sa maison bien ornée.

17 Comme le flambeau qui luit sur le chandelier sacré,
ainsi est la beauté du visage sur une noble stature.

18 Comme des colonnes d’or sur des bases d’argent,
tels sont des pieds élégants sur des talons solides.

19 Deux choses attristent mon cœur,
et la troisième excite mon indignation :
l’homme de guerre qui souffre de la pauvreté,
les hommes intelligents qui sont l’objet du mépris ;
celui qui passe de la justice au péché,
le Seigneur le prépare pour l’épée.

20 Difficilement l’homme du négoce évitera la faute,
et le marchand de vin ne sera pas exempt de péché.

Chapitre 27

1 Beaucoup pèchent pour de l’argent,
et celui qui cherche à s’enrichir détourne les yeux.

2 La cheville s’enfonce entre les jointures des pierres :
ainsi le péché pénètre entre la vente et l’achat.

3 Si tu ne t’attaches pas fortement à la crainte de Dieu,
ta maison sera bientôt détruite.

4 Quand on agite le crible, il reste un tas de rebuts :
de même les défauts d’un homme apparaissent dans ses discours.

5 La fournaise éprouve les vases du potier,
et l’épreuve de l’homme est dans sa conversation.

6 Le fruit d’un arbre fait connaître le champ qui le porte :
ainsi la parole manifeste les sentiments du cœur de l’homme.

7 Ne loue personne avant qu’il n’ait parlé,
car la parole est l’épreuve des hommes.

8 Si tu poursuis la justice, tu l’atteindras,
et tu t’en revêtiras comme d’une robe d’honneur.

9 Les oiseaux se réunissent à leurs semblables :
de même la vérité retourne à ceux qui la pratiquent.

10 Le lion guette sa proie :
ainsi le péché guette ceux qui commettent l’injustice.

11 Le discours de l’homme pieux est toujours sagesse,
mais l’insensé est changeant comme la lune.

12 Pour aller au milieu des insensés, observe le temps ;
mais sois continuellement au milieu de ceux qui réfléchissent.

13 La conversation des insensés est détestable ;
leur rire éclate dans la joie du péché.

14 Le langage de celui qui prodigue les serments fait dresser les cheveux ;
quand il dispute, on se bouche les oreilles.

15 Les disputes des orgueilleux font couler le sang,
et leurs invectives font peine à entendre.

16 Celui qui révèle les secrets perd la confiance,
et il ne trouvera plus d’ami à son gré.

17 Aime ton ami et sois-lui fidèle ;
mais, si tu dévoiles ses secrets, ne cours pas après lui.

18 Car, comme un homme donne la mort à son ennemi,
ainsi tu as tué l’affection de ton ami.

19 Et comme lorsque tu as laissé échapper un oiseau de ta main,
ainsi tu as éloigné ton ami, et tu ne le rattraperas plus.

20 Ne le poursuis pas, car il est loin ;
il s’est enfui comme une gazelle échappée du filet.

21 On bande une blessure, après une injure on se réconcilie ;
mais celui qui a révélé des secrets n’a plus d’espérance.

22 Celui qui cligne de l’œil fabrique l’iniquité,
et personne ne peut s’en défaire.

23 En ta présence, il n’aura que douceur sur les lèvres,
il admirera tes paroles ;
mais ensuite il changera de langage,
et donnera un tour fâcheux à tes discours,

24 Je hais bien des choses, mais rien tant que lui ;
le Seigneur aussi l’a en aversion.

25 Celui qui jette une pierre en l’air la jette sur sa propre tête :
ainsi un coup perfide fait des blessures au perfide.

26 Qui creuse une fosse y tombera,
et qui tend un filet y sera pris.

27 Celui qui fait le mal le verra rouler sur lui,
et il ne saura pas d’où cela lui vient.

28 Le sarcasme et l’outrage sont dans la bouche des orgueilleux,
mais la vengeance les guette comme un lion.

29 Ils seront pris au piège ceux que réjouit le malheur des hommes pieux,
et la douleur les consumera avant leur mort.

30 Le ressentiment et la colère, eux aussi, sont détestables,
et le pécheur les possède.

Chapitre 28

1 Celui qui se venge trouvera la vengeance auprès du Seigneur,
qui conservera soigneusement ses péchés.

2 Pardonne au prochain son injustice,
et alors à ta prière tes péchés seront remis.

3 L’homme conserve de la colère contre un autre homme,
et il demande à Dieu sa guérison !…

4 Il n’a pas pitié d’un homme, son semblable,
et il supplie pour ses propres fautes !…

5 Lui, qui n’est que chair, garde rancune ;
qui donc lui obtiendra le pardon de ses péchés ?

6 Souviens-toi de ta fin, et cesse de haïr ;
de la corruption et de la mort, et observe les commandements.

7 Souviens-toi des commandements, et n’aie pas de rancune contre ton prochain ;
de l’alliance du Très-Haut, et passe par-dessus l’offense.

8 Tiens-toi éloigné de la dispute, et tu pécheras moins ;
car l’homme irascible échauffe la querelle,

9 et le pécheur met le trouble parmi les amis,
et jette la calomnie parmi ceux qui vivent en paix.

10 Le feu s’embrase en proportion de la matière qui l’alimente :
ainsi la colère d’un homme s’allume en proportion de sa puissance.
Selon sa richesse, il fait monter sa fureur ;
elle s’enflamme selon la violence de la dispute.

11 Une querelle précipitée allume le feu,
et une dispute irréfléchie fait couler le sang.

12 Si tu souffles sur une étincelle, elle s’embrase ;
si tu craches dessus, elle s’éteint :
les deux choses sortent de ta bouche.

13 Maudis le rapporteur et l’homme à double langue,
car ils en ont perdu beaucoup qui vivaient en paix.

14 La langue calomniatrice en a précipité un grand nombre,
et les a chassés d’un peuple chez un autre ;
elle a renversé des villes fortes,
et jeté par terre les palais des grands.

15 La langue calomniatrice a fait chasser des femmes vaillantes,
et les a dépouillées du fruit de leurs travaux.

16 Qui lui prête l’oreille ne trouvera plus le repos,
et il n’aura plus de paix dans sa demeure.

17 Le coup de verge fait des meurtrissures,
le coup de langue brise les os.

18 Beaucoup ont péri par le tranchant de l’épée ;
mais pas autant que ceux qui ont péri par la langue.

19 Heureux celui qui en est à l’abri,
qui n’est pas livré à sa fureur,
qui n’a pas traîné son joug,
et qui n’a pas été lié de ses chaînes !

20 Car son joug est un joug de fer,
et ses chaînes sont des chaînes d’airain.

21 La mort qu’elle donne est une mort affreuse,
et le schéol vaut mieux qu’elle.

22 Elle n’aura pas d’empire sur les hommes pieux,
et ils ne seront pas brûlés par sa flamme.

23 Ceux qui abandonnent le Seigneur y tomberont ;
et elle les consumera sans s’éteindre.

24 Vois, entoure ton domaine d’une haie d’épines,
lie dans ton sac ton or et ton argent ;

25 et fais une balance et des poids pour tes discours,
et fais une porte et un verrou pour ta bouche.

26 Prends garde à ne pas faillir par la langue,
de peur que tu ne tombes devant celui qui te guette.

Chapitre 29

1 Celui qui pratique la miséricorde prête à son prochain,
et celui qui le soutient de sa main observe les commandements.

2 Prête à ton prochain quand il est dans le besoin,
et, à ton tour, rends au prochain, le temps venu, ce qu’il t’a prêté.

3 Tiens ta parole, et agis loyalement avec lui,
et tu trouveras en tout temps ce qui t’est nécessaire.

4 Beaucoup regardent comme une trouvaille ce qu’on leur a prêté,
et causent de l’ennui à ceux qui leur sont venus en aide.

5 Jusqu’à ce qu’on ait reçu, on baise la main du prochain,
d’une voix humble on vante ses richesses ;
mais quand vient le moment de rendre, on prend des délais,
on ne rend que des paroles de plainte,
et on accuse la dureté des temps.

6 Si l’on a des moyens, le prêteur recevra la moitié à peine,
et croira faire une trouvaille.
Si on n’en a pas, on le frustre de son argent,
et celui-ci sans le vouloir se fait de son obligé un ennemi,
qui le paie en malédictions et en injures,
et qui, au lieu de l’honneur, ne lui rend que l’outrage.

7 Beaucoup se refusent à prêter à cause de la malice des hommes ;
ils craignent d’être frustrés inutilement de leur argent.

8 Pourtant sois indulgent à l’égard du malheureux,
et ne lui fais pas attendre ton aumône.

9 Assiste le pauvre à cause du commandement divin,
et, à cause de sa détresse, ne le renvoie pas les mains vides.

10 Consens à perdre ton argent en faveur de ton frère et de ton ami,
et qu’il ne se rouille pas sans profit sous une pierre.

11 Emploie ton trésor selon les préceptes du Très-Haut,
et plus que l’or il te profitera.

12 Enferme ton aumône dans tes appartements,
et elle te délivrera de tout malheur.

13 Mieux qu’un fort bouclier, mieux qu’une lance puissante,
elle combattra pour toi en face de l’ennemi.

14 L’homme bon se porte caution pour son prochain,
et celui-là seul l’abandonne, qui a perdu toute honte.

15 N’oublie pas les bontés de celui qui a répondu,
car il s’est engagé pour toi.

16 Le pécheur fait perdre ses biens à son répondant,
et l’ingrat abandonne son sauveur.

17 Une caution a entraîné la perte de beaucoup d’heureux,
et les a ballottés comme les vagues de la mer ;

18 elle a fait bannir des hommes puissants,
et ils ont dû errer parmi les nations étrangères.

19 Le pécheur est prompt à se rendre caution,
et celui qui poursuit le gain éprouvera la rigueur des jugements.

20 Assiste ton prochain selon ton pouvoir,
et prends garde de tomber toi-même dans le malheur.

21 La première chose pour vivre, c’est l’eau et le pain,
le vêtement et la maison pour couvrir la nudité.

22 Mieux vaut la vie du pauvre sous un toit de planches,
que des mets somptueux dans une maison étrangère.

23 Que tu aies peu ou beaucoup, sois content,
[et tu ne t’entendras pas reprocher d’être un étranger. ]

24 C’est une triste vie que d’aller de maison en maison ;
là où l’on est reçu comme étranger, on n’ose pas ouvrir la bouche.

25 Tu donneras à ton hôte à manger et à boire sans qu’on t’en sache gré,
et tu entendras encore par-dessus des paroles amères :

26 « Arrive, étranger, prépare la table,
et, si tu as quelque chose, donne-moi à manger.

27 Va-t’en, étranger, loin de cette magnificence ;
j’ai mon frère à recevoir, j’ai besoin de ma maison. »

28 Il est dur, pour quelqu’un qui a du sens,
de s’entendre reprocher l’hospitalité et d’être injurié par son débiteur.

Chapitre 30

1 Celui qui aime son fils lui fait souvent sentir le fouet,
afin d’en avoir ensuite de la joie.

2 Celui qui élève bien son fils retirera de lui des avantages,
et il se glorifiera de lui devant ses connaissances.

3 Celui qui instruit son fils rendra son ennemi jaloux,
et il se réjouira de lui devant ses amis.

4 Son père vient-il à mourir ? C’est comme s’il n’était pas mort,
car il laisse après lui quelqu’un qui lui ressemble.

5 Pendant sa vie, il le voit et se réjouit,
et, à sa mort, il n’est point affligé.

6 Il laisse quelqu’un qui le vengera de ses ennemis,
et témoignera de la reconnaissance à ses amis.

7 Celui qui gâte son fils bandera ses blessures,
et, à chacun de ses cris, ses entrailles seront émues.

8 Le cheval indompté devient intraitable :
ainsi le fils abandonné à lui-même devient inconsidéré.

9 Caresse ton enfant, et il te fera trembler,
joue avec lui, et il te contristera.

10 Ne ris pas avec lui, de peur que tu n’aies à t’affliger avec lui,
et qu’à la fin tu ne grinces des dents.

11 Ne lui donne pas toute liberté dans sa jeunesse,
et ne ferme pas les yeux sur ses folies.

12 [Fais plier sa tête pendant sa jeunesse, ]
et meurtris-lui les flancs pendant qu’il est enfant,
de peur qu’il ne devienne opiniâtre et ne t’obéisse plus,
[et que tu n’aies la douleur au cœur. ]

13 Corrige ton fils, et fais-le travailler,
de peur qu’il ne trébuche par ta honteuse faiblesse.

14 Mieux vaut un pauvre sain et vigoureux,
qu’un riche flagellé dans son corps par la maladie.

15 La santé et la bonne complexion valent mieux que tout l’or,
et un corps vigoureux est préférable à une immense fortune.

16 Il n’y a pas de richesse préférable à la santé du corps,
et il n’y a pas de joie meilleure que la joie du cœur.

17 Mieux vaut la mort qu’une vie d’amertume,
et l’éternel repos qu’une souffrance continuelle.

18 Des biens répandus sur une bouche fermée
sont comme les offrandes d’aliments placés sur une tombe.

19 Que sert l’offrande à une idole ?
Elle ne la mangera pas et n’en sentira pas l’odeur :

20 ainsi en est-il de l’homme que Dieu poursuit par la maladie :
Il voit de ses yeux, et il soupire,
comme soupire un eunuque qui tient une vierge dans ses bras.

21 N’abandonne pas ton âme à la tristesse,
et ne te tourmente pas par tes réflexions.

22 La joie au cœur est la vie de l’homme,
et l’allégresse de l’homme est pour lui longueur de jours.

23 Aime ton âme et console ton cœur,
et chasse loin de toi la tristesse ;
le chagrin en a tué beaucoup,
et il n’y a pas en lui de profit.

24 L’emportement et la colère abrègent les jours,
et les soucis amènent la vieillesse avant le temps.

25 Le cœur généreux et bon prend soin
des mets qui forment sa nourriture.

Chapitre 31

1 Les veilles du riche consument les chairs,
et les soucis lui enlèvent le sommeil.

2 Un souci perpétuel empêche le sommeil,
comme une maladie grave le bannit.

3 Le riche travaille pour amasser des richesses,
et, quand il se repose, il se rassasie de plaisirs.

4 Le pauvre travaille, faute d’avoir de quoi vivre,
et, quand il se repose, il manque de tout.

5 Celui qui aime l’or ne sera pas sans péché,
et celui qui poursuit la corruption sera rassasié.

6 Beaucoup ont été livrés à la ruine à cause de l’or,
et leur perte était devant eux.

7 L’or est un bois de scandale pour ceux qui lui sacrifient ;
tout insensé y sera pris.

8 Heureux le riche qui sera trouvé sans tache,
et qui n’est pas allé après l’or !

9 Qui est-il, pour que nous le proclamions heureux ?
Car il a fait une chose merveilleuse parmi son peuple.

10 Quel est celui qui a été éprouvé à ce sujet et trouvé sans reproche ?
Que cette épreuve lui soit un sujet de gloire !
Qui a pu violer la loi et ne l’a pas violée,
faire le mal et ne l’a pas fait ?

11 Sa fortune sera affermie,
et l’assemblée publiera ses bienfaits.

12 As-tu pris place à une table bien servie,
n’ouvre pas la bouche devant elle,
et ne dis pas : « Il y a sur elle bien des mets. »

13 Souviens-toi que l’œil envieux est chose mauvaise ;
rien a-t-il été créé de plus mauvais que l’œil envieux ?
Aussi pleure-t-il de tout visage.

14 Où il regarde, n’étends pas la main,
et ne te heurte pas avec lui dans le plat.

15 Juge des désirs du prochain d’après toi-même,
et agis en toutes choses avec réflexion.

16 Mange, comme il convient à un homme, de ce qui est devant toi,
et ne mâche pas avec bruit, de peur d’inspirer du dégoût.

17 Cesse le premier par bonne éducation,
et ne te montre pas insatiable, de peur de scandaliser.

18 Si tu es assis en nombreuse compagnie,
n’étends pas la main avant les autres.

19 Qu’il suffit de peu à un homme bien élevé !
Aussi, sur sa couche, il respire librement.

20 Le sommeil salutaire est pour l’estomac sobre ;
on se lève matin et on a l’esprit à soi.
Les douleurs de l’insomnie, les vomissements
et la colique sont pour l’homme intempérant.

21 Si tu as été amené à trop manger,
lève-toi, promène-toi au large, et tu seras soulagé.

22 Ecoute-moi, mon fils, et ne me méprise pas,
et à la fin tu éprouveras la vérité de mes paroles :
Dans toutes tes actions, sois diligent,
et aucune maladie ne te surviendra.

23 Les lèvres bénissent celui qui est libéral en ses repas,
et le témoignage rendu à sa générosité est vrai.

24 La ville murmure contre celui qui est avare en ses repas,
et le témoignage rendu à son avarice est exact.

25 Ne fais pas le brave avec le vin,
car le vin en a fait périr beaucoup.

26 La fournaise éprouve l’acier quand on le trempe ;
de même le vin éprouve les cœurs quand les orgueilleux se querellent.

27 Le vin est comme la vie pour l’homme,
si tu le bois dans sa juste mesure.
Quelle vie a celui qui manque de vin ?
Et certes le vin a été fait pour réjouir les hommes.

28 Allégresse du cœur et joie de l’âme,
tel est le vin pris à temps, dans une juste mesure.

29 Amertume de l’âme est le vin bu en abondance,
alors qu’on est excité et qu’on se dispute.

30 L’ivresse échauffe la fureur de l’insensé et le fait tomber ;
elle diminue les forces et amène des blessures.

31 Dans un festin, ne fais pas de reproches au prochain,
et ne le traite avec mépris pendant qu’il est dans la joie ;
ne lui adresse pas de paroles injurieuses,
et ne le presse pas, en lui redemandant quelque chose.

Chapitre 32

1 On t’a établi roi du festin ? Ne t’élève pas ;
sois au milieu des convives comme l’un d’eux.
Prends soin d’eux, et ensuite assieds-toi.

2 Quand tu auras rempli tous tes devoirs, prends place,
afin de te réjouir à cause d’eux,
et, pour la belle ordonnance du banquet, recevoir la couronne.

3 Parle, vieillard, car cela te convient,
mais avec justesse et doctrine, et sans empêcher la musique.

4 Lorsqu’on écoute la musique, ne prodigue pas les paroles,
et n’étale pas ta sagesse à contre-temps.

5 Un sceau d’escarboucle enchâssé dans l’or,
tel un concert harmonieux dans un banquet.

6 Un sceau d’émeraude dans une garniture d’or,
telle une douce mélodie avec un vin agréable.

7 Parle, jeune homme, s’il y a utilité pour toi ;
à peine deux fois, si l’on t’interroge.

8 Abrège ton discours, beaucoup de choses en peu de mots ;
sois comme un homme qui a la science et qui sait se taire.

9 Au milieu des grands, ne te fais pas leur égal,
et où il y a des vieillards, sois sobre de paroles.

10 Avant le tonnerre l’éclair brille :
ainsi devant le jeune homme modeste marche la grâce.

11 L’heure venue, lève-toi de table sans tarder ;
cours à ta maison, et ne sois pas insouciant.

12 Là divertis-toi, fais tes fantaisies,
toutefois sans pécher par des discours insolents.

13 Et pour tout cela, bénis Celui qui t’a créé,
et qui t’enivre de tous ses biens.

14 Celui qui craint le Seigneur reçoit l’instruction,
et ceux qui le cherchent avec empressement trouveront sa faveur.

15 Celui qui cherche la loi y trouvera son rassasiement ;
mais pour l’hypocrite, elle sera une occasion de chute.

16 Ceux qui craignent le Seigneur trouveront le jugement vrai,
et ils feront briller, comme un flambeau, de justes sentences.

17 Le pécheur décline la correction,
et il trouve des excuses à son gré.

18 L’homme intelligent ne méprise aucun avis,
mais l’étranger et l’orgueilleux ne sont arrêtés par aucune crainte,
et, après avoir agi, ils sont sans réflexion,
[et ainsi ils sont convaincus de folie. ]

19 Ne fais rien sans réflexion,
et, après l’action, tu n’auras pas à te repentir.

20 Ne va pas sur un chemin dégradé,
et tu ne te heurteras pas aux pierres.

21 Ne te fie pas à un chemin uni,
et sois sur tes gardes vis-à-vis de tes enfants.

22 Dans tout ce que tu fais, aie confiance en ton âme,
car cela aussi est observation des commandements.

23 Celui qui a confiance en la loi est attentif à ses préceptes,
et celui qui se confie au Seigneur ne souffrira aucun dommage.

Chapitre 33

1 À celui qui craint le Seigneur le malheur ne surviendra pas ;
mais, s’il est éprouvé, il sera délivré.

2 L’homme sage ne hait pas la loi,
mais qui est hypocrite envers elle est comme un vaisseau dans la tempête.

3 L’homme intelligent a confiance dans la loi,
et pour lui la loi est digne de foi comme l’oracle de l’Urim.

4 Prépare ton discours, et ainsi tu seras écouté ;
rassemble ton savoir, et réponds.

5 L’intérieur de l’insensé est comme une roue de chariot,
et sa pensée comme un essieu qui tourne.

6 L’étalon est l’image de l’ami moqueur :
il hennit sous tout cavalier.

7 Pourquoi un jour l’emporte-t-il sur un autre jour,
puisque la lumière de tous les jours de l’année vient du soleil ?

8 C’est la sagesse du Seigneur qui a établi entre eux des distinctions,
il a institué des temps divers et des fêtes.

9 Parmi les jours, il y en a qu’il a élevés et sanctifiés,
et il y en a qu’il a mis au nombre des jours ordinaires.

10 Ainsi tous les hommes viennent de la poussière,
de la terre dont Adam a été formé.

11 Mais avec une grande sagesse le Seigneur les a distingués,
et les a fait marcher dans des voies différentes.

12 Il a béni les uns et les a élevés ;
il a sanctifié les autres et les a approchés de lui.
D’autres, il les a maudits et abaissés,
et les a précipités de leurs places

13 Comme l’argile est dans la main du potier,
et qu’il en dispose selon son bon plaisir,
ainsi les hommes sont dans la main de Celui qui les a faits,
et il leur donne selon son jugement.

14 En face du mal est le bien, en face de la mort, la vie :
ainsi en face du juste est le pécheur.

15 Considère de même toutes les œuvres du Très-Haut :
elles sont deux à deux, l’une opposée à l’autre.

16 Pour moi, venu le dernier, j’ai consacré mes veilles à la sagesse,
semblable à celui qui grappille les raisins après la vendange ;
par la bénédiction du Seigneur, j’ai pris les devants,
et, comme le vendangeur, j’ai rempli le pressoir.

17 Reconnaissez que je n’ai pas travaillé pour moi seul,
mais pour tous ceux qui recherchent la sagesse.

18 Ecoutez-moi donc, chefs du peuple ;
présidents de l’assemblée, prêtez-moi l’oreille.

19 Ni à ton fils ni à ton épouse, ni à ton frère ni à ton ami,
ne donne pouvoir sur toi durant ta vie,
et ne donne pas tes biens à un autre,
de peur que, plein de regret, tu ne doives leur adresser des supplications.

20 Tant que tu vis et qu’il te reste un souffle,
ne t’aliène toi-même à aucune chair.

21 Car il vaut mieux que tes enfants te demandent,
que d’avoir toi-même à regarder vers les mains de tes enfants.

22 Dans tout ce que tu fais reste le maître,
et n’imprime aucune tache à ta renommée.

23 Quand viendra la fin des jours de ta vie,
et le moment de mourir, distribue ton héritage.

24 À l’âne le fourrage, le bâton et la charge ;
à l’esclave le pain, la correction et le travail.

25 Fais travailler ton esclave, et tu seras en repos ;
laisse-lui les mains libres, et il cherchera la liberté.

26 Le joug et la lanière font plier le cou ;
à l’esclave méchant la torture et la douleur.

27 Envoie-le au travail, afin qu’il ne reste pas oisif,
car l’oisiveté enseigne beaucoup de mal.

28 Mets-le à l’ouvrage, c’est ce qui lui convient ;
et, s’il n’obéit pas, serre-lui les entraves ;
mais ne dépasse la mesure envers personne,
et ne fais rien de contraire à la justice.

29 Si tu as un esclave, qu’il soit comme toi-même,
car tu l’as acquis avec du sang.

30 Si tu as un esclave, traite-le comme toi-même,
et ainsi tu l’attacheras à ton âme.

31 Si tu le maltraites et qu’il prenne la fuite,
sur quel chemin iras-tu le chercher ?

Chapitre 34

1 L’insensé se livre à des espérances vaines et trompeuses,
et les songes donnent des ailes aux sots.

2 C’est vouloir saisir une ombre et atteindre le vent,
que de s’arrêter à des songes.

3 Une chose d’après une autre, voilà ce qu’on voit en songe ;
c’est comme l’image d’un visage en face d’un visage.

4 De l’impureté, que peut-il sortir de pur ?
Du mensonge, que peut-il sortir de vrai ?

5 La divination, les augures et les songes sont choses vaines,
pareilles aux imaginations du cœur d’une femme enceinte.

6 À moins qu’ils ne soient envoyés par le Très-Haut, dans une visite,
ne leur abandonne pas ton cœur.

7 Car les songes en ont égaré beaucoup,
et ceux qui appuyaient sur eux leurs espérances sont tombés.

8 Mais la loi s’accomplit sans mensonge,
comme se réalise toute sage parole sortie d’une bouche fidèle.

9 L’homme instruit sait beaucoup de choses,
et l’homme de grande expérience parle sagement.

10 Celui qui n’a pas été éprouvé sait peu de choses,
et celui qui a voyagé possède une grande prudence.

11 J’ai vu beaucoup de choses dans mes voyages,
et ma science est plus grande que mes paroles.

12 Souvent j’ai été en danger de mort,
et j’ai été sauvé grâce à cette expérience.

13 L’esprit de ceux qui craignent le Seigneur vivra,
car leur espérance est en celui qui les sauve.

14 Celui qui craint le Seigneur n’a peur de rien ;
il ne tremble pas, car Dieu est son espérance.

15 Heureuse l’âme de celui qui craint le Seigneur !
Sur qui s’appuie-t-elle, et qui est son soutien ?

16 Les yeux du Seigneur sont sur ceux qui l’aiment ;
il est un protecteur puissant, un appui plein de force,
un abri contre le vent d’Orient, un abri contre les feux du midi,
une garde contre l’achoppement, un secours contre la chute ;

17 il élève l’âme, il illumine les yeux,
il donne santé, vie et bénédiction.

18 Immoler un bien mal acquis, c’est faire une offrande dérisoire ;
et les dérisions des pécheurs ne sauraient être agréables à Dieu.

19 Le Très-Haut n’agrée pas les offrandes des impies,
et ce n’est pas pour les nombreuses victimes qu’il pardonne les péchés.

20 Il immole un fils sous les yeux de son père,
celui qui offre un sacrifice pris sur le bien des pauvres.

21 Le pain des malheureux est la vie des pauvres ;
celui qui les en prive est un meurtrier.

22 Il donne la mort à son prochain, celui qui lui ôte sa subsistance ;
il verse le sang, celui qui prive le mercenaire de son salaire.

23 L’un bâtit et l’autre détruit :
qu’en retirent-ils, sinon de la peine ?

24 L’un prie et l’autre maudit :
duquel le Maître écoutera-t-il la voix ?

25 Celui qui se lave après le contact d’un mort et qui le touche encore,
que gagne-t-il à s’être lavé ?

26 Ainsi en est-il de l’homme qui jeûne pour ses péchés,
s’il va les commettre encore :
qui entendra sa prière,
et que lui servira son humiliation.

Chapitre 35

1 Qui observe la loi fait de nombreuses offrandes ;

2 qui s’attache aux préceptes offre un sacrifice pacifique.

3 Qui rend grâces fait une offrande de fleur de farine ;

4 qui pratique la miséricorde offre un sacrifice de louange.

5 Ce qui plaît au Seigneur, c’est qu’on s’éloigne du mal ;
ce qui obtient son pardon, c’est la fuite de l’injustice.

6 Pourtant ne te présente pas devant le Seigneur les mains vides,

7 car toutes ces offrandes doivent être faites à cause du précepte.

8 L’offrande du juste engraisse l’autel,
et sa suave odeur s’élève devant le Seigneur.

9 Le sacrifice de l’homme juste est agréable,
et son souvenir ne sera pas oublié

10 Glorifie le Seigneur d’un cœur libéral,
et ne retranche rien aux prémices de tes mains.

11 Dans toutes tes offrandes, aie le visage joyeux,
et consacre ta dîme avec allégresse.

12 Donne au Très-Haut selon ce qu’il t’a donné,
d’un cœur libéral, selon ce que tes mains ont acquis.

13 Car le Seigneur paie de retour,
et il te rendra sept fois autant.

14 Ne cherche pas à le corrompre par des dons, car il ne les recevrait pas

15 et ne t’appuie pas sur une offrande injuste.
Car le Seigneur est un juge,
et il n’a point égard au rang des personnes.

16 Il ne fait acception de personne au détriment du pauvre,
et il écoute la prière de l’opprimé.

17 Il ne dédaigne pas l’orphelin qui supplie,
ni la veuve qui répand sa plainte.

18 Les larmes de la veuve ne coulent-elles pas sur ses joues,

19 et son cri n’éclate-t-il pas sur celui qui les fait verser ?

20 Celui qui honore Dieu de la manière qui lui plaît sera bien accueilli,
et sa prière monte jusqu’aux nues.

21 La prière de l’humble pénétrera les nues ;
il ne sera pas consolé qu’elle ne soit arrivée jusqu’à Dieu ;
il ne cessera pas que le Très-Haut ne l’ait regardé,
et le Seigneur jugera selon l’équité et rendra justice.

22 Le Seigneur ne fera pas attendre,
il n’aura plus de patience à l’égard des oppresseurs ;
jusqu’à ce qu’il ait brisé les reins de ces hommes sans pitié,

23 et qu’il ait tiré vengeance des nations ;
jusqu’à ce qu’il ait anéanti la foule des blasphémateurs,
et mis en pièces les sceptres des impies ;

24 jusqu’à ce qu’il ait rendu à l’homme selon ses actes,
et rémunéré les œuvres des hommes selon leurs pensées ;

25 jusqu’à ce qu’il ait pris en main la cause de son peuple,
et qu’il l’ait réjoui par sa miséricorde.

26 La miséricorde est belle au temps de l’oppression d’Israël,
comme les nuées chargées de pluie au temps de la sécheresse.

Chapitre 36

1 Ayez pitié de nous, Maître, Dieu de l’univers et regardez ;

2 et répandez votre terreur sur toutes les nations.

3 Levez votre main contre les peuples étrangers,
et qu’ils sentent votre puissance !

4 De même que vous avez montré devant eux votre sainteté en nous punissant,
ainsi montrez votre grandeur devant nous en les châtiant ;

5 et qu’ils apprennent, comme nous l’avons appris nous-mêmes,
qu’il n’y a pas d’autre Dieu que vous, Seigneur !

6 Renouvelez les prodiges, et reproduisez les merveilles ;

7 glorifiez votre main et votre bras droit.

8 Réveillez votre courroux et répandez votre colère ;

9 détruisez l’adversaire et anéantissez l’ennemi.

10 Hâtez le temps et souvenez-vous du serment ;
et qu’on célèbre vos hauts faits !

11 Que par un feu ardent soit dévoré celui qui serait échappé,
et que ceux qui maltraitent votre peuple trouvent leur perte.

12 Brisez les têtes des chefs des ennemis,
qui disent : « Il n’y a que nous ! »

13 Rassemblez toutes les tribus de Jacob,
et rendez-leur l’héritage tel qu’au commencement.

14 Seigneur, ayez pitié de votre peuple, qui est appelé de votre nom,
et d’Israël, que vous avez fait semblable à un premier-né.

15 Prenez compassion de la ville de votre sanctuaire,
de Jérusalem, le lieu de votre repos.

16 Remplissez Sion de vos oracles,
et votre peuple de votre gloire.

17 Rendez témoignage à ceux qui sont vos créatures dès le commencement,
et accomplissez les promesses faites en votre nom.

18 Récompensez ceux qui espèrent en vous,
et que vos prophètes soient trouvés véridiques.
Exaucez, Seigneur, la prière de ceux qui vous implorent,

19 selon la bénédiction d’Aaron sur votre peuple ;
et que tous les habitants de la terre reconnaissent
que vous êtes le Seigneur, le Dieu des siècles !

20 L’estomac reçoit toute espèce de nourriture,
mais tel aliment est meilleur qu’un autre.

21 Le palais discerne au goût la viande sauvage :
ainsi le cœur sensé reconnaît la parole mensongère.

22 Le cœur pervers cause du chagrin,
mais l’homme d’expérience se met en garde contre lui.

23 La femme reçoit toute espèce de mari,
mais telle fille est meilleure qu’une autre.

24 La beauté de la femme réjouit le visage,
et surpasse tout désir de l’homme.

25 Si la bonté et la douceur sont sur sa langue,
son mari n’est plus un simple enfant des hommes.

26 Celui qui acquiert une femme a le principe de sa fortune,
une aide semblable à lui et une colonne d’appui.

27 Là où il n’y a pas de haie, le domaine est au pillage ;
là où il n’y a pas de femme, l’homme errant gémit.

28 Qui se fie au brigand agile,
qui court de ville en ville ?
Ainsi en est-il de l’homme qui n’a pas de demeure,
et qui prend son gîte où la nuit le surprend.

Chapitre 37

1 Tout ami dit : « Moi aussi je suis ton ami ; »
mais tel ami ne l’est que de nom.

2 N’est-ce pas un chagrin jusqu’à la mort,
quand un compagnon et un ami se changent en ennemis ?

3 Ô pensée perverse, d’où es-tu sortie,
pour couvrir la terre de tromperie ?

4 Le compagnon d’un ami se réjouit de ses joies,
et, au jour de l’adversité, il se tourne contre lui !

5 Un compagnon partage la peine de son ami dans l’intérêt de son ventre,
et, en face du combat, il prend son bouclier !

6 N’oublie pas ton ami dans ton cœur,
et, au sein de l’opulence, ne perds pas son souvenir.

7 Tout conseiller donne des conseils,
mais il en est qui conseillent dans leur propre intérêt.

8 Vis-à-vis d’un conseiller, tiens-toi sur tes gardes,
et cherche d’abord à savoir quel est son intérêt,
— car c’est pour lui-même qu’il conseillera, —
afin qu’il ne jette pas le sort sur toi,

9 et qu’il ne dise pas : « Ta voie est bonne » ;
puis il se tiendra de l’autre côté pour voir ce qui t’arrivera.

10 Ne consulte pas un homme qui te regarde en-dessous,
et cache ta résolution à celui qui te jalouse.

11 Ne consulte pas une femme sur sa rivale,
un lâche sur la guerre,
un marchand sur un échange,
un acheteur sur une vente,
un envieux sur la reconnaissance,
un homme sans compassion sur un acte charitable,
un paresseux sur un travail quelconque,
un mercenaire de la maison sur l’achèvement d’un travail,
un esclave paresseux sur une grosse besogne :
ne fais fonds sur ces gens pour aucun conseil.

12 Mais sois assidu près d’un homme pieux,
que tu connais comme observateur des commandements,
dont le cœur est selon ton cœur,
et qui, si tu tombes, souffrira avec toi.

13 Ensuite tiens-toi à ce que ton cœur te conseille,
car personne ne t’est plus fidèle que lui.

14 Car l’âme de l’homme annonce parfois plus de choses
que sept sentinelles postées sur une hauteur pour observer.

15 Et avec tout cela prie le Très-Haut,
afin qu’il dirige sûrement ta voie.

16 Avant toute œuvre est la parole :
avant toute entreprise, la réflexion.

17 Comme trace du changement du cœur apparaissent quatre choses :

18 le bien et le mal, la vie et la mort ;
et la langue est toujours leur maîtresse.

19 Tel homme est prudent et le docteur d’un grand nombre,
mais il est inutile à lui-même.

20 Celui qui affecte la sagesse dans ses paroles est odieux ;
il finira par manquer de toute nourriture.

21 Car le Seigneur ne lui a pas donné sa faveur,
parce qu’il est dépourvu de toute sagesse.

22 Tel sage est sage pour lui-même,
et les fruits de son savoir sont assurés sur ses lèvres.

23 L’homme sage instruit son peuple,
et les fruits de son savoir sont assurés.

24 L’homme sage est comblé de bénédictions,
et tous ceux qui le voient le proclament heureux.

25 La vie de l’homme est d’un nombre restreint de jours,
mais les jours d’Israël sont sans nombre.

26 Le sage obtient la confiance au milieu de son peuple,
et son nom vivra à jamais.

27 Mon fils, pour ta manière de vivre, consulte ton âme ;
vois ce qui lui est nuisible et ne le lui donne pas.

28 Car tout n’est pas bon pour tous,
et chacun ne trouve pas son bien-être en tout.

29 Ne sois pas insatiable devant toute friandise,
et ne te jette pas avidement sur les mets ;

30 car l’excès de la nourriture amène des incommodités,
et l’intempérance conduit jusqu’à la colique.

31 À cause de l’intempérance beaucoup sont morts,
mais celui qui s’abstient prolonge sa vie.

Chapitre 38

1 Rends au médecin pour tes besoins les honneurs qui lui sont dus ;
car, lui aussi, c’est le Seigneur qui l’a créé.

2 C’est du Très-Haut, en effet, que vient la guérison,
et du roi lui-même il reçoit des présents.

3 La science du médecin élève sa tête,
et il est admiré en présence des grands.

4 Le Seigneur fait produire à la terre ses médicaments,
et l’homme sensé ne les dédaigne pas.

5 Un bois n’a-t-il pas adouci l’eau amère,
afin que sa vertu fût connue de tous ?

6 Il a donné aux hommes la science,
pour se glorifier par ses dons merveilleux.

7 Par eux l’homme procure la guérison, et enlève la douleur.

8 Le pharmacien en fait des mixtions,
et son œuvre est à peine achevée
que par lui le bien-être se répand sur la face de la terre.

9 Mon fils, si tu es malade, ne néglige pas mon conseil,
mais prie le Seigneur, et il te guérira.

10 Eloigne la transgression, redresse tes mains,
et purifie ton cœur de tout péché.

11 Offre l’encens et l’oblation de farine,
et immole de grasses victimes, comme si c’en était fait de toi.

12 Puis donne accès au médecin, car, lui aussi, le Seigneur l’a créé,
et qu’il ne s’éloigne pas de toi, car tu as besoin de lui.

13 Il arrive que leurs mains ont du succès,

14 car eux aussi prieront le Seigneur,
afin qu’il leur accorde de procurer le repos
et la guérison, pour prolonger la vie du malade.

15 Que celui qui pèche devant son Créateur
tombe entre les mains du médecin !

16 Mon fils, répands des pleurs sur un mort,
et, comme si tu souffrais cruellement, commence la lamentation.
Puis donne à son corps les soins qui lui sont dus,
et ne néglige pas sa sépulture.

17 Verse des larmes amères, exhale des soupirs brûlants,
et fais le deuil, selon qu’il en est digne,
un jour ou deux, pour éviter les mauvais propos.
Ensuite console-toi, pour éloigner la tristesse ;

18 car de la tristesse peut venir la mort,
et le chagrin du cœur abat toute vigueur.

19 Quand on emmène un mort, le chagrin doit passer avec lui,
comme la vie du pauvre est contre son cœur.

20 N’abandonne pas ton cœur à la tristesse ;
chasse-la, te souvenant de ta fin.

21 Ne l’oublie pas : il n’y a point de retour ;
tu ne seras pas utile au mort, et tu feras du mal à toi-même.

22 Souviens-toi qu’à l’arrêt porté sur lui, le tien sera pareil :
« Pour moi hier, pour toi aujourd’hui. »

23 Quand le mort repose, laisse reposer sa mémoire,
et console-toi à son sujet, au départ de son esprit.

24 La sagesse du scribe s’acquiert à la faveur du loisir,
et celui qui n’a pas à s’occuper d’affaires deviendra sage.

25 Comment deviendrait-il sage celui qui gouverne la charrue,
dont l’ambition est de manier, en guise de lance, l’aiguillon ;
qui pousse ses bœufs et se mêle à leurs travaux,
et ne sait discourir que des petits des taureaux ?

26 Il met tout son cœur à tracer des sillons,
un soin vigilant à procurer le fourrage à ses génisses.

27 Il en est de même de tout charpentier et constructeur,
qui poursuivent leurs occupations la nuit comme le jour ;
de celui qui grave les empreintes des cachets :
son application est de varier les figures ;
il met son cœur à reproduire le dessin,
un soin vigilant à parfaire son ouvrage.

28 Tel est le forgeron assis près de son enclume,
et considérant le fer encore brut ;
la vapeur du feu fait fondre ses chairs,
et il tient bon contre la chaleur de la fournaise ;
le bruit du marteau assourdit son oreille,
et son œil est fixé sur le modèle de l’ustensile.
Il met son cœur à parfaire son œuvre,
un soin vigilant à la polir dans la perfection.

29 Tel encore le potier assis à son ouvrage,
et tournant la roue avec ses pieds :
constamment il est en souci de son travail,
et tous ses efforts tendent à fournir un certain nombre de vases.

30 Avec son bras il façonne l’argile,
et devant ses pieds il la rend flexible ;
il met son cœur à parfaire le vernis,
un soin vigilant à nettoyer son four.

31 Ces sortes de gens attendent tout de leurs mains,
et chacun d’eux est intelligent dans son métier.

32 Sans eux on ne bâtirait aucune ville,
on n’irait pas à l’étranger, on ne voyagerait pas.

33 Mais ils ne seront pas recherchés dans le conseil du peuple,
et ils ne se distingueront pas dans l’assemblée ;
ils n’auront pas la science de l’alliance du droit ;
ils ne prendront point place sur le siège du juge ;
ils n’interpréteront pas la justice et le droit,
et on ne les trouvera pas pour énoncer des sentences.

34 Cependant ils soutiennent les choses du temps,
et leur prière se rapporte aux travaux de leur métier.

Chapitre 39

1 Il en est autrement de celui qui applique son esprit,
et qui médite sur la loi du Très-Haut !
Il cherche la sagesse de tous les anciens,
et il consacre ses loisirs aux prophéties.

2 Il garde dans sa mémoire les récits des hommes célèbres,
et il pénètre dans les détours des sentences.

3 Il cherche le sens caché des proverbes,
et il s’occupe des sentences énigmatiques.

4 Il sert au milieu des grands,
et il paraît devant le prince.
Il voyage dans le pays des peuples étrangers,
car il veut connaître le bien et le mal parmi les hommes.

5 Il met son cœur à aller dès le matin
auprès du Seigneur qui l’a fait :
il prie en présence du Très-Haut,
il ouvre sa bouche pour la prière
et il demande pardon pour ses péchés.

6 Si c’est la volonté du Seigneur, qui est grand,
il sera rempli de l’esprit d’intelligence ;
alors il répandra à flots les paroles de la sagesse,
et, dans sa prière, il rendra grâces au Seigneur.

7 Il saura diriger sa prudence et son savoir,
et il étudiera les mystères divins.

8 Il publiera la doctrine de son enseignement,
et il se glorifiera de la loi de l’alliance du Seigneur.

9 Beaucoup loueront son intelligence,
et il ne sera jamais oublié ;
sa mémoire ne passera pas,
et son nom vivra d’âge en âge.

10 Les peuples raconteront sa sagesse,
et l’assemblée célébrera ses louanges.

11 Tant qu’il est en vie, son nom reste plus illustre que mille autres ;
et, quand il se reposera, sa gloire grandira encore.

12 Je veux encore publier le fruit de mes réflexions,
car je suis rempli, comme la lune dans son plein.

13 Ecoutez-moi, fils pieux, et croissez,
comme la rose sur le bord d’une eau courante :

14 répandez, comme l’encens, votre suave odeur ;
faites éclore votre fleur, comme le lis ;
exhalez votre parfum et chantez un cantique,
célébrez le Seigneur pour toutes ses œuvres.

15 Rendez gloire à son nom,
proclamez sa louange,
dans les chants de vos lèvres et sur vos harpes,
et, en le célébrant, vous direz :

16 Toutes les œuvres du Seigneur sont très bonnes,
et tout ce qu’il a ordonné s’accomplira en son temps.

17 On ne doit pas dire : « Qu’est-ce que cela ? À quoi sert-il ? »
car toute chose sera recherchée en son temps.
À sa parole, l’eau se rassembla comme un monceau,
et, sur une parole de sa bouche, il y eut des réservoirs d’eau.

18 Par son commandement, ce qui lui plaît arrive,
et nul ne peut arrêter le salut qu’il envoie.

19 Les œuvres de toute chair sont devant lui,
et l’on ne peut se cacher à ses yeux.

20 Son regard atteint de l’éternité à l’éternité,
et il n’y a rien d’étonnant devant lui.

21 On ne doit pas dire : « Qu’est-ce que cela ? À quoi sert-il ? »
car toute chose a été créée pour son usage.

22 La bénédiction du Seigneur déborde comme un fleuve,
et, comme un déluge, elle arrose la terre.

23 De même il donne sa colère en partage aux nations,
comme il a changé un pays bien arrosé en une contrée de sel.

24 Ses voies sont droites pour les hommes saints,
et de même elles sont pour les impies des occasions de chute.

25 Les biens ont été créés pour les bons dès l’origine,
et, de même, les maux pour les méchants.

26 Ce qui est de première nécessité pour la vie de l’homme,
c’est l’eau, le feu, le fer et le sel,
la farine de froment, le miel et le lait,
le sang de la grappe, l’huile et le vêtement.

27 Toutes ces choses sont des biens pour les hommes pieux,
mais se changent en maux pour les pécheurs.

28 Il y a des vents qui ont été créés pour la vengeance,
et, dans leur fureur, ils déchaînent leurs fléaux.
Au jour de la destruction, ils déploieront leur puissance,
et apaiseront le courroux de Celui qui les a faits.

29 Feu et grêle, famine et peste,
toutes ces choses ont été créées pour le châtiment ;

30 ainsi que la dent des bêtes féroces, les scorpions et les vipères,
et le glaive exterminateur funeste aux impies.

31 Ces créatures se réjouissent du commandement du Seigneur,
elles se tiennent prêtes sur la terre pour le besoin,
et, aux temps marqués, elles ne désobéissent pas à ses ordres.

32 C’est pourquoi j’ai été dès le début ferme dans mes pensées,
et, après avoir médité, je les ai mises par écrit :

33 Toutes les œuvres du Seigneur sont bonnes,
et il pourvoit à tout besoin en son temps.

34 Il n’y a pas lieu de dire : « Ceci est plus mauvais que cela, »
car toute chose en son temps sera reconnue bonne.

35 Et maintenant chantez de tout cœur et de bouche,
et bénissez le nom du Seigneur.

Chapitre 40

1 À tout homme a été imposée une grande misère,
et un joug pesant est sur les enfants des hommes,
depuis le jour où ils sortent du sein de leur mère,
jusqu’au jour de leur sépulture dans le sein de la mère commune.

2 Ce qui trouble leurs pensées et fait craindre leurs cœurs,
c’est la pensée de leur attente, c’est la crainte de la mort.

3 Depuis l’homme qui siège sur un trône, dans la gloire,
jusqu’au malheureux assis par terre et sur la cendre ;

4 depuis celui qui porte la pourpre et la couronne,
jusqu’au misérable, couvert d’une toile grossière,

5 la colère, l’envie, le trouble, l’agitation,
la crainte de la mort, l’aigreur et les querelles sont le partage de tous ;
et, dans le temps où chacun repose sur sa couche,
le sommeil de la nuit bouleverse ses idées.

6 Il repose un instant, si peu que rien,
et aussitôt des rêves l’agitent ;
il lui semble être en sentinelle pendant le jour,
il est effrayé par la vision de son esprit,
comme un homme qui fuit devant le combat.

7 Au moment de la délivrance, il s’éveille,
et s’étonne de sa vaine frayeur.

8 Ainsi en est-il de toute chair, depuis l’homme jusqu’à la bête,
et pour les pécheurs, sept fois plus encore.

9 La peste, le meurtre, la discorde, l’épée,
[les calamités, la famine, la destruction et les autres fléaux] :

10 tout cela a été créé contre les pécheurs,
comme c’est à cause d’eux que le déluge est arrivé.

11 Tout ce qui vient de la terre retourne à la terre,
comme ce qui vient des eaux descend à la mer.

12 Tout présent et tout bien injustement acquis périront,
mais la bonne foi subsistera à jamais.

13 Les richesses des injustes tariront comme un torrent,
et comme un fort tonnerre retentit pendant l’ondée.

14 L’homme qui sait ouvrir la main se réjouira,
mais les prévaricateurs subiront une ruine totale.

15 La postérité des impies ne pousse pas de nombreux rameaux,
et les racines impures sont sur le rocher escarpé.

16 Le roseau qui croît près des eaux et sur le bord d’un fleuve
est arraché avant toute autre herbe.

17 La bienveillance est comme un jardin béni,
et la bienfaisance demeure à jamais.

18 Douce est la vie de l’homme qui se suffit et de l’ouvrier ;
plus que les deux, la vie de celui qui trouve un trésor :

19 Des enfants et la fondation d’une ville perpétuent un nom :
plus que les deux, on estime une femme irréprochable.

20 Le vin et la musique réjouissent le cœur :
plus que l’un et l’autre, l’amour de la sagesse.

21 La flûte et la harpe font entendre de doux sons :
plus que les deux, une langue bienveillante.

22 La grâce et la beauté font le plaisir de tes yeux :
plus que les deux, la verdure des champs.

23 L’ami et le compagnon se rencontrent à certaines heures :
plus que les deux, la femme avec son mari.

24 Les frères et les secours sont pour le temps de l’affliction :
plus que les deux, la bienfaisance délivre.

25 L’or et l’argent affermissent les pieds :
plus que les deux, est estimée la prudence.

26 La richesse et la force élèvent le cœur :
plus que les deux, la crainte du Seigneur.
Avec la crainte du Seigneur, on ne manque de rien ;
avec elle, il n’y a pas à implorer du secours.

27 La crainte du Seigneur est comme un jardin béni,
et le Seigneur la revêt d’une gloire sans égale.

28 Mon fils, puisses-tu ne pas mener une vie de mendicité ;
mieux vaut mourir que de mendier.

29 Quand un homme en est réduit à regarder vers la table d’un autre,
sa vie ne saurait compter pour une vie.
Car il souille son âme par des mets étrangers,
ce dont se gardera l’homme instruit et bien élevé.

30 Dans la bouche de l’homme sans pudeur la mendicité est douce ;
mais, dans ses entrailles, elle brûle comme un feu.

Chapitre 41

1 Ô mort, que ton souvenir est amer
à l’homme qui vit en paix au sein de ses richesses,
à l’homme exempt de soucis et qui prospère en tout,
et qui est encore en état de goûter le plaisir de la table !

2 Ô mort, ton arrêt est agréable,
à l’indigent, à celui dont les forces sont épuisées,
au vieillard accablé d’années et travaillé de mille soins,
à celui qui ne se soumet pas à son sort et qui a perdu l’espérance.

3 Ne redoute point l’arrêt de la mort :
souviens-toi de ceux qui t’ont précédé et de ceux qui viendront plus tard.

4 C’est l’arrêt porté par le Seigneur sur toute chair ;
et pourquoi te révolter contre le bon plaisir du Très-Haut ?
Que tu aies vécu dix ans, cent, mille :
dans le schéol on n’est plus en peine de la durée de la vie.

5 Ce sont des fils abominables que les fils des pécheurs,
eux qui fréquentent les demeures des impies.

6 L’héritage des enfants des pécheurs va à la ruine,
et l’opprobre s’attache à leur postérité.

7 Les enfants d’un père impie lui jettent l’outrage,
parce que c’est à cause de lui qu’ils sont dans l’opprobre.

8 Malheur à vous, hommes impies,
qui avez abandonné la loi du Dieu très haut !

9 Si vous naissez, vous naissez pour la malédiction,
et si vous mourez, la malédiction sera votre partage.

10 Tout ce qui est de la terre retourne à la terre :
ainsi les impies vont de la malédiction à la ruine.

11 Les hommes s’attristent pour leur corps,
mais le nom odieux des pécheurs sera anéanti.

12 Prends soin de ton nom car il te demeurera,
plus longtemps que mille grands trésors d’or.

13 On compte les jours d’une bonne vie,
mais un beau nom demeure à jamais.

14 Mes enfants, observez en paix mes instructions :

Sagesse cachée et trésor invisible,
à quoi servent-ils l’un et l’autre ?

15 Mieux vaut l’homme qui cache sa sottise,
que l’homme qui cache sa sagesse.

16 Donc ayez honte des choses que je vais vous dire.
Car toute honte n’est pas bonne à garder,
et toutes choses ne sont pas jugées par tous selon la vérité.

17 Ayez honte de la fornication, devant votre père et votre mère,
et du mensonge, devant le prince et le puissant ;

18 du délit, devant le juge et le magistrat,
de la transgression de la loi, devant l’assemblée et le peuple ;
de l’injustice, devant le compagnon et l’ami,

19 du vol, devant les gens du voisinage.
Au nom de la vérité de Dieu et de son alliance,
aie honte d’appuyer ton coude sur les pains ;
de t’attirer le mépris en prenant et en donnant,

20 et de garder le silence devant ceux qui te saluent ;
de regarder une femme débauchée,

21 et de détourner le visage d’un parent ;
de lui prendre sa part et son don,
et d’observer une femme mariée ;

22 d’avoir des familiarités avec ta servante,
et ne te tiens pas près de son lit ;
aie honte des paroles offensantes devant tes amis,
et ne reproche pas après avoir donné.

Chapitre 42

1 Aie honte de répéter ce que tu as entendu,
et de révéler des choses secrètes.
Ainsi tu auras la vraie honte,
et tu trouveras faveur devant tous les hommes.

Ne rougis pas de ces choses-ci,
et n’aie pas égard aux personnes pour commettre le péché :

2 de la loi du Très-Haut et de son alliance,
de la sentence qui justifie l’impie,

3 de t’entretenir avec des compagnons et des passants,
de donner quelque bien à tes amis,

4 d’user de balances justes et de justes poids,
d’acquérir beaucoup ou peu,

5 de ne pas faire de différence dans la vente et avec les marchands,
de corriger sévèrement tes enfants,
et de frapper jusqu’au sang le dos d’un méchant esclave.

6 Avec une méchante femme, le sceau est bon ;
et là où il y a beaucoup de mains, mets sous clef.

7 Ce que tu livres à tes gens, compte-le et pèse-le,
et mets par écrit ce que tu donnes et ce que tu reçois.

8 Ne rougis pas de réprimander l’insensé et le sot,
et le vieillard qui dispute avec des jeunes gens.
Et ainsi tu seras véritablement instruit,
et approuvé de tout le monde.

9 Une fille est pour son père un secret souci ;
l’inquiétude qu’elle lui donne lui ôte le sommeil :
jeune fille, elle passera peut-être la fleur de l’âge ;
unie à un mari, elle lui deviendra peut-être odieuse ;

10 vierge, elle pourrait se laisser séduire,
et devenir enceinte dans la maison paternelle ;
avec un mari, peut-être sera-t-elle infidèle,
et, habitant avec lui, peut-être restera-t-elle stérile.

11 À l’égard d’une fille opiniâtre, exerce une sévère vigilance
de peur qu’elle ne fasse de toi la risée de tes ennemis,
la fable de la ville et l’objet des propos publics,
et ne te déshonore au milieu de tout le peuple.

12 Ne regarde pas à la beauté de tout homme,
et ne t’assieds pas au milieu des femmes ;

13 car des vêtements sort la teigne,
et de la femme la malice féminine.

14 Un homme méchant vaut mieux qu’une femme caressante,
car la femme couvre d’opprobre et de honte.

15 Je vais rappeler les œuvres du Seigneur,
et publier ce que j’ai vu.
C’est par la parole du Seigneur que ses œuvres ont été faites.

16 Le soleil qui les éclaire les contemple toutes ;
ouvrage du Seigneur, il est rempli de sa gloire.

17 Le Seigneur n’a pas rendu ses saints capables
d’annoncer toutes ses merveilles,
que le Seigneur tout-puissant a solidement établies,
pour que tout l’univers soit affermi par sa gloire.

18 Il sonde les profondeurs de l’océan et le cœur des hommes,
et il connaît leurs desseins les plus subtils.
Car le Seigneur possède toute science,
et il voit les signes du temps.

19 Il annonce le passé et l’avenir,
et il dévoile les traces des choses cachées.

20 Aucune pensée ne lui échappe,
aucune parole n’est cachée pour lui.

21 Il a orné les grandes œuvres de sa sagesse ;
il est avant tous les siècles, et il subsistera à jamais ;
rien n’a été ajouté à son être, et il n’en a été rien ôté ;
et il n’a eu besoin d’aucun conseiller.

22 Comme toutes ses œuvres sont belles !
Et ce qu’on en contemple n’est qu’une étincelle.

23 Tout est vivant et demeure à jamais,
pour tous les usages,
et tout obéit au Créateur.

24 Tout est par couple, un individu en face d’un autre,
et il n’a rien fait qui aille à la ruine.

25 L’un assure le bonheur de l’autre :
qui pourra se rassasier de voir la gloire du Seigneur ?

Chapitre 43

1 L’orgueil des hauteurs, c’est le firmament dans son pur éclat ;
et l’aspect du ciel est une vision de gloire.

2 Le soleil, quand il se montre, glorifie le Seigneur, à son lever ;
c’est une merveilleuse créature, l’œuvre du Très-Haut.

3 À son midi, il dessèche la terre ;
qui peut tenir devant ses ardeurs ?

4 Pour ses travaux, l’artisan active le feu de la fournaise :
trois fois plus le soleil échauffe les montagnes.
Il embrase les vapeurs de l’air,
et, quand il fait resplendir ses rayons, il éblouit les yeux.

5 Grand est le Seigneur qui l’a fait,
et, sur son ordre, il précipite sa course.

6 La lune aussi est toujours fidèle, à l’heure qui lui est assignée ;
elle indique les temps de l’année, et annonce l’avenir.

7 De la lune vient le signal des fêtes ;
sa lumière diminue quand elle est arrivée à son plein.

8 C’est d’elle que le mois prend son nom ;
elle croît merveilleusement dans ses diverses phases.
C’est la tente d’un camp dans les hauteurs des cieux ;
elle brille au firmament du ciel.

9 La beauté du ciel, c’est l’éclat des étoiles,
parure éclatante dans les hauteurs du Seigneur.

10 Selon l’ordre du Saint, elles se tiennent à la place assignée,
et ne se fatiguent pas dans leurs veilles.

11 Vois l’arc-en-ciel et bénis Celui qui l’a fait ;
il est bien beau dans sa splendeur !

12 Il embrasse le ciel dans son cercle radieux ;
ce sont les mains du Très-Haut qui le tendent.

13 Par son ordre, la neige se précipite,
et les éclairs se pressent, exécuteurs de ses jugements.

14 C’est pourquoi ses trésors s’ouvrent,
et les nuées volent comme des oiseaux.

15 Par sa puissance, il donne la force aux nuées,
et la grêle tombe comme des éclats de pierre.

16 La voix de son tonnerre fait trembler la terre,
et, quand il se montre, les montagnes chancellent.

17 À sa volonté, le vent du midi souffle,
l’aquilon se déchaîne et le tourbillon fait rage.
Il répand la neige comme des oiseaux qui s’abattent ;
elle descend comme la sauterelle qui fait halte.

18 L’œil admire la beauté de sa blancheur,
et le cœur est émerveillé de sa chute.

19 Il verse le givre sur la terre comme du sel,
et la gelée le durcit en pointes d’épines.

20 Le vent froid du nord se met à souffler,
et l’eau se durcit en glace ;
cette glace s’étend immobile sur tout amas d’eau,
et revêt l’eau comme d’une cuirasse.

21 Le Seigneur dévore les montagnes et embrase le désert,
il brûle la verdure comme le feu.

22 De tous ces maux le remède est un nuage qui arrive rapidement ;
une rosée qui survient console de la chaleur brûlante.

23 Selon son dessein, il a dompté l’abîme,
et il y a planté des îles.

24 Ceux qui naviguent sur la mer en racontent les périls,
et, en entendant leurs récits, nous sommes étonnés.

25 Là sont des créatures étranges et merveilleuses,
des animaux de toutes sortes et la race des monstres marins.

26 Par le Seigneur, toute chose marche heureusement à sa fin,
et tout subsiste par sa parole.

27 Nous pourrions dire beaucoup, et nous ne l’atteindrions pas ;
Le résumé de notre discours : Il est le tout.

28 Voulant le louer, où en trouverions-nous la force ?
Il est le Tout-Puissant, supérieur à toutes ses œuvres.

29 Le Seigneur est terrible et souverainement grand,
et merveilleuse est sa puissance.

30 En louant le Seigneur, exaltez-le tant que vous pourrez,
car il sera toujours plus haut encore.
Pour l’exalter, rassemblez toutes vos forces ;
ne vous lassez pas, car vous ne pourrez l’atteindre.

31 Qui l’a vu et pourrait en discourir ?
Qui est capable de le louer tel qu’il est ?

32 Beaucoup de merveilles cachées sont plus grandes encore,
car nous ne voyons qu’un petit nombre de ses œuvres.

33 Le Seigneur a tout fait,
et il donne la sagesse aux hommes pieux.

Chapitre 44

1 Faisons donc l’éloge des hommes illustres,
et des pères de notre race.

2 En eux le Seigneur a opéré de glorieuses merveilles,
il a manifesté sa grandeur dès l’origine.

3 C’étaient des souverains dans leurs royaumes,
des hommes renommés par leur puissance,
des conseillers remplis de sagesse,
annonçant la volonté divine par leurs prophéties,

4 des guides du peuple par leurs conseils et leur prudence,
des docteurs du peuple, qui l’instruisaient par de sages discours ;

5 des hommes cultivant l’art des saintes mélodies,
et qui ont mis par écrit de poétiques récits ;

6 des riches ayant des biens en abondance,
vivant en paix dans leurs demeures :
tous ces hommes furent honorés par leurs contemporains,

7 tous ont été la gloire de leur temps.

8 Il en est parmi eux qui ont laissé un nom,
pour qu’on puisse raconter leurs louanges.

9 Il en est dont il n’y a plus de souvenir,
ils ont péri comme s’ils n’avaient jamais existé ;
ils sont devenus comme s’ils n’étaient jamais nés,
et, de même, leurs enfants après eux.

10 Les premiers étaient des hommes pieux,
dont les vertus n’ont pas été oubliées.

11 Le bonheur reste attaché à leur race,
et un héritage est assuré à leurs enfants.

12 Leur race se maintient fidèle aux alliances,
et leurs enfants à cause d’eux.

13 Leur race demeure éternellement,
et leur gloire ne sera jamais effacée.

14 Leur corps a été enseveli en paix,
et leur nom vit d’âge en âge.

15 Les peuples célèbrent leur sagesse,
et l’assemblée publie leurs louanges.

16 Hénoch fut agréable au Seigneur, et il a été transporté,
exemple de pénitence pour les générations.

17 Noé a été trouvé parfait et juste ;
au temps de la colère, il fut la rançon de l’humanité.
C’est pourquoi un reste fut laissé à la terre,
lorsque le déluge arriva.

18 Une alliance éternelle a été faite avec lui,
afin que toute chair ne fût plus détruite par un déluge.

19 Abraham est l’illustre père d’une multitude de nations,
et il ne s’est trouvé personne qui l’égalât en gloire.

20 Il a gardé la loi du Très-Haut,
et il est entré en alliance avec lui.
Il a institué cette alliance dans sa chair,
et, dans l’épreuve, il s’est montré fidèle.

21 Aussi Dieu lui assura par serment
que les nations seraient bénies dans sa race ;
il lui promit de le multiplier comme la poussière de la terre,
d’élever sa postérité comme les étoiles,
de leur donner en héritage depuis la mer jusqu’à l’autre mer,
depuis le fleuve jusqu’aux extrémités de la terre.

22 De la même manière il confirma en Isaac,
à cause de son père Abraham,
la bénédiction de tous les peuples et l’alliance.

23 Et il la fit reposer ensuite sur la tête de Jacob ;
il eut égard à lui dans ses bénédictions ;
il lui donna le pays en héritage ;
il en fit diverses portions,
et les partagea entre les douze tribus.

Chapitre 45

1 Il a fait sortir de Jacob un homme pieux,
qui trouva grâce auprès de toute chair,
un homme aimé de Dieu et des hommes, Moïse :
que sa mémoire soit en bénédiction !

2 Il lui a donné une gloire égale à celle des saints,
il l’a rendu grand par les terreurs qu’il inspira aux ennemis.

3 Par sa parole, il a fait cesser les prodiges ;
il l’a glorifié devant les rois ;
il lui a donné des commandements pour son peuple,
et il lui a fait voir un rayon de sa gloire.

4 À cause de sa foi et de sa mansuétude, il l’a consacré,
il l’a choisi d’entre tous les mortels.

5 Il lui a fait entendre sa voix,
et l’a introduit dans la nuée ;
il lui a donné face à face des commandements,
la loi de la vie et de la science,
pour qu’il enseignât à Jacob son alliance,
et ses décrets à Israël.

6 Il a élevé Aaron, un saint semblable à lui,
son frère, de la tribu de Lévi.

7 Il conclut avec lui une alliance éternelle,
et lui donna le sacerdoce de son peuple.
Il l’orna d’une splendide parure,
et le ceignit de la robe de gloire.

8 Il le revêtit d’une souveraine magnificence,
et lui assigna des vêtements d’honneur :
les caleçons, la longue tunique et l’éphod.

9 Il l’entoura de grenades,
avec de nombreuses clochettes d’or à l’entour,
qui devaient retentir quand il marchait,
et faire entendre leur son dans le temple ;
c’était un mémorial pour les fils de son peuple.

10 Il l’entoura du vêtement sacré,
tissé d’or, d’hyacinthe
et de pourpre, ouvrage du brodeur ;
du rational du jugement, avec l’Urim et le Thummim,
fait de fils d’écarlate, œuvre d’un artiste ;

11 avec des pierres précieuses, gravées comme les cachets,
et enchâssées dans l’or, travail d’un lapidaire,
pour être un mémorial, des noms étant écrits,
selon le nombre des tribus d’Israël.

12 Il lui mit sur la tiare la couronne d’or,
portant ces mots gravés : Saint du Seigneur,
insigne d’honneur, ouvrage parfait,
délices des yeux, parure magnifique.

13 Rien de pareil n’a été avant lui et ne sera jamais ;
aucun étranger ne s’en est revêtu, mais seulement ses fils,
et ses descendants dans toute la suite des âges.

14 Ses holocaustes seront offerts,
deux fois chaque jour, sans interruption.

15 Moïse lui remplit les mains,
et l’oignit de l’huile sainte.
Ce fut pour lui une alliance éternelle,
et pour sa race, tant que dureront les jours du ciel,
de servir le Seigneur et de remplir les fonctions du sacerdoce,
et de bénir son peuple en son nom.

16 Le Seigneur le choisit parmi tous les vivants,
pour lui présenter l’offrande,
le parfum et la suave odeur en souvenir,
et pour faire l’expiation des péchés de son peuple.

17 Il lui donna, dans ses commandements,
autorité sur les saintes ordonnances,
pour apprendre à Jacob ses préceptes,
et enseigner sa loi à Israël.

18 Des étrangers conspirèrent contre lui,
et furent jaloux de lui dans le désert :
les hommes du parti de Dathan et d’Abiron,
et la bande de Coré, ardente et furieuse.

19 Le Seigneur le vit et n’y eut pas plaisir,
et ils furent exterminés dans l’ardeur de sa colère ;
il fit contre eux des prodiges,
et les consuma par la flamme de son feu.

20 Et il augmenta la gloire d’Aaron,
et lui assigna un héritage :
il lui donna en partage les prémices des fruits de la terre ;
avant tout il prépara le pain pour les rassasier.

21 Ils se nourrissent des sacrifices du Seigneur,
qu’il donna à Aaron et à ses descendants.

22 Seulement il n’a pas d’héritage dans la terre du peuple,
et il n’a pas de part au sein de la nation,
car, dit le Seigneur, « je serai ta part et ton héritage. »

23 Phinéès, fils d’Eléazar, est le troisième en gloire,
en ce qu’il montra du zèle dans la crainte du Seigneur,
et que, dans la défection du peuple, il demeura ferme,
dans le noble courage de son âme,
et fit l’expiation pour Israël.

24 C’est pourquoi fut conclue avec lui une alliance de paix,
qui le fit chef des prêtres et de son peuple,
afin qu’à lui et à ses descendants appartînt
à jamais l’auguste dignité du sacerdoce.

25 Il y eut aussi une alliance avec David, fils de Jessé, de la tribu de Juda ;
l’héritage du roi passe seulement de fils en fils,
tandis que l’héritage d’Aaron appartient à tous ses descendants.

26 Que le Seigneur vous donne, ô grands prêtres, la sagesse dans votre cœur,
pour juger son peuple dans la justice,
afin que sa prospérité ne disparaisse pas,
ni sa gloire dans les âges futurs !

Chapitre 46

1 Il fut vaillant à la guerre, Josué fils de Nun,
qui succéda à Moïse dans la dignité de prophète,
et qui, vérifiant son nom, se montra
grand dans la délivrance des élus du Seigneur,
en châtiant les ennemis soulevés,
afin de mettre Israël en possession du pays.

2 De quelle gloire il se couvrit lorsqu’il leva ses mains,
et étendit son épée contre les villes !

3 Qui jamais avant lui soutint tant de combats,
quand le Seigneur lui-même amenait les ennemis ?

4 Le soleil, au geste de sa main, n’a-t-il pas rétrogradé,
et un seul jour ne fut-il pas pareil à deux jours ?

5 Il invoqua le très haut Souverain
pendant qu’il pressait les ennemis de tous côtés ;
et le Seigneur tout-puissant l’entendit,
avec des pierres de grêle d’une grande force.

6 Le Seigneur fondit sur la nation hostile,
et fit périr les adversaires dans le défilé,
afin que les nations connussent toutes les armes de Josué,
et apprissent que la guerre qu’il soutenait était devant le Seigneur ;
car il suivait le Tout-Puissant.

7 Déjà, aux jours de Moïse, il avait montré sa piété,
lui et Caleb, fils de Jéphoné,
en tenant ferme contre l’ennemi,
en empêchant le peuple de pécher,
et en faisant taire le murmure des méchants.

8 Aussi ces deux hommes furent-ils seuls conservés,
de six cent mille hommes de pied,
pour être introduits dans l’héritage,
dans la terre où coulent le lait et le miel.

9 Et le Seigneur donna la vigueur à Caleb,
— et elle lui resta jusqu’à la vieillesse, —
de sorte qu’il put monter sur les sommets de la région,
et que sa postérité conserva cet héritage :

10 afin que tous les enfants d’Israël reconnussent
qu’il est bon de suivre le Seigneur.

11 Et les Juges, chacun selon son nom,
tous ceux dont le cœur ne s’est pas adonné à la fornication,
tous ceux qui ne se sont pas détournés du Seigneur,
que leur mémoire soit en bénédiction !

12 Que leurs os refleurissent du sein de leur tombeau,
que leur nom se renouvelle
dans les enfants de ces hommes illustres !

13 Samuel fut aimé du Seigneur son Dieu ;
prophète du Seigneur, il a établi la royauté,
et il a oint des princes pour commander à son peuple.

14 Il a jugé l’assemblée selon la loi du Seigneur,
et le Seigneur abaissa ses regards sur Jacob.

15 Par sa véracité il se montra prophète ;
à sa véracité on reconnut un voyant digne de foi.

16 Il invoqua le Seigneur souverain,
lorsque ses ennemis le pressaient de toutes parts,
et il offrit un agneau encore à la mamelle.

17 Et le Seigneur tonna du haut du ciel,
et, avec grand éclat, il fit entendre sa voix ;

18 et il écrasa les chefs des Tyriens,
et tous les princes des Philistins.

19 Avant le temps de l’éternel sommeil,
Samuel prit à témoin le Seigneur et son Oint :
« De personne je n’ai reçu
aucun don, pas même des sandales ; »
et aucun homme ne se leva pour l’accuser.

20 Et lorsqu’il se fut endormi, il prophétisa,
et, il annonça au roi sa fin prochaine.
Du sein de la terre, il éleva sa voix
en prophétisant, afin d’effacer l’iniquité du peuple.

Chapitre 47

1 Ensuite parut Nathan,
pour prophétiser dans les jours de David.

2 Comme la graisse est séparée de la victime d’action de grâces,
ainsi David a été mis à part parmi les enfants d’Israël.

3 Il joua avec les lions comme avec des chevreaux,
avec les ours comme avec de jeunes agneaux.

4 Dans sa jeunesse, n’a-t-il pas tué le géant,
et ôté l’opprobre du peuple,
lorsqu’il leva la main avec la pierre de sa fronde,
et abattit l’insolence de Goliath ?

5 Car il invoqua le Seigneur, le Très-Haut,
et le Seigneur donna la force à sa droite,
pour mettre à mort le puissant guerrier,
pour élever la corne de son peuple.

6 Aussi on le célébra à cause des dix mille,
on le loua à cause des bénédictions du Seigneur,
et on lui offrit la couronne de gloire.

7 Car il écrasa les ennemis de tous côtés,
il foula aux pieds les Philistins, les adversaires ;
il brisa leur puissance jusqu’à ce jour.

8 Dans toutes ses entreprises, il rendit hommage,
au Saint, au Très-Haut, dans des paroles de louange,
de tout son cœur, il chanta des hymnes,
et il aima Celui qui l’avait fait.

9 Il établit des chantres devant l’autel,
et, par leur voix, il fit entendre de douces mélodies.

10 Il donna de l’éclat aux fêtes,
et une splendeur souveraine aux solennités,
pendant que les chantres célèbrent le saint nom du Seigneur,
et que, dès le matin, ils font résonner le sanctuaire.

11 Le Seigneur lui pardonna ses fautes,
et il éleva pour toujours sa puissance ;
il lui assura une descendance de rois,
et le trône de gloire en Israël.

12 Après lui s’éleva un fils plein de sagesse ;
à cause de son père, il vécut dans la prospérité.

13 Salomon régna en des jours de paix,
Dieu lui ayant procuré le repos tout autour,
afin qu’il bâtit un temple à son nom,
et préparât un sanctuaire éternel.

14 Comme tu étais sage dans ta jeunesse,
et débordant d’intelligence, comme un fleuve !

15 Ton esprit a couvert la terre,
et tu l’as remplie de sentences au sens caché.

16 Ton nom est arrivé jusqu’aux îles lointaines,
et tu fus aimé dans ta paix.

17 Pour tes cantiques, tes proverbes, tes paraboles
et tes réponses, le monde t’a admiré.

18 Au nom du Seigneur Dieu,
qui est appelé le Dieu d’Israël,
tu as amassé l’or comme l’étain,
et amoncelé l’argent comme le plomb.

19 Tu t’es livré aux femmes
et tu as donné puissance sur ton corps ;

20 tu as imprimé une tache à ta gloire,
et tu as profané ta race,
et ainsi tu as attiré la colère sur tes enfants.
Je sens une cruelle douleur pour ta folie ;

21 elle a été cause que l’empire fut partagé en deux,
et que d’Ephraïm s’éleva le chef d’un royaume rebelle.

22 Mais le Seigneur n’abandonnera pas sa miséricorde,
et aucune de ses œuvres ne périra.
Il ne détruira pas la postérité de son élu,
et ne fera pas disparaître la race de celui qui l’aimait.
Il a laissé à Jacob un reste,
et à David un rejeton de sa race.

23 Salomon reposa avec ses pères,
et il laissa après lui, de sa race,
un fils, insensé aux yeux du peuple, dépourvu de prudence,
Roboam, qui amena le peuple à s’écarter de ses conseils,
et Jéroboam, fils de Nabat, qui fit pécher Israël,
et ouvrit à Ephraïm la voie de la prévarication.

24 Et les péchés des Israélites se multiplièrent à l’excès,
en sorte qu’on les emmena loin de leur pays.

25 Ils poursuivirent toutes sortes d’iniquités,
jusqu’à ce que la vengeance vint fondre sur eux.

Chapitre 48

1 Ensuite se leva Elie, prophète semblable au feu,
et sa parole était enflammée comme un flambeau.

2 Il fit venir la famine sur Israël,
et, par son zèle, il le réduisit à un petit nombre.

3 Par la parole du Seigneur, il ferma le ciel ;
de même, il en fit trois fois tomber le feu.

4 Combien tu t’es rendu glorieux, ô Elie, par tes prodiges,
et qui pourrait se vanter d’être semblable à toi ?

5 Toi qui as fait lever un cadavre du sein de la mort,
et du schéol, par la parole du Très-Haut ;

6 toi qui as précipité des rois dans la ruine,
et d’illustres personnages de leur couche dans la mort ;

7 toi qui as entendu sur le Sinaï des remontrances,
et sur l’Horeb des arrêts de vengeance ;

8 toi qui as sacré des rois pour exercer la vengeance,
et des prophètes pour te succéder ;

9 toi qui fus enlevé dans un tourbillon de flamme,
et dans un char aux chevaux de feu ;

10 toi qui as été désigné dans de sévères écrits pour des temps à venir,
comme devant apaiser la colère avant qu’elle s’enflamme,
ramener le cœur du père vers l’enfant,
et rétablir les tribus d’Israël.

11 Heureux ceux qui te verront,
et qui seront parés de l’amour de Dieu !
Car, nous aussi, nous serons certainement en vie.

12 Lorsque Elie eu été enveloppé dans le tourbillon,
Elisée fut rempli de son esprit.
Durant ses jours, il ne fut ébranlé par aucun prince,
et personne ne le domina.

13 Rien ne lui fut impossible,
et son corps, couché dans le tombeau, fit des miracles.

14 Pendant sa vie, il fit des prodiges,
et, dans sa mort, il opéra des merveilles.

15 Malgré tout cela, le peuple ne se repentit point,
et ne s’éloigna pas du péché,
jusqu’à ce qu’il fût emmené loin de son pays,
et dispersé par toute la terre.

Il ne resta qu’un petit peuple,
avec un chef de la maison de David.

16 Parmi ceux-ci, quelques-uns firent ce qui est agréable à Dieu,
et d’autres multiplièrent les transgressions.

17 Ezéchias fortifia sa ville,
et amena dans son enceinte le Gihon ;
avec le fer, il creusa le rocher,
et construisit des réservoirs pour les eaux.

18 De son temps Sennachérib monta,
et envoya Rabsacès ; celui-ci partit,
et leva la main contre Sion,
et se vanta dans sa jactance.

19 Alors leurs cœurs et leurs mains tremblèrent,
et ils furent dans la douleur comme les femmes qui enfantent.

20 Ils invoquèrent le Seigneur miséricordieux,
étendant leurs mains vers lui,
et le Saint les entendit aussitôt du ciel,
et les délivra par le ministère d’Isaïe.

21 Il frappa l’armée des Assyriens,
et son ange les extermina.

22 Car Ezéchias fit ce qui est agréable au Seigneur,
et se tint ferme dans les voies de David, son père,
que lui recommanda Isaïe le prophète,
grand et véridique dans ses visions.

23 Pendant ses jours, le soleil rétrograda,
et Isaïe prolongea la vie du roi.

24 Sous une puissante inspiration, il vit les temps à venir,
et consola les affligés dans Sion.
Il annonça ce qui doit arriver jusqu’à la fin des temps,
et les choses cachées avant leur accomplissement.

Chapitre 49

1 La mémoire de Josias est un parfum composé de suaves odeurs,
préparé par l’art du parfumeur ;
dans toute bouche, son souvenir est doux comme le miel,
et comme une musique dans un festin.

2 Il réussit à amener la nation au repentir,
et il fit disparaître les abominations de l’impiété.

3 Il tourna fidèlement son cœur vers le Seigneur,
et, dans les jours des impies, il affermit la piété.

4 À l’exception de David, d’Ezéchias et de Josias,
tous les autres ont commis l’iniquité ;
car, ayant abandonné la loi du Très-Haut,
les rois de Juda sont allés à leur perte.

5 En effet, ils ont laissé à d’autres leur puissance,
et leur gloire à une nation étrangère.

6 Ils ont brûlé la ville choisie du sanctuaire,
et ont rendu ses places désertes,

7 à cause de Jérémie, car ils l’ont maltraité,
lui, consacré prophète dès le sein de sa mère,
pour renverser, détruire et faire périr,
en même temps que pour édifier et planter.

8 Ezéchiel contempla la vision de gloire,
que le Seigneur lui montra sur le char des Chérubins ;

9 car il songea aux ennemis dans la menace d’une pluie d’orage,
et il fit du bien à ceux qui suivaient la voie droite.

10 Quant aux douze prophètes, que leurs ossements
refleurissent du sein de leurs tombeaux !
Car ils ont consolé Jacob,
et l’ont sauvé par une espérance certaine.

11 Comment célébrer Zorobabel ?
Car il est comme un anneau de cachet à la main droite.

12 Il en est de même de Jésus, fils de Josédec !
Tous deux, en leurs jours, ont rebâti la maison de Dieu,
et relevé le temple, consacré au Seigneur,
destiné à une gloire éternelle.

13 De Néhémie aussi le souvenir est grand,
lui qui a relevé nos murs en ruines,
qui a rétabli nos portes avec leurs barres,
et reconstruit nos maisons.

14 Pas un homme n’a existé ici-bas semblable à Hénoch,
car, lui aussi, il a été enlevé de cette terre.

15 Nul homme ne fut non plus comme Joseph,
le prince de ses frères, le soutien de sa nation ;
et ses ossements ont été gardés avec soin.

16 Sem et Seth ont été glorifiés parmi les hommes,
mais au-dessus de tout être dans la création est Adam.

Chapitre 50

1 Simon, fils d’Onias, est le grand prêtre
qui, pendant sa vie, répara la maison du Seigneur,
et, durant ses jours, affermit le temple.

2 Par lui furent posées les fondations pour porter au double
le mur élevé qui soutient l’enceinte du temple.

3 De son temps fut fabriqué le réservoir des eaux ;
l’airain dont il était formé avait le périmètre de la mer.

4 Il prit soin de son peuple pour le préserver de la ruine,
et fortifia la ville contre un siège.

5 Qu’il était majestueux au milieu du peuple rassemblé tout autour,
lorsqu’il sortait de la maison du voile !

6 Il était comme l’étoile du matin qui étincelle à travers le nuage,
comme la lune aux jours de son plein,

7 comme le soleil qui resplendit sur le temple du Très-Haut,
et comme l’arc-en-ciel qui brille au milieu des nuées lumineuses ;

8 comme la fleur des roses aux jours du printemps,
comme les lys sur le bord des eaux,
comme le rameau de l’arbre odoriférant aux jours de l’été,

9 comme le parfum sur le feu de l’encensoir,
comme un vase d’or massif,
orné de toutes sortes de pierres précieuses,

10 comme l’olivier qui pousse ses fruits,
et comme le cyprès qui s’élève dans les nuages.

11 Quand il avait pris la robe d’honneur,
et revêtu tous ses ornements,
et qu’il montait à l’autel saint,
il faisait resplendir les abords du sanctuaire.

12 Mais quand il recevait les parties des victimes des mains des prêtres,
et se tenait debout près du foyer de l’autel,
ses frères formant une couronne autour de lui,
alors il paraissait comme un cèdre majestueux sur le Liban,
et les prêtres l’entouraient comme des troncs de palmiers.

13 Tous les fils d’Aaron étaient revêtus de leurs magnifiques ornements,
et ils tenaient dans leurs mains l’offrande pour le Seigneur,
devant toute l’assemblée d’Israël.

14 Et lorsqu’il avait achevé le service sur les autels,
afin d’embellir l’offrande du Très-Haut tout-puissant,
il étendait la main sur la coupe aux libations,
et répandait le sang de la grappe.

15 Il le versait sur la base de l’autel,
parfum d’agréable odeur au Très-Haut, au grand Roi.

16 Alors les fils d’Aaron poussaient des cris,
ils sonnaient de leurs trompettes de métal battu,
et faisaient entendre d’éclatantes clameurs,
en souvenir devant le Très-Haut.

17 Et tout le peuple à la fois s’empressait,
et tombait la face contre terre,
pour adorer leur Seigneur,
le Dieu tout-puissant, le Très-Haut.

18 Et les chantres, en déployant leur voix, le louaient ;
le vaste temple retentissait de doux accords.

19 Et le peuple suppliait le Seigneur très haut,
se tenant en prière devant le Miséricordieux,
jusqu’à ce que la cérémonie du Seigneur fût achevée,
et que les prêtres eussent accompli les fonctions sacrées.

20 Alors le grand prêtre descendait et élevait sa main
sur toute l’assemblée des enfants d’Israël,
pour donner de ses lèvres la bénédiction du Seigneur,
et se glorifier en son nom.

21 Et le peuple se prosternait de nouveau
pour recevoir la bénédiction de la part du Très-Haut.

22 Et maintenant, bénissez le Seigneur de l’univers,
qui fait partout de grandes choses,
qui a exalté nos jours depuis l’origine,
et nous a traités selon sa miséricorde.

23 Qu’il nous donne la joie du cœur,
et que la paix soit de nos jours
en Israël comme aux jours du passé !

24 Que sa miséricorde demeure perpétuellement avec nous,
et qu’il nous délivre quand son jour sera venu !

25 Il y a deux nations que déteste mon âme,
et la troisième n’est pas même une nation :

26 ceux qui demeurent dans la montagne de Séir, les Philistins,
et le peuple insensé qui habite Sichem.

27 J’ai consigné dans ce livre
un enseignement d’intelligence et de science,
moi, Jésus, fils de Sirach, de Jérusalem,
qui ai fait couler à flots la sagesse de mon cœur.

28 Heureux celui qui s’adonnera à ces enseignements !
Celui qui les recueille dans son cœur deviendra sage ;

29 car s’il les met en pratique, il triomphera de tout,
parce que la lumière du Seigneur est son sentier.

< DEUX APPENDICES >

Chapitre 51

— Prière de Jésus, fils de Sirach. —

1 Je veux vous célébrer, Seigneur, Roi ;
je veux vous louer, ô Dieu Sauveur,
je célèbre votre nom.

2 Car vous avez été pour moi un protecteur et un secours ;
vous avez sauvé mon corps de la ruine,
du filet de la langue calomnieuse,
des lèvres de ceux qui pratiquent le mensonge ;
et, en face de mes adversaires,

3 vous avez été mon soutien et vous m’avez délivré,
selon la grandeur de votre miséricorde et de votre nom,
de ceux qui grinçaient des dents, prêts à me dévorer ;
de la main de ceux qui en voulaient à ma vie,
de toutes les tribulations dont j’étais assiégé ;

4 de la suffocation du feu qui m’entourait,
du milieu d’un feu que je n’avais pas allumé ;

5 de l’abîme profond du schéol,
de la langue impure et de la parole mensongère adressée au roi,
de la calomnie d’une langue injuste.

6 Mon âme s’approchait de la mort,
et ma vie touchait au schéol en bas.

7 Ils m’entouraient de toutes parts,
et il n’y avait personne pour me secourir ;
je regardais après le secours des hommes, et il n’y en avait aucun.

8 Alors je me suis souvenu de votre miséricorde, Seigneur,
et de vos œuvres dans les temps antiques ;
je me suis souvenu que vous sauviez ceux qui espéraient en vous,
et que vous les délivriez des mains des nations idolâtres.

9 Et, prosterné contre terre, j’ai fait monter ma prière,
et je vous ai conjuré de me sauver de la mort.

10 J’invoquai le Seigneur, père de mon Seigneur,
pour qu’il ne m’abandonnât point aux jours de ma détresse,
au temps des orgueilleux, où il n’y avait pas de secours :

11 « Je louerai sans cesse votre nom,
et je le chanterai dans ma reconnaissance. »
Et ma prière a été exaucée,

12 car vous m’avez sauvé de la ruine,
et vous m’avez délivré au temps du malheur.
C’est pourquoi je vous célébrerai et je vous louerai,
et je bénirai le nom du Seigneur.

— Zèle pour l’acquisition de la sagesse —

13 Quand j’étais encore jeune, avant d’avoir erré,
j’ai recherché ouvertement la sagesse dans ma prière.

14 Je l’ai demandé devant le temple,
et je la rechercherai jusqu’à la fin.

15 En voyant sa fleur, comme à la vue de la grappe qui se colore,
mon cœur se réjouissait en elle.
Avec elle, mon pied a marché dans le droit chemin ;
dès ma jeunesse, j’ai suivi sa trace.

16 Je lui ai prêté l’oreille un peu de temps et je l’ai recueillie,
et j’ai trouvé pour moi une grande instruction.

17 Grâce à elle, j’ai retiré un grand profit :
à celui qui m’a donné la sagesse je veux rendre gloire !

18 Car je me suis résolu à la mettre en pratique,
je me suis appliqué au bien, et je ne serai pas confondu.

19 Pour elle mon âme a lutté,
et j’ai apporté un grand soin à mes actions.
J’ai levé mes mains en haut,
et j’ai déploré de l’avoir ignorée.

20 Vers elle j’ai dirigé mon âme,
et, dans la pureté de la vie, je l’ai trouvée.
Avec elle, dès le commencement, j’ai acquis l’intelligence ;
c’est pourquoi je ne serai jamais abandonné.

21 Mes entrailles se sont émues à sa recherche ;
aussi ai-je acquis un bien précieux.

22 Le Seigneur m’a donné en récompense le don de la parole,
et j’en userai pour le louer.

23 Approchez-vous de moi, ignorants,
et établissez votre demeure dans la maison de l’instruction,

24 puisque vous manquez de sagesse,
et que vos âmes ont grandement soif.

25 J’ouvre ma bouche et je parle :
Procurez-vous-la sans argent ;

26 pliez votre cou sous le joug,
et que votre âme reçoive l’instruction ;
il n’y a pas à aller loin pour la trouver.

27 Voyez de vos yeux que j’ai peu travaillé,
et que j’ai trouvé un grand repos.

28 Prenez part à l’instruction à grand prix d’argent,
et avec elle vous aurez acquis de l’or en abondance.

29 Que votre âme se réjouisse de la miséricorde du Seigneur,
et ne rougissez pas de sa louange.

30 Accomplissez votre œuvre avant le temps,
et, en son temps, il vous donnera la récompense.

Épître de Saint Paul aux Éphésiens

Chapitre 1

1 Paul, apôtre de Jésus-Christ par la volonté de Dieu, aux saints qui sont [à Éphèse], et aux fidèles en Jésus-Christ :

2 grâce et paix vous soient données de la part de Dieu, notre Père, et du Seigneur Jésus-Christ.

3 Béni soit Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, qui nous a bénis dans le Christ de toutes sortes de bénédictions spirituelles dans les cieux !

4 C’est en lui qu’il nous a choisis dès avant la création du monde, pour que nous soyons saints et irrépréhensibles devant lui,

5 nous ayant, dans son amour, prédestinés à être ses fils adoptifs par Jésus-Christ, selon sa libre volonté,

6 en faisant ainsi éclater la gloire de sa grâce, par laquelle il nous a rendus agréables à ses yeux en son [Fils] bien-aimé.

7 C’est en lui que nous avons la rédemption acquise par son sang, la rémission des péchés, selon la richesse de sa grâce,

8 que Dieu a répandue abondamment sur nous en toute sagesse et intelligence,

9 en nous faisant connaître le mystère de sa volonté, selon le libre dessein que s’était proposé sa bonté,

10 pour le réaliser lorsque la plénitude des temps serait accomplie, à savoir, de réunir toutes choses en Jésus-Christ, celles qui sont dans les cieux et celles qui sont sur la terre.

11 C’est aussi en lui que nous avons été élus, ayant été prédestinés suivant la résolution de celui qui opère toutes choses d’après le conseil de sa volonté,

12 pour que nous servions à la louange de sa gloire, nous qui d’avance avons espéré dans le Christ.

13 C’est en lui que vous-mêmes, après avoir entendu la parole de la vérité, L’Évangile de votre salut, c’est en lui, que vous avez cru et que vous avez été marqués du sceau du Saint-Esprit, qui avait été promis,

14 et qui est une arrhe de notre héritage, en attendant la pleine rédemption de ceux que Dieu s’est acquis, à la louange de sa gloire.

15 C’est pourquoi, ayant entendu parler de votre foi dans le Seigneur Jésus et de votre charité pour tous les saints,

16 je ne cesse, moi aussi, de rendre grâces pour vous, et de faire mémoire de vous dans mes prières,

17 afin que le Dieu de Notre-Seigneur Jésus-Christ, le Père de la gloire, vous donne un esprit de sagesse qui vous révèle sa connaissance,

18 et qu’il éclaire les yeux de votre cœur, pour que vous sachiez quelle est l’espérance à laquelle il vous a appelés, quelles sont les richesses de la gloire de son héritage réservé aux saints,

19 et quelle est, envers nous qui croyons, la suréminente grandeur de sa puissance, attestée par l’efficacité de sa force victorieuse.

20 Cette force, il l’a déployée dans le Christ, lorsqu’il l’a ressuscité des morts et l’a fait asseoir à sa droite dans les cieux,

21 au-dessus de toute principauté, de toute autorité, de toute puissance, de toute domination et de tout ce qui se peut nommer, non seulement dans le siècle présent, mais encore dans le siècle à venir.

22 Il a tout mis sous ses pieds et il l’a donné pour chef suprême à l’Église,

23 qui est son corps, la plénitude de celui qui remplit tout en tous.

Chapitre 2

1 Et vous, vous étiez morts par vos offenses et vos péchés,

2 dans lesquels vous marchiez autrefois selon le train de ce monde, selon le prince de la puissance de l’air, de l’esprit qui agit maintenant dans les fils de la désobéissance.

3 Nous tous aussi, nous vivions autrefois comme eux selon les convoitises de notre chair, accomplissant les volontés de la chair et de nos pensées, et nous étions par nature enfants de colère, comme les autres.

4 Mais Dieu, qui est riche en miséricorde, à cause du grand amour dont il nous a aimés,

5 et alors que nous étions morts par nos offenses, nous a rendus vivants avec le Christ (c’est par grâce que vous êtes sauvés) ;

6 il nous a ressuscités ensemble et nous a fait asseoir ensemble dans les cieux en Jésus-Christ,

7 afin de montrer dans les siècles à venir l’infinie richesse de sa grâce par sa bonté envers nous en Jésus-Christ.

8 Car c’est par la grâce que vous êtes sauvés, par le moyen de la foi ; et cela ne vient pas de vous, c’est le don de Dieu ;

9 ce n’est point par les œuvres, afin que nul ne se glorifie.

10 Car nous sommes son ouvrage, ayant été créés en Jésus-Christ pour faire de bonnes œuvres, que Dieu a préparées d’avance, afin que nous les pratiquions.

11 C’est pourquoi souvenez-vous qu’autrefois, vous païens dans la chair, traités d’incirconcis par ceux qu’on appelle circoncis, et qui le sont en la chair par la main de l’homme,

12 souvenez-vous que vous étiez en ce temps-là sans Christ, en dehors de la société d’Israël, étrangers aux alliances de la promesse, sans espérance et sans Dieu dans le monde.

13 Mais maintenant, en Jésus-Christ, vous qui étiez jadis éloignés, vous êtes rapprochés par le sang du Christ.

14 Car c’est lui qui est notre paix, lui qui des deux peuples n’en a fait qu’un : il a renversé le mur de séparation, l’inimitié,

15 ayant abrogé par l’immolation de sa chair la loi des ordonnances avec ses rigoureuses prescriptions, afin de fondre en lui-même les deux dans un seul homme nouveau, en faisant la paix,

16 et de les réconcilier, l’un et l’autre unis en un seul corps avec Dieu par la croix, en détruisant par elle l’inimitié.

17 Et il est venu annoncer la paix à vous qui étiez loin, et la paix à ceux qui étaient proches ;

18 car par lui nous avons accès les uns et les autres auprès du Père, dans un seul et même Esprit.

19 Ainsi donc vous n’êtes plus des étrangers, ni des hôtes de passage ; mais vous êtes concitoyens des saints, et membres de la famille de Dieu,

20 édifiés que vous êtes sur le fondement des apôtres et des prophètes, dont Jésus-Christ lui-même est la pierre angulaire.

21 C’est en lui que tout l’édifice bien ordonné s’élève, pour former un temple saint dans le Seigneur ;

22 c’est en lui que, vous aussi, vous êtes édifiés, pour être par l’Esprit-Saint, une demeure où Dieu habite.

Chapitre 3

1 À cause de cela, moi Paul, le prisonnier du Christ pour vous, païens…

2 puisque vous avez appris la dispensation de la grâce de Dieu qui m’a été donnée pour vous,

3 comment c’est par révélation que j’ai eu connaissance du mystère que je viens d’exposer en peu de mots.

4 Vous pouvez, en les lisant, reconnaître l’intelligence que j’ai du mystère du Christ.

5 Il n’a pas été manifesté aux hommes dans les âges antérieurs, comme il a été révélé de nos jours par l’Esprit aux saints apôtres et prophètes de Jésus-Christ.

6 Ce mystère, c’est que les Gentils sont héritiers avec les Juifs, et membres du même corps et qu’ils participent à la promesse de Dieu en Jésus-Christ par l’Évangile,

7 dont je suis devenu ministre selon le don de la grâce de Dieu qui m’a été accordée par son opération toute-puissante.

8 C’est à moi, le moindre de tous les saints, qu’a été accordée cette grâce d’annoncer parmi les Gentils la richesse incompréhensible du Christ,

9 et de mettre en lumière, aux yeux de tous, l’économie du mystère qui avait été caché depuis le commencement en Dieu, le Créateur de toutes choses,

10 afin que les principautés et les puissances dans les cieux connaissent aujourd’hui, à la vue de l’Église, la sagesse infiniment variée de Dieu,

11 selon le dessein éternel qu’il a réalisé par Jésus-Christ Notre-Seigneur,

12 en qui nous avons, par la foi en lui, la hardiesse de nous approcher de Dieu avec confiance.

13 C’est pourquoi je vous prie de ne pas vous laisser décourager à cause des afflictions que j’endure pour vous : elles sont votre gloire.

14 À cause de cela, je fléchis le genou devant le Père,

15 de qui tire son nom toute famille dans les cieux et sur le terre,

16 afin qu’il vous donne, selon les trésors de sa gloire, d’être puissamment fortifiés par son Esprit en vue de l’homme intérieur,

17 et que le Christ habite dans vos cœurs par la foi, de sorte que, étant enracinés et fondés dans la charité,

18 vous deveniez capables de comprendre avec tous les saints quelle est la largeur et la longueur, la profondeur et la hauteur,

19 même de connaître l’amour du Christ, qui surpasse toute connaissance, en sorte que vous soyez remplis de toute la plénitude de Dieu.

20 À celui qui peut faire, par la puissance qui agit en nous, infiniment au delà de ce que nous demandons et concevons,

21 à Lui soit la gloire dans l’Église et en Jésus-Christ, dans tous les âges, aux siècles des siècles ! Amen !

Chapitre 4

1 Je vous prie donc instamment, moi qui suis prisonnier dans le Seigneur, d’avoir une conduite digne de la vocation à laquelle vous avez été appelés,

2 en toute humilité et douceur, avec patience, vous supportant mutuellement avec charité,

3 vous efforçant de conserver l’unité de l’esprit par le lien de la paix.

4 Il n’y a qu’un seul corps et un seul Esprit, comme aussi vous avez été appelés par votre vocation à une même espérance.

5 Il n’y a qu’un Seigneur, une foi, un baptême,

6 un Dieu, Père de tous, qui est au-dessus de tous, qui agit par tous, qui est en tous.

7 Mais à chacun de nous la grâce a été donnée selon la mesure du don du Christ.

8 C’est pourquoi il est dit : « Il est monté dans les hauteurs, il a emmené des captifs, et il a fait des largesses aux hommes. »

9 Or que signifie : « Il est monté, » sinon qu’il était descendu [d’abord] dans les régions inférieures de la terre ?

10 Celui qui est descendu est celui-là même qui est monté au-dessus de tous les cieux, afin de tout remplir.

11 C’est lui aussi qui a fait les uns apôtres, d’autres prophètes, d’autres évangélistes, d’autres pasteurs et docteurs,

12 en vue du perfectionnement des saints, pour l’œuvre du ministère, pour l’édification du corps du Christ,

13 jusqu’à ce que nous soyons tous parvenus à l’unité de la foi et de la connaissance du Fils de Dieu, à l’état d’homme fait, à la mesure de la stature parfaite du Christ,

14 afin que nous ne soyons plus des enfants, flottants et emportés à tout vent de doctrine, par la tromperie des hommes, par leur astuce pour induire en erreur ;

15 mais que, confessant la vérité, nous continuions à croître à tous égards dans la charité en union avec celui qui est le chef, le Christ.

16 C’est de lui que tout le corps, coordonné et uni par les liens des membres qui se prêtent un mutuel secours et dont chacun opère selon sa mesure d’activité, grandit et se perfectionne dans la charité.

17 Voici donc ce que je dis et ce que je déclare dans le Seigneur, c’est que vous ne vous conduisiez plus comme les païens, qui suivent la vanité de leurs pensées.

18 Ils ont l’intelligence obscurcie, et sont éloignés de la vie de Dieu, par l’ignorance et l’aveuglement de leur cœur.

19 Ayant perdu tout sens, ils se sont livrés aux désordres, à toute espèce d’impureté, avec une ardeur insatiable.

20 Mais vous, ce n’est pas ainsi que vous avez appris à connaître le Christ,

21 si cependant vous l’avez bien compris, et que vous ayez été instruits, suivant la vérité qui est en Jésus,

22 à vous dépouiller, en ce qui concerne votre vie passée, du vieil homme corrompu par les convoitises trompeuses,

23 à vous renouveler dans votre esprit et dans vos pensées,

24 et à revêtir l’homme nouveau, créé selon Dieu dans une justice et une sainteté véritables.

25 C’est pourquoi, renonçant au mensonge, parlez selon la vérité, chacun dans ses rapports avec son prochain, car nous sommes membres les uns des autres.

26 « Etes-vous en colère, ne péchez point ; » que le soleil ne se couche point sur votre irritation.

27 Ne donnez pas non plus accès au diable.

28 Que celui qui dérobait ne dérobe plus ; mais plutôt qu’il s’occupe en travaillant de ses mains à quelque honnête ouvrage, afin d’avoir de quoi donner à celui qui est dans le besoin.

29 Qu’il ne sorte de votre bouche aucune parole mauvaise ; mais quelque bon discours propre à édifier, selon le besoin, afin qu’il fasse du bien à ceux qui l’entendent.

30 N’attristez pas le Saint-Esprit de Dieu, par lequel vous avez été marqués d’un sceau pour le jour de la rédemption.

31 Que toute aigreur, toute animosité, toute colère, toute clameur, toute médisance soient bannies du milieu de vous, ainsi que toute méchanceté.

32 Soyez bons les uns envers les autres, miséricordieux, vous pardonnant mutuellement, comme Dieu vous a pardonné dans le Christ.

Chapitre 5

1 Soyez donc des imitateurs de Dieu, comme des enfants bien-aimés ;

2 et marchez dans la charité, à l’exemple du Christ, qui nous aimés et s’est livré lui-même à Dieu pour nous comme une oblation et un sacrifice d’agréable odeur.

3 Qu’on n’entende même pas dire qu’il y ait parmi vous de fornication, d’impureté de quelque sorte, de convoitise, ainsi qu’il convient à des saints.

4 Point de paroles déshonnêtes, ni de bouffonneries, ni de plaisanteries grossières, toutes choses qui sont malséantes ; mais plutôt des actions de grâces.

5 Car, sachez-le bien, aucun impudique, aucun impur, aucun homme cupide (lequel est un idolâtre), n’a d’héritage dans le royaume du Christ et de Dieu.

6 Que personne ne vous abuse par de vains discours ; car c’est à cause de ces vices que la colère de Dieu vient sur les fils de l’incrédulité.

7 N’ayez donc aucune part avec eux.

8 Autrefois vous étiez ténèbres, mais à présent vous êtes lumière dans le Seigneur : marchez comme des enfants de lumière.

9 Car le fruit de la lumière consiste en tout ce qui est bon, juste et vrai.

10 Examinez ce qui est agréable au Seigneur ;

11 et ne prenez aucune part aux œuvres stériles des ténèbres, mais plutôt condamnez-les.

12 Car, ce qu’ils font en secret, on a honte même de le dire ;

13 mais toutes ces abominations, une fois condamnées, sont rendues manifestes par la lumière ; car tout ce qui est mis au jour, est lumière.

14 C’est pourquoi il est dit : « Eveille-toi, toi qui dors ; lève-toi d’entre les morts, et le Christ t’illuminera. »

15 Ayez donc soin, [mes frères], de vous conduire avec prudence, non en insensés,

16 mais comme des hommes sages ; rachetez le temps, car les jours sont mauvais.

17 C’est pourquoi ne soyez pas inconsidérés, mais comprenez bien quelle est la volonté du Seigneur.

18 Ne vous enivrez pas de vin : c’est la source de la débauche ; mais remplissez-vous de l’Esprit-Saint.

19 Entretenez-vous les uns les autres de psaumes, d’hymnes et de cantiques spirituels, chantant et psalmodiant du fond du cœur en l’honneur du Seigneur.

20 Rendez continuellement grâces pour toutes choses à Dieu le Père, au nom de Notre-Seigneur Jésus-Christ.

21 Soyez soumis les uns aux autres dans le crainte du Christ.

22 Que les femmes soient soumises à leurs maris, comme au Seigneur ;

23 car le mari est le chef de la femme, comme le Christ est le chef de l’Église, son corps, dont il est le Sauveur.

24 Or, de même que l’Église est soumise au Christ, les femmes doivent être soumises à leurs maris en toutes choses.

25 Maris, aimez vos femmes, comme le Christ a aimé l’Église et s’est livré lui-même pour elle,

26 afin de la sanctifier, après l’avoir purifiée dans l’eau baptismale, avec la parole,

27 pour la faire paraître, devant lui, cette Église, glorieuse, sans tache, sans ride, ni rien de semblable, mais sainte et immaculée.

28 C’est ainsi que les maris doivent aimer leurs femmes, comme leurs propres corps. Celui qui aime sa femme s’aime lui-même.

29 Car jamais personne n’a haï sa propre chair ; mais il la nourrit et l’entoure de soins, comme fait le Christ pour l’Église,

30 parce que nous sommes membres de son corps, [formés « de sa chair et de ses os. »]

31 « C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère pour s’attacher à sa femme, et de deux ils deviendront une seule chair. »

32 Ce mystère est grand ; je veux dire, par rapport au Christ et à l’Église.

33 Au reste, que chacun de vous, de la même manière, aime sa femme comme soi-même, et que la femme révère son mari.

Chapitre 6

1 Enfants, obéissez à vos parents dans le Seigneur, car cela est juste.

2 « Honore ton père et ta mère — c’est le premier commandement, accompagné d’une promesse. —

3 afin que tu sois heureux et que tu vives longtemps sur la terre. »

4 Et vous, pères, n’exaspérez pas vos enfants, mais élevez-les en les corrigeant et en les avertissant selon le Seigneur.

5 Serviteurs, obéissez à vos maîtres selon la chair avec respect et crainte et dans la simplicité de votre cœur, comme au Christ,

6 ne faisant pas seulement le service sous leurs yeux, comme pour plaire aux hommes, mais en serviteurs du Christ, qui font de bon cœur la volonté de Dieu.

7 Servez-les avec affection, comme servant le Seigneur, et non des hommes,

8 assurés que chacun, soit esclave, soit libre, sera récompensé par le Seigneur de ce qu’il aura fait de bien.

9 Et vous, maîtres, agissez de même à leur égard et laissez là les menaces, sachant que leur Seigneur et le vôtre est dans les cieux et qu’il ne fait pas acception de personne.

10 Au reste, frères, fortifiez-vous dans le Seigneur et dans sa vertu toute-puissante.

11 Revêtez-vous de l’armure de Dieu, afin de pouvoir résister aux embûches du diable.

12 Car nous n’avons pas à lutter contre la chair et le sang, mais contre les princes, contre les puissances, contre les dominateurs de ce monde de ténèbres, contre les esprits mauvais répandus dans l’air.

13 C’est pourquoi prenez l’armure de Dieu, afin de pouvoir résister au jour mauvais, et après avoir tout surmonté, rester debout.

14 Soyez donc fermes, les reins ceints de la vérité, revêtus de la cuirasse de justice,

15 et les sandales aux pieds, prêts à annoncer l’Évangile de paix.

16 Et surtout, prenez le bouclier de la foi, par lequel vous pourrez éteindre tous les traits enflammés du Malin.

17 Prenez aussi le casque du salut, et le glaive de l’Esprit, qui est la parole de Dieu.

18 Faites en tout temps par l’Esprit toutes sortes de prières et de supplications ; et pour cela, veillez avec une persévérance continuelle et priez pour tous les saints,

19 et pour moi, afin qu’il me soit donné d’ouvrir les lèvres et de prêcher avec liberté le mystère de l’Évangile,

20 à l’égard duquel je fais fonction d’ambassadeur dans les chaînes, et afin que j’en parle avec assurance comme il convient.

21 Quant à savoir ce qui me concerne et ce que je fais, Tychique, le bien-aimé frère et fidèle ministre dans le Seigneur, vous fera tout connaître.

22 Je vous l’envoie tout exprès, pour que vous connaissiez notre situation et pour qu’il console vos cœurs.

23 Paix aux frères, charité et foi, de la part de Dieu le Père et du Seigneur Jésus-Christ !

24 Que la grâce soit avec tous ceux qui aiment Notre-Seigneur Jésus-Christ d’un amour incorruptible.

Esdras

Chapitre 1

1 La première année de Cyrus, roi de Perse, pour accomplir la parole de Yahweh, qu’il avait dite par la bouche de Jérémie, Yahweh excita l’esprit de Cyrus, roi de Perse, qui fit faire de vive voix et par écrit cette proclamation dans tout son royaume :

2 « Ainsi dit Cyrus, roi de Perse : Yahweh, le Dieu du ciel, m’a donné tous les royaumes de la terre, et il m’a dit de lui bâtir une maison à Jérusalem, qui est en Juda.

3 Qui d’entre vous est de son peuple ? Que son Dieu soit avec lui, et qu’il monte à Jérusalem, qui est en Juda, et bâtisse la maison de Yahweh, Dieu d’Israël ! C’est le Dieu qui est à Jérusalem.

4 Qu’à tous ceux qui restent de Juda, en tous les séjours où ils demeurent, les gens de ce séjour viennent en aide par de l’argent, de l’or, des effets et du bétail, avec des dons volontaires, pour la maison de Dieu qui est à Jérusalem. »

5 Les chefs de famille de Juda et de Benjamin, les prêtres et les lévites, tous ceux dont Dieu excita l’esprit, se levèrent pour aller bâtir la maison de Yahweh, qui est à Jérusalem.

6 Tous leurs voisins les aidèrent avec des objets d’argent, de l’or, des effets, du bétail et des choses précieuses, sans compter toutes les offrandes volontaires.

7 Le roi Cyrus enleva les ustensiles de la maison de Yahweh, que Nabuchodonosor avait enlevés de Jérusalem et placés dans la maison de son dieu.

8 Cyrus, roi de Perse, les confia aux mains de Mithridate, le trésorier, qui les transmit en les comptant à Sassabasar, le prince de Juda.

9 En voici le nombre : trente bassins d’or, mille bassins d’argent, vingt-neuf couteaux,

10 trente coupes d’or, quatre cent dix coupes d’argent de second ordre, et mille autres ustensiles.

11 Tous les objets d’or et d’argent étaient au nombre de cinq mille quatre cents. Sassabasar emporta le tout, lorsque les exilés furent ramenée de Babylone à Jérusalem.

Chapitre 2

1 Voici les gens de la province qui revinrent de l’exil, — ceux que Nabuchodonosor, roi de Babylone, avait emmenés captifs à Babylone, et qui retournèrent à Jérusalem et en Juda, chacun dans sa ville, —

2 qui revinrent avec Zorobabel, Josué, Néhémie, Saraïas, Rahélaïas, Mardochée, Belsan, Mesphar, Béguaï, Réhum, Baana :

Nombre des hommes du peuple d’Israël :

3 les fils de Pharos, deux mille cent soixante-douze ;

4 les fils de Saphatias, trois cent soixante-douze ;

5 les fils d’Aréa, sept cent soixante-quinze ;

6 les fils de Phahath-Moab, des fils de Josué et de Joab, deux mille huit cent douze ;

7 les fils d’Elam, mille deux cent cinquante-quatre ;

8 les fils de Zéthua, neuf cent quarante-cinq ;

9 les fils de Zachaï, sept cent soixante ;

10 les fils de Bani, six cent quarante-deux ;

11 les fils de Bébaï, six cent vingt-trois ;

12 les fils d’Azgad, mille deux cent vingt-deux ;

13 les fils d’Adonicam, six cent soixante-six ;

14 les fils de Béguaï, deux mille cinquante-six ;

15 les fils d’Adin, quatre cent cinquante-quatre ;

16 les fils d’Ater, de la famille d’Ezéchias, quatre-vingt-dix-huit ;

17 les fils de Bésaï, trois cent vingt-trois ;

18 les fils de Jora, cent douze ;

19 les fils de Hasum, deux cent vingt-trois ;

20 les fils de Gebbar, quatre-vingt-quinze ;

21 les fils de Bethléem, cent vingt-trois ;

22 les gens de Nétopha, cinquante-six ;

23 les gens d’Anathoth, cent vingt-huit ;

24 les fils d’Azmaveth, quarante-deux ;

25 les fils de Cariathiarim, de Céphira et de Béroth, sept cent quarante-trois ;

26 les fils de Rama et de Gabaa, six cent vingt et un ;

27 les gens de Machmas, cent vingt-deux ;

28 les gens de Béthel et de Haï, deux cent vingt trois ;

29 les fils de Nébo, cinquante-deux ;

30 les fils de Megbis, cent cinquante-six ;

31 les fils de l’autre Elam, mille deux cent cinquante-quatre ;

32 les fils de Harim, trois cent vingt ;

33 les fils de Lod, de Hadid et d’Ono, sept cent vingt-cinq ;

34 les fils de Jéricho, trois cent quarante-cinq ;

35 les fils de Sénaa, trois mille six cent trente.

36 Prêtres : les fils de Iadaïas, de la maison de Josué, neuf cent soixante-treize ;

37 les fils d’Emmer, mille cinquante-deux ;

38 les fils de Phashur, mille deux cent quarante sept ;

39 les fils de Harim, mille dix-sept.

40 Lévites : les fils de Josué et de Cedmiel, des fils d’Oduïas, soixante-quatorze.

41 Chantres : les fils d’Asaph, cent vingt-huit.

42 Fils des portiers : les fils de Sellum, les fils d’Ater, les fils de Telmon, les fils d’Accub, les fils de Hatita, les fils de Sobaï, en tout cent trente-neuf.

43 Nathinéens : les fils de Siha, les fils de Hasupha, les fils de Tabbaoth,

44 les fils de Céros, les fils de Siaa, les fils de Phadon,

45 les fils de Lébana, les fils de Hagaba, les fils d’Accub,

46 les fils de Hagab, les fils de Selmaï, les fils de Hanan,

47 les fils de Gaddel, les fils de Gaher, les fils du Raaïa,

48 les fils de Rasin, les fils de Nécoda, les fils de Gazam,

49 les fils d’Aza, les fils de Phaséa, les fils de Besée,

50 les fils d’Azéna, les fils de Munim, les fils de Néphusim,

51 les fils de Bacbuc, les fils de Hacupha, les fils de Harhur,

52 les fils de Besluth, les fils de Mahida, les fils de Harsa,

53 les fils de Bercos, les fils de Sisara, les fils de Théma,

54 les fils de Nasia, les fils de Hatipha.

55 Fils des serviteurs de Salomon : les fils de Sotaï, les fils de Sophéret, les fils de Pharuda,

56 les fils de Jala, les fils de Dercon, les fils de Geddel,

57 les fils de Saphatia, les fils de Hatil, les fils de Phochéreth-Asebaïm, les fils d’Ami.

58 Total des Nathinéens et des fils des serviteurs de Salomon : trois cent quatre-vingt-douze.

59 Voici ceux qui partirent de Thel-Méla, Thel-Harsa, Chérub, Addon, Emmer, et qui ne purent pas faire connaître leur maison paternelle et leur race, pour montrer qu’ils étaient d’Israël :

60 les fils de Dalaïas, les fils de Tobie, les fils de Nécoda, six cent cinquante-deux.

61 Et parmi les fils des prêtres : les fils de Hobia, les fils d’Accos, les fils de Berzellaï, qui avait pris pour femme une des filles de Berzellaï, le Galaadite, et fut appelé de leur nom.

62 Ils cherchèrent leur titre attestant leurs généalogies, mais on ne le trouva point ; ils furent déclarés impurs et exclus du sacerdoce,

63 et le gouverneur leur interdit de manger des choses très saintes, jusqu’à ce qu’un prêtre se levât pour consulter Dieu par l’Urim et le Thummim.

64 L’assemblée tout entière était de quarante-deux mille trois cent soixante personnes,

65 sans compter leurs serviteurs et leurs servantes, qui étaient au nombre de sept mille trois cent trente-sept ; parmi eux se trouvaient deux cents chanteurs et chanteuses.

66 Ils avaient sept cent trente-six chevaux, deux cent quarante-cinq mulets,

67 quatre cent trente-cinq chameaux et six mille sept cent vingt ânes.

68 Plusieurs des chefs de famille, en arrivant à la maison de Yahweh, qui est à Jérusalem, firent des offrandes volontaires pour la maison de Dieu, afin qu’on la relevât à sa place.

69 Ils donnèrent au trésor de l’œuvre, selon leurs moyens, soixante et un mille dariques d’or, cinq mille mines d’argent, et cent tuniques sacerdotales.

70 C’est ainsi que les prêtres et les lévites, des gens du peuple, les chantres, les portiers et les Nathinéens s’établirent dans leurs villes ; et tout Israël habita dans ses villes.

Chapitre 3

1 Le septième mois étant arrivé, et les enfants d’Israël étant établis dans les villes, le peuple s’assembla comme un seul homme à Jérusalem.

2 Josué, fils de Josédec, avec ses frères, les prêtres, et Zorobabel, fils de Salathiel, avec ses frères, se levèrent et bâtirent l’autel du Dieu d’Israël pour y offrir des holocaustes, selon ce qui est écrit dans la loi de Moïse, l’homme de Dieu.

3 Ils établirent l’autel sur ses anciens fondements, car ils étaient dans la terreur devant les peuples du pays, et ils y offrirent des holocaustes à Yahweh, les holocaustes du matin et du soir.

4 Ils célébrèrent la fête des Tabernacles, comme il est écrit, et ils offrirent jour par jour les holocaustes, selon le nombre prescrit par la loi pour chaque jour.

5 Après cela, ils offrirent l’holocauste perpétuel, les holocaustes des néoménies et de toutes les fêtes consacrées à Yahweh, et ceux de quiconque faisait une offrande volontaire à Yahweh.

6 Dès le premier jour du septième mois, ils avaient commencé à offrir des holocaustes à Yahweh, mais les fondements du temple de Yahweh n’étaient pas encore posés.

7 On donna de l’argent aux tailleurs de pierres et aux charpentiers ; on donna aussi des vivres, des boissons et de l’huile aux Sidoniens et aux Tyriens, pour qu’ils amenassent par mer jusqu’à Joppé des bois de cèdre du Liban, suivant l’autorisation qu’on avait eue de Cyrus, roi de Perse.

8 La seconde année de leur arrivée à la maison de Dieu à Jérusalem, le second mois, Zorobabel, fils de Salathiel, et Josué, fils de Josédec, avec le reste de leurs frères, les prêtres et les lévites, et tous ceux qui étaient revenus de la captivité à Jérusalem, se mirent à l’œuvre et établirent les lévites de vingt ans et au-dessus pour diriger les travaux de la maison de Yahweh.

9 Josué, avec ses fils et ses frères, Cedmiel, avec ses fils, fils de Juda, se disposèrent unanimement à diriger ceux qui travaillaient à l’œuvre, dans la maison du Dieu ; de même les fils de Hénadad, avec leurs fils et leurs frères, c’étaient tous des lévites.

10 Lorsque les ouvriers posèrent les fondements du temple de Yahweh, on fit assister les prêtres en costume, avec les trompettes, et les lévites, fils d’Asaph, avec les cymbales, pour célébrer Yahweh, d’après les ordonnances de David, roi d’Israël.

11 Ils se mirent à célébrer et à louer Yahweh : « Car il est bon, car sa miséricorde pour Israël subsiste à jamais ! » Et tout le peuple poussait de grands cris de joie pour célébrer Yahweh, parce qu’on posait les fondements de la maison de Yahweh.

12 Beaucoup de prêtres et de lévites, et de chefs de famille âgés, qui avaient vu la première maison, pleuraient à haute voix, pendant qu’on posait sous leurs yeux les fondements de cette maison ; et beaucoup poussaient des cris de joie et d’allégresse.

13 Et le peuple ne pouvait distinguer le bruit des cris de joie d’avec celui des gémissements du peuple, car le peuple poussait de grands cris, dont le son s’entendait au loin.

Chapitre 4

1 Lorsque les ennemis de Juda et de Benjamin apprirent que les fils de la captivité bâtissaient un temple à Yahweh, le Dieu d’Israël,

2 ils vinrent auprès de Zorobabel et des chefs de famille, et leur dirent : « Laissez-nous bâtir avec vous ; car, comme vous, nous honorons votre Dieu, et nous lui offrons des sacrifices depuis le temps d’Asarhaddon, roi d’Assyrie, qui nous a fait monter ici. »

3 Mais Zorobabel, Josué et les autres chefs des familles d’Israël leur répondirent : « Il ne convient pas que vous et nous, nous bâtissions ensemble la maison de notre Dieu ; mais nous la bâtirons nous seuls à Yahweh, le Dieu d’Israël, comme nous l’a ordonné le roi Cyrus, roi de Perse. »

4 Alors le peuple du pays se mit à décourager le peuple de Juda, l’intimidant dans son travail.

5 Il acheta contre lui des conseillers pour faire échouer son entreprise. Il en fut ainsi pendant toute la vie de Cyrus, roi de Perse, et jusqu’au règne de Darius, roi de Perse.

6 Et sous le règne d’Assuérus, au commencement de son règne, ils écrivirent une lettre d’accusation contre les habitants de Juda et de Jérusalem.

7 Et du temps d’Artaxerxès, Bésélam, Mithridate, Tabéel et le reste de leurs compagnons écrivirent à Artaxerxès, roi de Perse ; le texte de la lettre fut écrit en caractère araméen et traduit en araméen.

8 Réhum, gouverneur, et Samsaï, secrétaire, écrivirent à Artaxerxès, au sujet de Jérusalem, une lettre ainsi conçue :

9 « Alors Réhum, gouverneur, Samsaï, secrétaire, et le reste de leurs compagnons, ceux de Din, d’Apharsathach, de Terphal, d’Apharsa, d’Erchua, de Babylone, de Suse, de Déha, d’Elam,

10 et le reste des peuples que le grand et illustre Asnaphar a transportés et établis dans la ville de Samarie et autres lieux d’au delà du fleuve, etc. »

11 Voici la copie de la lettre qu’ils envoyèrent au roi Artaxerxès :

« Tes serviteurs, les gens d’au delà du fleuve, etc.

12 » Que le roi sache que les Juifs qui sont montés de chez toi parmi nous sont venus à Jérusalem ; ils rebâtissent la ville rebelle et méchante, en relèvent les murs et en restaurent les fondements.

13 Que le roi sache donc que, si cette ville est rebâtie et si ses murs sont relevés, ils ne paieront ni impôt, ni tribut, ni droit de passage, ce qui causera un dommage aux rois.

14 Or, comme nous mangeons le sel du palais et qu’il ne nous paraît pas convenable de voir mépriser le roi, nous envoyons au roi des informations à ce sujet.

15 Qu’on fasse des recherches dans le livre des annales de tes pères, et tu trouveras dans le livre des annales et tu sauras que cette ville est une ville rebelle, causant des dommages aux rois et aux provinces, et qu’on s’y livre à la révolte depuis les temps anciens. C’est pour cela que cette ville a été détruite.

16 Nous faisons savoir au roi que, si cette ville est rebâtie et si ses murs sont relevés, par cela même tu ne posséderas plus rien au delà du fleuve. «

17 Le roi envoya cette réponse à Réhum, gouverneur, à Samsaï, secrétaire, et au reste de leurs compagnons, demeurant à Samarie et aux autres lieux d’au-delà du fleuve :

 » Salut, etc.

18 « La lettre que vous nous avez envoyée a été lue distinctement devant moi.

19 J’ai donné un ordre, et on a fait des recherches, et l’on a trouvé que, dès les temps anciens, cette ville s’est soulevée contre les rois et qu’on s’y est livré à la sédition et à la révolte.

20 Il y eut à Jérusalem des rois puissants, maîtres de tout le pays d’au delà du fleuve ; et on leur payait impôt, tribut et droit de passage.

21 En conséquence, donnez ordre de faire cesser les travaux de ces gens, afin que cette ville ne se rebâtisse point, jusqu’à ce que je donne un ordre à ce sujet.

22 Gardez-vous de mettre en cela de la négligence, de peur que le mal n’augmente au détriment des rois. »

23 Alors, dès que la copie de la lettre du roi Artaxerxès eut été lue devant Réhum, Samsaï, secrétaire, et leurs compagnons, ils se rendirent avec hâte à Jérusalem vers les Juifs, et il leur firent cesser le travail par violence et par force.

24 Alors s’arrêta l’ouvrage de la maison de Dieu à Jérusalem, et il fut interrompu jusqu’à la seconde année du règne de Darius, roi de Perse.

Chapitre 5

1 Les prophètes Aggée, le prophète, et Zacharie, fils d’Addo prophétisèrent aux Juifs qui étaient en Juda et à Jérusalem, au nom du Dieu d’Israël, qui était sur eux.

2 Alors Zorobabel, fils de Salathiel, et Josué, fils de Josédec, se levèrent et recommencèrent à bâtir la maison de Dieu à Jérusalem, et avec eux étaient les prophètes de Dieu qui les assistaient.

3 Dans le même temps, Thathanaï, gouverneur d’au delà du fleuve, Stharbuzanaï et leurs compagnons vinrent les trouver et leur parlèrent ainsi : « Qui vous a donné l’autorisation de bâtir cette maison et de relever ces murs ? »

4 Alors nous leur parlâmes en leur disant les noms des hommes qui construisaient cet édifice.

5 Mais l’œil de leur Dieu était sur les anciens des Juifs ; et on ne leur fit pas cesser les travaux jusqu’à ce que le rapport fût parvenu à Darius et que revint une lettre à ce sujet.

6 Copie de la lettre qu’envoyèrent au roi Darius Thathanaï, gouverneur d’au-delà du fleuve, Stharbuzanaï et leurs compagnons d’Arphasach, demeurant au delà du fleuve.

7 Ils lui envoyèrent un rapport, et voici ce qui y était écrit :

« Au roi Darius, salut parfait !

8 Que le roi sache que nous sommes allés dans la province de Juda, à la maison du grand Dieu. Elle se construit en pierres énormes, et le bois se pose dans les murs ; ce travail est poussé avec diligence et prospère sous leurs mains.

9 Alors nous avons interrogé ces anciens et nous leur avons ainsi parlé : “ Qui vous a donné l’autorisation de bâtir cette maison et de relever ces murs ? ”

10 Nous leur avons aussi demandé leurs noms pour te les faire connaître, afin de mettre par écrit les noms des hommes qui sont à leur tête.

11 Voici la réponse qu’ils nous ont faite : “ Nous sommes les serviteurs du Dieu du ciel et de la terre, et nous rebâtissons la maison qui a été construite jadis, il y a bien des années, et qu’avait bâtie et achevée un grand roi d’Israël.

12 Mais, après que nos pères eurent irrité le Dieu du ciel, il les livra entre les mains de Nabuchodonosor, roi de Babylone, le Chaldéen, qui détruisit cette maison et emmena le peuple captif à Babylone.

13 Toutefois, la première année de Cyrus, roi de Babylone, le roi Cyrus rendit un décret permettant de rebâtir cette maison de Dieu.

14 Et même le roi Cyrus retira du temple de Babylone les ustensiles d’or et d’argent de la maison de Dieu, que Nabuchodonosor avait enlevés du temple qui était à Jérusalem et transportés dans le temple de Babylone ; ils furent remis au nommé Sassabasar, qu’il établit gouverneur.

15 Et il lui dit : Prends ces ustensiles, va les déposer dans le temple qui est à Jérusalem, et que la maison de Dieu soit rebâtie sur son emplacement.

16 Alors ce Sassabasar est venu, et il a posé les fondements de la maison de Dieu qui est à Jérusalem ; depuis lors jusqu’à présent, elle se construit, et elle n’est pas achevée. ”

17 Maintenant, si le roi le trouve bon, que l’on fasse des recherches dans la maison des trésors du roi, là à Babylone, pour savoir s’il existe un décret rendu par le roi Cyrus, permettant de bâtir cette maison de Dieu à Jérusalem. Puis, que le roi nous transmette sa volonté à cet égard. »

Chapitre 6

1 Alors le roi Darius rendit un décret et l’on fit des recherches dans la maison des archives, où étaient déposés les trésors, à Babylone.

2 Et l’on trouva à Ecbatane, la forteresse qui est en la province de Médie, un rouleau sur lequel était écrit le document suivant :

3 « La première année du roi Cyrus, le roi Cyrus a donné cet ordre : que la maison de Dieu qui est à Jérusalem, que cette maison soit rebâtie pour être un lieu où l’on offre des sacrifices, et que les fondations soient solidement posées. Sa hauteur sera de soixante coudées et sa largeur de soixante coudées.

4 Il y aura trois rangées de pierre de taille et une rangée de bois ; la dépense sera payée par la maison du roi.

5 En outre, on rendra les ustensiles d’or et d’argent de la maison de Dieu, que Nabuchodonosor avait enlevés du temple qui est à Jérusalem, et ils seront transportés au temple qui est à Jérusalem, à la place où ils étaient, et tu les déposeras dans la maison de Dieu. »

6 « … Maintenant, Thathanaï, gouverneur d’au delà du fleuve, Stharbuzanaï et vos compagnons d’Apharsach, qui êtes au delà du fleuve, tenez-vous éloignés de là,

7 et laissez continuer les travaux de cette maison de Dieu ; que le gouverneur des Juifs et les anciens des Juifs rebâtissent cette maison de Dieu sur son ancien emplacement.

8 Voici l’ordre que je donne touchant ce que vous devez faire avec ces anciens des Juifs pour rebâtir cette maison de Dieu : sur les biens du roi, provenant des impôts d’au delà du fleuve, la dépense sera exactement payée à ces hommes, afin qu’il n’y ait pas d’interruption.

9 Ce qui sera nécessaire pour les holocaustes du Dieu du ciel, jeunes taureaux, béliers et agneaux, froment, sel, vin et huile, selon l’ordonnance des prêtres qui sont à Jérusalem, leur sera donné jour par jour, sans faute,

10 afin qu’ils offrent des sacrifices d’agréable odeur au Dieu du ciel, et qu’ils prient pour la vie du roi et de ses fils.

11 Je donne aussi cet ordre : Si quelqu’un change cette parole, qu’on arrache de sa maison une poutre, qu’il y soit suspendu et attaché, et qu’à cause de cela l’on fasse de sa maison un tas d’immondices.

12 Que le Dieu qui fait résider là son nom renverse tout roi et tout peuple qui étendraient la main pour changer ce décret et détruire cette maison de Dieu qui est à Jérusalem ! Moi, Darius, j’ai donné cet ordre : qu’il soit ponctuellement exécuté. »

13 Alors Thathanaï, gouverneur d’au delà du fleuve, Stharbuzanaï et leurs compagnons se conformèrent ponctuellement à l’ordre que le roi Darius leur avait envoyé.

14 Et les anciens d’Israël se mirent à bâtir et firent des progrès, soutenus par les prophéties d’Aggée, le prophète, et de Zacharie, fils d’Addo. Ils bâtirent et achevèrent, d’après l’ordre du Dieu d’Israël et d’après l’ordre de Cyrus, de Darius et d’Artaxerxès, roi de Perse.

15 On acheva cette maison le troisième jour du mois d’Adar, dans la sixième année du règne du roi Darius.

16 Les enfants d’Israël, les prêtres et les lévites, et le reste des fils de la captivité, firent avec joie la dédicace de cette maison de Dieu.

17 Ils offrirent, pour la dédicace de cette maison de Dieu, cent taureaux, deux cents béliers, quatre cents agneaux, et, comme victimes pour le péché, en faveur de tout Israël, douze boucs, d’après le nombre des tribus d’Israël.

18 Ils établirent les prêtres selon leurs divisions et les lévites selon leurs classes pour le service du Dieu qui est à Jérusalem, comme il est écrit dans le livre de Moïse.

19 Les fils de la captivité célébrèrent la Pâque le quatorzième jour du premier mois.

20 Car les prêtres et les lévites sans exception s’étaient purifiés ; tous étaient purs ; et ils immolèrent la Pâque pour tous les fils de la captivité, pour leurs frères les prêtres et pour eux-mêmes.

21 Les enfants d’Israël revenus de la captivité mangèrent la Pâque, ainsi que tous ceux qui s’étaient séparés de l’impureté des nations du pays pour se joindre à eux afin de chercher Yahweh, le Dieu d’Israël.

22 Ils célébrèrent avec joie pendant sept jours la fête des Azymes ; car Yahweh les avait réjouis en tournant vers eux le cœur du roi d’Assyrie, pour soutenir leurs mains dans l’œuvre de la maison de Dieu, du Dieu d’Israël.

Chapitre 7

1 Après ces événements, sous le règne d’Artaxerxès, roi de Perse, Esdras, fils de Saraïas, fils d’Azarias, fils d’Helcias,

2 fils de Sellum, fils de Sadoc, fils d’Achitob,

3 fils d’Amarias, fils d’Azarias, fils de Maraïoth,

4 fils de Zarahias, fils d’Ozi, fils de Bocci,

5 fils d’Abisué, fils de Phinées, fils d’Eléazar, fils d’Aaron, le grand prêtre, —

6 cet Esdras monta de Babylone : c’était un scribe versé dans la loi de Moïse, qu’a donnée Yahweh, le Dieu d’Israël. Comme la main de Yahweh, son Dieu, était sur lui, le roi lui accorda tout ce qu’il avait demandé.

7 Plusieurs des enfants d’Israël, des prêtres et des lévites, des chantres, des portiers et des Nathinéens montèrent aussi à Jérusalem, la septième année du roi Artaxerxès.

8 Esdras arriva à Jérusalem le cinquième mois de la septième année du roi.

9 C’est le premier jour du premier mois qu’il commença à monter de Babylone, et c’est le premier jour du cinquième mois qu’il arriva à Jérusalem, la main bienfaisante de son Dieu étant sur lui.

10 Car Esdras avait appliqué son cœur à étudier la loi de Yahweh, à la mettre en pratique, et à enseigner en Israël les préceptes et les ordonnances.

11 Voici la copie de la lettre que le roi Artaxerxès donna à Esdras, le prêtre et le scribe, scribe instruit des paroles de la loi de Yahweh et de ses préceptes, concernant Israël :

12 « Artaxerxès, roi des rois, à Esdras, prêtre et scribe versé dans la loi du Dieu du ciel, etc.

13 J’ai donné ordre pour que tous ceux du peuple d’Israël, de ses prêtres et de ses lévites, résidant dans mon royaume, qui désirent aller à Jérusalem, y aillent avec toi.

14 Car tu es envoyé par le roi et ses sept conseillers pour inspecter Juda et Jérusalem d’après la loi de ton Dieu, laquelle est dans ta main,

15 et pour porter l’argent et l’or que le roi et ses conseillers ont spontanément offerts au Dieu d’Israël, dont la demeure est à Jérusalem,

16 ainsi que tout l’or et l’argent que tu trouveras dans toute la province de Babylone, avec les dons volontaires du peuple et des prêtres, librement offerts pour la maison de leur Dieu à Jérusalem.

17 C’est pourquoi tu auras soin d’acheter avec cet argent des taureaux, des béliers, des agneaux, et ce qui est nécessaire pour les oblations et les libations qui les accompagnent, et tu les offriras sur l’autel de la maison de votre Dieu, qui est à Jérusalem.

18 Vous ferez, avec le reste de l’argent et de l’or, ce qui vous paraîtra bon, à toi et à tes frères, en vous conformant à la volonté de votre Dieu.

19 Dépose devant le Dieu de Jérusalem les ustensiles qui te sont donnés pour le service de la maison de ton Dieu.

20 Et le reste de ce qui est nécessaire à la maison de ton Dieu, et que tu auras à fournir, tu le fourniras après l’avoir reçu de la maison des trésors du roi.

21 Et moi, le roi Artaxerxès, je donne ordre à tous les trésoriers d’au delà du fleuve que tout ce qu’Esdras, prêtre et scribe, versé dans la loi du Dieu du ciel, vous demandera, soit exactement exécuté :

22 jusqu’à cent talents d’argent, cent cors de froment, cent baths de vin, cent baths d’huile, et du sel à discrétion.

23 Que tout ce qui est ordonné par le Dieu du ciel soit ponctuellement accompli pour la maison du Dieu du ciel, afin que sa colère ne vienne pas sur le royaume du roi et de ses fils.

24 Nous vous faisons savoir aussi qu’en ce qui concerne tous les prêtres, lévites, chantres, portiers, Nathinéens et serviteurs quelconques de cette maison de Dieu, il n’est pas permis de lever sur eux ni impôt, ni tribut, ni droit de passage.

25 Et toi, Esdras, selon la sagesse de ton Dieu, qui est dans ta main, établis des juges et des magistrats qui rendent la justice à tout le peuple d’au delà du fleuve, à tous ceux qui connaissent les lois de ton Dieu, et enseigne-les à ceux qui ne les connaissent pas.

26 Quiconque n’exécutera pas la loi de ton Dieu et la loi du roi, qu’il soit fait de lui exacte justice, soit par la mort, soit par le bannissement, soit par une amende, soit par la prison. »

27 Béni soit Yahweh, le Dieu de nos pères, qui a mis ainsi au cœur du roi de glorifier la maison de Yahweh qui est à Jérusalem,

28 et qui a tourné sur moi la bienveillance du roi, de ses conseillers et de tous les plus puissants officiers du roi !

Et je pris courage parce que la main de Yahweh mon Dieu était sur moi, et je rassemblai les chefs d’Israël, afin qu’ils partissent avec moi.

Chapitre 8

1 Voici les chefs de famille — avec leur généalogie, — de ceux qui montèrent avec moi de Babylone, sous le règne du roi Artaxerxès.

2 Des fils de Phinées, Gersom ; des fils d’Ithamar, Daniel ; des fils de David, Hattus,

3 qui descendait de Séchénias ; des fils de Pharos, Zacharie, et avec lui cent cinquante mâles inscrits dans le registre de famille.

4 Des fils de Phahath-Moab, Elioénaï, fils de Zaréhias, et avec lui deux cents mâles ;

5 des fils de Séchénias, fils d’Ezéchiel, et avec lui trois cents mâles ;

6 des fils d’Adin, Abed, fils de Jonathan, et avec lui cinquante mâles ;

7 des fils d’Elam, Isaïe, fils d’Athalias, et avec lui soixante-dix mâles ;

8 des fils de Saphatias, Zébédias, fils de Michaël, et avec lui quatre-vingts mâles ;

9 des fils de Joab, Obédias, fils de Jéhiel, et avec lui deux cent dix-huit mâles ;

10 des fils de Selomith, fils de Joséphias, et avec lui cent soixante mâles ;

11 des fils de Bébaï, Zacharie, fils de Bébaï, et avec lui vingt-huit mâles ;

12 des fils d’Azgad, Johanan, fils d’Eccétan, et avec lui cent dix mâles ;

13 des fils d’Adonicam, les derniers, dont voici les noms : Eliphélet, Jéhiel et Samaïas, et avec eux soixante mâles ;

14 des fils de Béguaï, Uthaï et Zachur, et avec eux soixante-dix mâles.

15 Je les rassemblai prés de la rivière qui coule vers Ahava, et nous campâmes là trois jours. Ayant porté mon attention sur le peuple et sur les prêtres, je ne trouvai là aucun des fils de Lévi.

16 Alors je fis appeler les chefs Eliézer, Ariel, Séméïas, Elnathan, Jarib, un autre Elnathan, Nathan, Zacharie et Mosollam, ainsi que les docteurs Joïarib et Elnathan.

17 Je les envoyai vers le chef Eddo, à l’endroit appelé Chasphia, et je mis dans leur bouche les paroles qu’ils devaient dire à Eddo et à ses frères les Nathinéens qui étaient à l’endroit appelé Chasphia, afin qu’ils nous amenassent des ministres pour la maison de notre Dieu.

18 Et comme la main bienfaisante de notre Dieu était sur nous, ils nous amenèrent un homme intelligent, d’entre les fils de Moholi, fils de Lévi, fils d’Israël, savoir Sarabias, et avec lui ses fils et ses frères au nombre de dix-huit ;

19 Hasabias, et avec lui Isaie, d’entre les fils de Mérari,

20 ses frères et leurs fils au nombre de vingt ; et d’entre les Nathinéens, que David et les chefs avaient donnés pour le service des lévites, deux cent vingt Nathinéens, tous nominativement désignés.

21 Je publiai là, près de la rivière d’Ahava, un jeûne pour nous affliger devant notre Dieu, afin d’implorer de lui un heureux voyage pour nous, pour nos enfants et pour tout ce qui nous appartenait.

22 Car j’aurais eu honte de demander au roi une escorte et des cavaliers pour nous secourir contre l’ennemi pendant la route, parce que nous avions dit au roi : « La main de notre Dieu est pour leur bien sur tous ceux qui le cherchent, mais sa force et sa colère sont sur tous ceux qui l’abandonnent. »

23 Et à cause de cela nous jeûnâmes et nous invoquâmes notre Dieu ; et il nous exauça.

24 Je choisis douze chefs des prêtres, Sarabias et Hasabias, et dix de leurs frères.

25 Je pesai devant eux l’argent, l’or et les ustensiles, offrande qu’avaient prélevée pour la maison de notre Dieu le roi, ses conseillers et ses chefs, et tous ceux d’Israël qui se trouvaient là ;

26 et je pesai, en les remettant entre leurs mains, six cent cinquante talents d’argent, des ustensiles d’argent de la valeur de cent talents, cent talents d’or,

27 vingt coupes d’or de la valeur de mille dariques, et deux vases d’un bel airain brillant, aussi précieux que l’or.

28 Et je leur dis : « Vous êtes saints devant Yahweh, et ces ustensiles sont saints, cet argent et cet or sont une offrande volontaire à Yahweh, Dieu de vos pères.

29 Soyez vigilants à les garder, jusqu’à ce que vous les pesiez devant les chefs des prêtres et des lévites, et devant les chefs de famille d’Israël, à Jérusalem, dans les chambres de la maison de Yahweh. »

30 Et les prêtres et les lévites reçurent au poids l’argent, l’or et les ustensiles, pour les porter à Jérusalem dans la maison de notre Dieu.

31 Nous partîmes de la rivière d’Ahava le douzième jour du premier mois, pour nous rendre à Jérusalem.
La main de notre Dieu fut sur nous, et nous sauva des mains de l’ennemi et des embûches pendant la route.

32 Arrivés à Jérusalem, nous nous y reposâmes trois jours.

33 Le quatrième jour, l’argent, l’or et les ustensiles furent pesés, dans la maison de notre Dieu, entre les mains de Mérimuth, fils d’Urie, le prêtre ; il y avait avec lui Eléazar, fils de Phinées et avec eux les lévites Jozabad, fils de Josué, et Noadias, fils de Bennui.

34 Le tout fut livré selon le nombre et selon le poids ; et le poids total fut mis par écrit en ce temps-là.

35 Ceux qui revenaient de l’exil, les fils de la captivité, offrirent en holocauste au Dieu d’Israël douze taureaux pour tout Israël, quatre-vingt-seize béliers, soixante-dix-sept agneaux, douze boucs pour le péché, le tout en holocauste à Yahweh.

36 Ils transmirent les ordres du roi aux satrapes du roi et aux gouverneurs d’au delà du fleuve, et ceux-ci soutinrent le peuple et la maison de Dieu.

Chapitre 9

1 Quand ces choses furent achevées, les chefs s’approchèrent de moi, en disant : « Le peuple d’Israël, les prêtres et les lévites ne se sont point séparés des peuples de ces pays ; ils imitent leurs abominations, celles des Chananéens, des Héthéens, des Phérézéens, des Jébuséens, des Ammonites, des Moabites, des Egyptiens et des Amorrhéens.

2 Car ils ont pris de leurs filles pour eux et pour leurs fils, et la race sainte s’est alliée avec les peuples de ces pays ; et la main des chefs et des magistrats a été la première dans cette transgression. »

3 Lorsque j’appris cette affaire, je déchirai mes vêtements et mon manteau, je m’arrachai les cheveux de la tête et la barbe, et je m’assis consterné.

4 Auprès de moi se réunirent tous ceux qui tremblaient à cause des paroles du Dieu d’Israël, à cause de la transgression des fils de la captivité ; et moi, je restai assis, consterné, jusqu’à l’oblation du soir.

5 Puis, au moment de l’oblation du soir, je me levai de mon affliction, avec mes vêtements et mon manteau déchirés, et, tombant à genoux, les mains étendues vers Yahweh, mon Dieu,

6 je dis : « Mon Dieu, je suis trop chargé de honte et de confusion pour lever ma face vers vous, mon Dieu ; car nos iniquités se sont multipliées par-dessus nos têtes, et notre faute est montée jusqu’au ciel.

7 Depuis les jours de nos pères jusqu’à ce jour, nous avons été grandement coupables ; et c’est à cause de nos iniquités que nous avons été livrés, nous, nos rois et nos prêtres, aux mains des rois des pays, à l’épée, à la captivité, au pillage et à la honte, comme nous le sommes encore aujourd’hui.

8 Et maintenant, Yahweh, notre Dieu, nous a un moment témoigné sa miséricorde, en nous laissant un reste et en nous accordant un abri dans son lieu saint, afin que notre Dieu éclaire nos yeux et nous rende un peu de vie au milieu de notre servitude.

9 Car nous sommes esclaves ; mais notre Dieu ne nous a pas abandonnés dans notre servitude. Il a dirigé sur nous la bienveillance des rois de Perse, pour nous rendre la vie, afin que nous bâtissions la maison de notre Dieu et que nous relevions ses ruines, et pour nous donner une demeure close en Juda et à Jérusalem.

10 Maintenant, ô notre Dieu, que dirons-nous après cela ? Car nous avons abandonné vos commandements

11 que vous nous aviez prescrits par l’organe de vos serviteurs les prophètes, en disant : Le pays dans lequel vous entrez pour en prendre possession est un pays d’impureté, souillé par les impuretés des peuples de ces contrées, par les abominations dont ils l’ont rempli d’un bout à l’autre avec leurs impuretés.

12 Et maintenant, ne donnez point vos filles à leurs fils, et ne prenez point leurs filles pour vos fils, et n’ayez jamais souci de leur prospérité ni de leur bien-être, afin que vous deveniez forts, que vous mangiez les bons produits de ce pays, et que vous le transmettiez pour toujours en héritage à vos enfants…

13 Après tout ce qui nous est arrivé à cause de nos mauvaises actions et de nos grandes fautes, — quoique vous nous ayez épargnés, ô notre Dieu, plus que ne le méritaient nos iniquités, et que vous nous ayez laissé un reste tel que celui-ci, —

14 pourrions-nous violer de nouveau vos commandements et nous allier avec ces peuples si abominables ? Ne vous irriteriez-vous pas contre nous jusqu’à nous détruire, sans laisser ni reste ni réchappés ?

15 Yahweh, Dieu d’Israël, vous êtes juste, car nous ne sommes aujourd’hui qu’un reste de réchappés ; nous voici devant vous avec notre faute ; car nous ne pouvons, à cause d’elle, subsister devant votre face. »

Chapitre 10

1 Pendant qu’Esdras, pleurant et prosterné devant la maison de Dieu, faisait cette prière et cette confession, il s’était réuni auprès de lui une assemblée très nombreuse d’Israélites, hommes, femmes et enfants ; car le peuple versait beaucoup de larmes.

2 Alors Séchénias, fils de Jéhiel, d’entre les fils d’Elam, prit la parole et dit à Esdras : « Nous avons péché contre notre Dieu en établissant chez nous des femmes étrangères, appartenant à la population du pays. Et maintenant, il reste à cet égard à Israël une espérance.

3 Concluons maintenant une alliance avec notre Dieu, en vue de renvoyer toutes les femmes et les enfants issus d’elles, selon le conseil de mon seigneur et de ceux qui craignent devant les commandements de notre Dieu. Et qu’il soit fait selon la Loi.

4 Lève-toi, car c’est à toi de prendre en main cette affaire. Nous serons avec toi. Courage, et à l’œuvre ! »

5 Esdras se leva, et il fit jurer aux chefs des prêtres, des lévites et de tout Israël, de faire comme il venait d’être dit ; et ils le jurèrent.

6 Puis, s’étant retiré de devant la maison de Dieu, Esdras alla dans la chambre de Johanan, fils d’Eliasib ; quand il y fut entré, il ne mangea pas de pain et ne but pas d’eau, parce qu’il était dans le deuil à cause du péché des fils de la captivité.

7 On fit passer une proclamation dans Juda et à Jérusalem, pour que tous les fils de la captivité se réunissent à Jérusalem ;

8 et, d’après l’avis des chefs et des anciens, quiconque n’y serait pas arrivé dans trois jours, aurait tous ses biens confisqués et serait lui-même exclu de l’assemblée des fils de la captivité.

9 Tous les hommes de Juda et de Benjamin se rassemblèrent à Jérusalem dans les trois jours ; c’était le vingtième jour du neuvième mois. Tout le peuple se tenait sur la place de la maison de Dieu, tremblant à cause de la circonstance, et parce qu’il pleuvait.

10 Esdras, le prêtre, se leva et leur dit : « Vous avez péché en établissant chez vous des femmes étrangères, ajoutant ainsi à la faute d’Israël.

11 Et maintenant, confessez votre faute à Yahweh, le Dieu de vos pères, et faites sa volonté ; séparez-vous des peuples du pays et des femmes étrangères. »

12 Toute l’assemblée répondit, en disant d’une voix haute : « À nous d’agir comme tu l’as dit !

13 Mais le peuple est nombreux, et c’est le temps des pluies, et il n’est pas possible de rester dehors ; d’ailleurs, ce n’est pas l’affaire d’un jour ou deux, car nous avons commis un grave péché en cette matière.

14 Que nos chefs restent donc pour toute l’assemblée ; et que tous ceux qui, dans nos villes, ont établi chez eux des femmes étrangères, viennent aux jours qui leur seront fixés, avec les anciens de chaque ville et ses juges, jusqu’à ce qu’on ait détourné de nous le feu de la colère de notre Dieu au sujet de cette affaire. »

15 Il n’y eut que Jonathan, fils d’Azahel, et Jaasias, fils de Thécuah, pour combattre cet avis ; et Mosollam et Sebéthaï, le lévite, les appuyèrent.

16 Mais les fils de la captivité firent comme il avait été dit. Esdras, le prêtre, et des hommes, chefs de familles selon leurs maisons, tous désignés par leurs noms, se mirent à part et siégèrent le premier jour du dixième mois pour examiner l’affaire.

17 Ils en eurent fini le premier jour du premier mois avec tous les hommes qui avaient établi chez eux des femmes étrangères.

18 Parmi les fils des prêtres, il s’en trouva qui avaient établi chez eux des femmes étrangères, savoir : des fils de Josué, fils de Josédec, et de ses frères : Maasias, Eliézer, Jarib et Godolias ;

19 ils donnèrent parole de renvoyer leurs femmes et, se déclarant coupables, d’offrir un bélier pour l’expiation de leur faute.

20 Des fils d’Emmer : Hanani et Zébédias.

21 Des fils de Harim : Maasias, Elie, Séméïas, Jéhiel et Ozias.

22 Des fils de Phashur : Elioénaï, Maasias, Ismaël, Nathanaël, Jozabed et Elasa.

23 — Parmi les lévites : Jozabed, Séméï, Célaïas, le même que Célita, Phataïas, Juda et Eliézer.

24 — Parmi les chantres : Eliasib. — Parmi les portiers : Selum, Télem et Uri.

25 Parmi ceux d’Israël : Des fils de Pharos : Réméïas, Jézias, Melchias, Miamin, Eliézer, Melchias et Banaïas ;

26 des fils d’Elam : Mathanias, Zacharie, Jéhiel, Abdi, Jérimoth et Elie ;

27 des fils de Zéthua : Elioénaï, Eliasib, Mathanias, Jérimoth, Zabad et Aziza ;

28 des fils de Bébaï : Johanan, Ananie, Zabbaï, Athalaï ;

29 des fils de Bani : Mosollam, Melluch, Adaïas, Jasub, Saal et Ramoth ;

30 des fils de Phahath-Moab : Edna, Chalal, Banaïas, Maasias, Mathanias, Béséléel, Bennui et Manassé ;

31 des fils de Harim : Eliézer, Jesias, Melchias, Séméïas, Siméon,

32 Benjamin, Melluch, Samarias ;

33 des fils de Hasom : Mathanaï, Mathatha, Zabad, Eliphélet, Jermaï, Manassé, Séméï ;

34 des fils de Bani : Maaddi, Amram, Uel,

35 Banaïas, Badaïas, Chéliaü,

36 Vanias, Merimuth, Eliasib,

37 Mathanias, Mathanai, Jasi,

38 Bani, Bennui, Séméï,

39 Salmias, Nathan, Adaïas,

40 Mechnédébaï, Sisaï, Sarai,

41 Ezrel, Sélémiaü, Sémérias,

42 Sellum, Amarias, Joseph ;

43 des fils de Nébo : Jéhiel, Mathathias, Zabad, Zabina, Jeddu, Joël et Banaïas.

44 Tous ces hommes avaient pris des femmes étrangères, et plusieurs d’entre eux en avaient eu des enfants.

Esther

* Les passages deutérocanoniques (l’Esther grec) sont indiqués à leur place, mais leur texte est renvoyé à la fin du livre, comme dans la Vulgate.

*** Prologue : voir fragment III, Ch. 11, 2-12, puis ch. 12, 1-6 ***

Chapitre 1

1 C’était au temps d’Assuérus, — de cet Assuérus qui régna, depuis l’Inde jusqu’à l’Ethiopie, sur cent vingt-sept provinces, —

2 au temps où le Roi Assuérus était assis sur son trône royal à Suse, la capitale.

3 La troisième année de son règne, il fit un festin à tous ses princes et à tous ses ministres. Les chefs de l’armée des Perses et des Mèdes, les grands et les gouverneurs des provinces furent réunis en sa présence ;

4 c’est alors qu’il déploya devant eux la riche splendeur de son royaume et l’éclatante magnificence de sa grandeur, pendant un grand nombre de jours, pendant cent quatre-vingts jours.

5 Lorsque ces jours furent écoulés, le roi fit pour tout le peuple qui se trouvait à Suse, la capitale, depuis le plus grand jusqu’au plus petit, un festin de sept jours, dans la cour du jardin de la maison royale.

6 Des tentures blanches, vertes et bleues étaient attachées par des cordons de byssus et de pourpre à des anneaux d’argent et à des colonnes de marbre ; des lits d’or et d’argent étaient posés sur un pavé de porphyre, de marbre blanc, de nacre et de marbre noir.

7 On servait à boire dans des vases d’or de différentes formes, et le vin royal était offert en abondance, grâce à la libéralité du roi.

8 Suivant le décret, chacun buvait sans que personne lui fît violence, car le roi avait ordonné à tous les officiers de sa maison de se conformer à la volonté de chacun des convives.

9 La reine Vasthi fit aussi un festin pour les femmes, dans la maison royale du roi Assuérus.

10 Le septième jour, comme le vin avait mis la joie au cœur du roi, il ordonna à Maüman, Bazatha, Harbona, Bagatha, Abgatha, Zéthar et Charchas, les sept eunuques qui servaient devant le roi Assuérus,

11 d’amener en sa présence la reine Vasthi, couronnée du diadème royal, pour montrer sa beauté aux peuples et aux grands, car elle était belle de figure.

12 Mais la reine Vasthi refusa de se rendre au commandement du roi, qu’elle avait reçu par l’intermédiaire des eunuques, et le roi fut très irrité et sa colère s’enflamma.

13 Alors le roi s’adressa aux sages qui avaient la connaissance des temps : — car ainsi se traitaient les affaires du roi, devant tous ceux qui étaient experts dans la loi et le droit,

14 et les plus près de lui étaient Charséna, Séthar, Admatha, Tharsis, Marès, Marsana et Mamuchan, les sept princes de Perse et de Médie, qui voyaient la face du roi et qui occupaient le premier rang dans le royaume. —

15 « Quelle loi, dit-il, doit-on appliquer à la reine Vasthi, pour n’avoir pas exécuté l’ordre du roi Assuérus, qu’il lui a donné par l’intermédiaire des eunuques ? »

16 Mamuchan répondit devant le roi et les princes : « Ce n’est pas seulement à l’égard du roi que la reine Vasthi a mal agi, mais aussi envers tous les princes et tous les peuples qui sont dans toutes les provinces du roi Assuérus.

17 Car l’action de la reine viendra à la connaissance de toutes les femmes et les portera à mépriser leurs maris ; elles diront : Le roi Assuérus avait ordonné qu’on amenât en sa présence la reine Vasthi, et elle n’y est point allée.

18 Et dès aujourd’hui, les princesses de Perse et de Médie, qui auront appris l’action de la reine, la citeront à tous les princes du roi, et il en résultera beaucoup de mépris et de colère.

19 Si le roi le trouve bon, qu’on publie de sa part et qu’on inscrive parmi les lois des Perses et des Mèdes, pour n’être pas enfreinte, une ordonnance royale portant que la reine Vasthi ne paraîtra plus devant le roi Assuérus, et que le roi donnera sa dignité de reine à une autre qui soit meilleure qu’elle.

20 Et quand l’édit du roi sera connu dans tout son royaume, qui est vaste, toutes les femmes rendront honneur à leurs maris, depuis le plus grand jusqu’au plus petit. »

21 Le conseil plut au roi et aux princes, et le roi agit selon le discours de Mamuchan.

22 Il envoya des lettres à toutes les provinces du royaume, à chaque province selon son écriture et à chaque peuple selon sa langue ; elles portaient que tout mari devait être le maître dans sa maison et qu’il parlerait le langage de son peuple.

Chapitre 2

1 Après ces choses, quand la colère du roi Assuérus se fut calmée, il se rappela Vasthi, ce qu’elle avait fait et la décision qui avait été prise à son sujet.

2 Alors les serviteurs du roi, qui étaient en fonctions près de lui, dirent : « Qu’on cherche pour le roi des jeunes filles, vierges et belles de figure ;

3 que le roi établisse dans toutes les provinces de son royaume des officiers chargés de rassembler toutes les jeunes filles, vierges et belles de figure, à Suse, la capitale, dans la maison des femmes, sous la surveillance d’Egée, eunuque du roi et gardien des femmes, qui pourvoira à leur toilette ;

4 et que la jeune fille qui plaira au roi devienne reine à la place de Vasthi. » Le roi approuva cet avis, et il fit ainsi.

5 Il y avait à Suse, la capitale, un Juif nommé Mardochée, fils de Jaïr, fils de Séméï, fils de Cis, de la race de Benjamin,

6 qui avait été emmené de Jérusalem parmi les captifs déportés avec Jéchonias, roi de Juda, par Nabuchodonosor, roi de Babylone.

7 Il élevait Edissa, qui est Esther, fille de son oncle ; car elle n’avait ni père ni mère. La jeune fille était belle de forme et d’un gracieux visage ; à la mort de son père et de sa mère, Mardochée l’avait adoptée pour fille.

8 Lorsqu’on eut publié l’ordre du roi et son édit, et que de nombreuses jeunes filles furent rassemblées à Suse, la capitale, sous la surveillance d’Egée, Esther fut prise aussi et amenée dans la maison du roi, sous la surveillance d’Egée, gardien des femmes.

9 La jeune fille lui plut et gagna sa faveur ; il s’empressa de lui fournir les choses nécessaires à sa toilette et à sa subsistance, de lui donner sept jeunes filles choisies dans la maison du roi, et il la fit passer avec elles dans le meilleur appartement de la maison des femmes.

10 Esther ne fit connaître ni son peuple ni sa naissance, car Mardochée lui avait défendu d’en parler.

11 Chaque jour Mardochée se promenait devant la cour de la maison des femmes, pour savoir comment se portait Esther et comment on la traitait.

12 Et quand arrivait pour chaque jeune fille le tour d’aller vers le Roi Assuérus, après avoir passé douze mois à accomplir ce qui était prescrit aux femmes, — et voici ce que comportait le temps de leur purification : pendant six mois, elles se purifiaient avec de l’huile de myrrhe, et pendant six mois avec des aromates et des parfums en usage parmi les femmes, —

13 et que la jeune fille allait vers le roi, on lui permettait de prendre avec elle ce qu’elle voulait, pour aller de la maison des femmes dans la maison du roi.

14 Elle s’y rendait le soir, et le lendemain matin elle passait dans la seconde maison des femmes, sous la surveillance de Susagaz, eunuque du roi et gardien des concubines. Elle ne retournait plus vers le roi, à moins que le roi ne la désirât et qu’elle ne fût appelée nommément.

15 Lorsque son tour d’aller vers le roi fut arrivé, Esther, fille d’Abihaïl, oncle de Mardochée qui l’avait adoptée pour fille, ne demanda pas autre chose que ce que désigna Egée, eunuque du roi et gardien des femmes ; mais Esther plut aux yeux de tous ceux qui la virent.

16 Esther fut conduite auprès du roi Assuérus, dans sa maison royale, le dixième mois, qui est le mois de Tébeth, la septième année de son règne.

17 Le roi aima Esther plus que toutes les femmes, et elle obtint grâce et faveur auprès de lui plus que toutes les jeunes filles. Il mit le diadème royal sur sa tête, et la fit reine à la place de Vasthi.

18 Le roi donna un grand festin à tous ses princes et à ses serviteurs, le festin d’Esther ; il accorda du repos aux provinces et fit des largesses avec une munificence royale.

19 La seconde fois qu’on rassembla des jeunes filles, Mardochée était assis à la porte du roi.

20 Esther n’avait fait connaître ni sa naissance ni son peuple, selon que Mardochée le lui avait ordonné ; et Esther suivait les ordres de Mardochée, comme lorsqu’elle était élevée par lui.

21 En ces jours-là, comme Mardochée était assis à la porte du roi, Bagathan et Tharès, deux eunuques du roi, gardes du palais, poussés par la colère, voulurent porter la main sur le roi Assuérus.

22 Mardochée eut connaissance du complot et il en informa la reine Esther, qui le redit au roi de la part de Mardochée.

23 Le fait ayant été examiné et trouvé exact, les deux eunuques furent pendus à un bois, et cela fut écrit dans le livre des Chroniques en présence du roi.

Chapitre 3

1 Après ces choses, le roi Assuérus éleva en dignité Aman, fils d’Amadatha, du pays d’Agag ; il l’éleva et plaça son siège au-dessus de tous les chefs qui étaient auprès de lui.

2 Tous les serviteurs du roi, qui se tenaient à sa porte, fléchissaient le genou et se prosternaient devant Aman, car ainsi l’avait ordonné le roi à son sujet. Mais Mardochée ne fléchissait point le genou et ne se prosternait point.

3 Les serviteurs du roi, qui se tenaient à sa porte, dirent à Mardochée : « Pourquoi transgresses-tu l’ordre du roi ? »

4 Comme ils le lui répétaient chaque jour et qu’il ne les écoutait pas, ils en informèrent Aman, pour voir si Mardochée persévérerait dans sa résolution, car il leur avait dit qu’il était Juif.

5 Aman vit que Mardochée ne fléchissait pas le genou et ne se prosternait pas devant lui ; et Aman fut rempli de fureur.

6 Mais il dédaigna de porter la main sur Mardochée seul, car on lui avait appris de quel peuple était Mardochée ; et Aman voulut détruire le peuple de Mardochée, tous les Juifs qui se trouvaient dans tout le royaume d’Assuérus.

7 Le premier mois, qui est le mois de Nisan, la douzième année du roi Assuérus, on jeta le PUR, c’est-à-dire le sort, devant Aman, pour chaque jour et pour chaque mois, jusqu’au douzième mois, qui est le mois d’Adar.

8 Alors Aman dit au roi Assuérus : « Il y a dans toutes les provinces de ton royaume un peuple dispersé et vivant à part parmi les autres peuples, ayant des lois différentes de celles de tous les autres peuples, et n’observant pas les lois du roi. Il n’est pas de l’intérêt du roi de le laisser en repos.

9 Si le roi le trouve bon, qu’on écrive l’ordre de les faire périr, et je pèserai dix mille talents d’argent entre les mains des fonctionnaires, pour qu’on les porte au trésor du roi. »

10 Le roi ôta son anneau de son doigt et le remit à Aman, fils d’Amadatha, du pays d’Agag, ennemi des Juifs ;

11 et le roi dit à Aman : « L’argent t’est donné et ce peuple aussi, pour que tu en fasses ce qui te paraîtra bon. »

12 Les secrétaires du roi furent appelés le treizième jour du premier mois, et l’on écrivit, conformément à tous les ordres d’Aman, aux satrapes du roi, aux gouverneurs de chaque province et aux chefs de chaque peuple, à chaque province selon son écriture, et à chaque peuple selon sa langue. Ce fut au nom du roi Assuérus que l’on écrivit, et on scella l’édit avec l’anneau royal.

13 Des lettres furent envoyées par les courriers dans toutes les provinces du roi, pour qu’on détruisit, qu’on égorgeât et qu’on fît périr tous les Juifs, jeunes et vieux, petits enfants et femmes, en un seul jour, le treizième du douzième mois, qui est le mois d’Adar, et qu’on pillât leurs biens.

*** Voir le texte de l’édit, fragment IV, chapitre 13, 1-7 ***

14 Une copie de l’édit, qui devait être publié comme loi dans chaque province, fut adressée ouverte à tous les peuples, afin qu’ils fussent prêts pour ce jour-là.

15 Les courriers partirent en toute hâte, d’après l’ordre du roi. L’édit fut aussi publié dans Suse la capitale ; et, tandis que le roi et Aman étaient assis à boire, l’agitation régnait dans la ville de Suse.

Chapitre 4

1 Mardochée, ayant appris tout ce qui se passait, déchira ses vêtements, se revêtit d’un sac et se couvrit la tête de cendre ; puis il alla au milieu de la ville en poussant avec force des gémissements amers.

2 Et il se rendit jusque devant la porte du roi ; car nulle personne revêtue d’un sac n’avait le droit de franchir la porte du roi.

3 Dans chaque province, partout où arrivaient l’ordre du roi et son édit, il y eut un grand deuil parmi les Juifs ; ils jeûnaient, pleuraient et se lamentaient, et le sac et la cendre servaient de couche à beaucoup d’entre eux.

4 Les servantes d’Esther et ses eunuques vinrent lui apporter cette nouvelle, et la reine fut très effrayée. Elle envoya des vêtements à Mardochée pour s’en revêtir, afin qu’il ôtât son sac ; mais il ne les accepta pas.

5 Alors Esther, ayant appelé Athach, l’un des eunuques que le roi avait placés auprès d’elle, le chargea d’aller demander à Mardochée ce que c’était et d’où venait son deuil.

6 Athach se rendit auprès de Mardochée, qui se tenait sur la place de la ville, devant la porte du roi ;

7 et Mardochée lui fit connaître tout ce qui lui était arrivé, et la somme d’argent qu’Aman avait promis de peser pour le trésor du roi en retour du massacre des Juifs.

8 Il lui remit aussi une copie de l’édit publié dans Suse en vue de leur extermination, afin qu’il le montrât à Esther, lui apprît tout, et lui commandât de se rendre chez le roi afin de le supplier et de lui demander grâce pour son peuple.

*** Voir l’exhortation de Mardochée à Esther, fragment VI, ch. 15, 1-3 ***

9 Athach vint rapporter à Esther les paroles de Mardochée.

10 Esther donna l’ordre à Athach d’aller dire à Mardochée :

11 « Tous les serviteurs du roi et le peuple de ses provinces savent que si quelqu’un, homme ou femme, pénètre chez le roi, dans la cour intérieure, sans avoir été appelé, l’unique loi qu’on lui applique porte peine de mort ; à moins que le roi, lui tendant son sceptre d’or, ne lui donne la vie. Et moi, je n’ai pas été appelée à aller auprès du roi depuis trente jours. »

12 Quand les paroles d’Esther eurent été rapportées à Mardochée,

13 celui-ci lui fit répondre : « Ne t’imagine pas en toi-même que tu échapperas seule d’entre tous les Juifs, parce que tu es dans la maison du roi.

14 Car, si tu te tais maintenant, il surgira d’ailleurs un secours et une délivrance pour les Juifs, et toi et la maison de ton père, vous périrez. Et qui sait si ce n’est pas pour un temps comme celui-ci que tu es parvenue à la dignité royale ? »

15 Esther fit répondre à Mardochée :

16 « Va, rassemble tous les Juifs qui se trouvent à Suse, et jeûnez pour moi, sans manger ni boire pendant trois jours, ni la nuit ni le jour. Moi aussi, je jeûnerai de même avec mes servantes, puis j’entrerai chez le roi, malgré la loi ; et si je dois mourir, je mourrai. »

17 Mardochée s’en alla, et il fit tout ce qu’Esther lui avait ordonné.

*** Voir la prière de Mardochée et d’esther, fragment V, ch. 13, 8-18 puis ch. 14, 1-19 ***

Chapitre 5

*** Voir un autre récit de la venue d’Esther auprès d’Assuérus, fragment VII, ch. 15, 4-19 ***

1 Le troisième jour, Esther revêtit ses vêtements royaux et se tint dans la cour intérieure de la maison du roi, devant l’appartement du roi. Le roi était assis sur son trône royal dans l’appartement royal, en face de l’entrée du palais.

2 Lorsque le roi vit la reine Esther debout dans la cour, elle trouva grâce à ses yeux, et le roi tendit à Esther le sceptre d’or qu’il tenait à la main. Esther, s’approchant, toucha le bout du sceptre.

3 Et le roi lui dit : « Qu’as-tu, reine Esther, et que demandes-tu ? Quand ce serait la moitié du royaume, elle te serait donnée. »

4 Esther dit : « Si le roi le trouve bon, que le roi vienne aujourd’hui avec Aman au festin que je lui ai préparé. »

5 Le roi dit : « Qu’on appelle de suite Aman, pour faire ce qu’a dit Esther. »

Le roi se rendit avec Aman au festin qu’Esther avait préparé.

6 Au festin du vin, le roi dit à Esther : « Quelle est ta demande ? Elle te sera accordée. Que désires-tu ? Quand ce serait la moitié du royaume, tu l’obtiendras. »

7 Esther répondit et dit : « Voici ma demande et mon désir :

8 si j’ai trouvé grâce aux yeux du roi et s’il plaît au roi d’accorder ma demande et d’accomplir mon désir, que le roi vienne avec Aman au festin que je leur préparerai, et demain je ferai au roi la réponse qu’il demande. »

9 Aman sortit ce jour-là content et le cœur joyeux. Mais lorsqu’il vit, à la porte du roi, Mardochée qui ne se levait ni ne bougeait devant lui, il fut rempli de colère contre Mardochée.

10 Aman se contint néanmoins et s’en alla chez lui. Puis, ayant envoyé chercher ses amis et Zarès, sa femme,

11 Aman leur parla de la magnificence de ses richesses, du grand nombre de ses fils, et du haut rang que le roi lui avait conféré, en l’élevant au-dessus de ses princes et de ses serviteurs.

12 « Je suis même le seul, ajouta-t-il, que la reine Esther ait admis avec le roi au festin qu’elle a préparé, et je suis encore invité pour demain chez elle avec le roi.

13 Mais tout cela ne peut me suffire, aussi longtemps que je verrai Mardochée, le Juif, assis à la porte du roi. »

14 Zarès, sa femme, et tous ses amis lui dirent : « Qu’on prépare un bois haut de cinquante coudées, et demain matin demande au roi qu’on y pende Mardochée, et tu iras joyeux au festin avec le roi. » Cet avis plut à Aman, et il fit préparer le bois.

Chapitre 6

1 Cette nuit-là, le roi, ne pouvant trouver le sommeil, se fit apporter le livre des annales, les Chroniques. On en fit lecture devant le roi,

2 et l’on trouva le récit de la révélation que Mardochée avait faite au sujet de Bagathan et de Tharès, les deux eunuques du roi, gardes du palais, qui avaient voulu porter la main sur le roi Assuérus.

3 Le roi dit : « Quelle marque d’honneur et quelle dignité a-t-on données à Mardochée pour cela ? » — « Il n’en a reçu aucune », répondirent les serviteurs du roi qui étaient en fonction près de lui.

4 Et le roi dit : « Qui est dans la cour ? » — Or Aman était venu dans la cour extérieure de la maison du roi, pour demander au roi de faire pendre Mardochée au bois qu’il avait préparé pour lui. —

5 Les serviteurs du roi lui répondirent : « C’est Aman qui se tient dans la cour. » Et le roi dit : « Qu’il entre ! »

6 Aman étant entré, le roi lui dit : « Que faut-il faire pour l’homme que le roi veut honorer ? » Aman se dit en lui-même : « Quel autre le roi voudrait-il honorer de préférence à moi ? »

7 Et Aman dit au roi : « Pour l’homme que le roi veut honorer,

8 il faut prendre un vêtement royal dont le roi s’est revêtu, et un cheval que le roi a monté et sur la tête duquel est posée une couronne royale,

9 remettre ce vêtement et ce cheval à l’un des principaux chefs du roi, puis revêtir l’homme que le roi veut honorer, le promener à cheval à travers la place de la ville, et crier devant lui : C’est ainsi qu’il est fait à l’homme que le roi veut honorer ! »

10 Le roi dit à Aman : « Prends sans tarder le vêtement et le cheval, ainsi que tu l’as dit, et fais ainsi pour Mardochée, le Juif, qui est assis à la porte du roi ; ne néglige rien de tout ce que tu as indiqué. »

11 Aman prit le vêtement et le cheval, il revêtit Mardochée et le promena à cheval à travers la place de la ville, en criant devant lui : « C’est ainsi que l’on fait à l’homme que le roi veut honorer ! »

12 Mardochée retourna à la porte du roi, et Aman se hâta de se rendre chez lui, désolé et la tête voilée.

13 Aman raconta à Zarès, sa femme, et à tous ses amis tout ce qui lui était arrivé. Ses sages et sa femme Zarès lui dirent : « Si Mardochée, devant lequel tu as commencé de tomber, est de la race des Juifs, tu ne pourras rien contre lui, mais tu succomberas certainement devant lui. »

14 Comme ils lui parlaient encore, les eunuques du roi arrivèrent et emmenèrent en hâte Aman au festin qu’Esther avait préparé.

Chapitre 7

1 Le roi et Aman allèrent au festin d’Esther.

2 Ce second jour, le roi dit encore à Esther, lorsqu’on fut au festin du vin : « Quelle est ta demande, reine Esther ? Elle te sera accordée. Quel est ton désir ? Quand ce serait la moitié du royaume, tu l’obtiendras. »

3 La reine Esther répondit : « Si j’ai trouvé grâce à tes yeux, ô roi, et si le roi le trouve bon, accorde-moi la vie : voilà ma demande ; accorde-la à mon peuple : voilà mon désir.

4 Car nous sommes vendus, moi et mon peuple, pour être détruits, égorgés, anéantis. Encore si nous étions vendus pour devenir esclaves et servantes, je me tairais ; mais maintenant, l’oppresseur ne peut compenser le dommage fait au roi. »

5 Le roi Assuérus prenant la parole, dit à la reine Esther : « Qui est-il et où est-il celui que son cœur pousse à agir ainsi ? »

6 Esther répondit : « L’oppresseur, l’ennemi, c’est Aman, ce méchant ! » Aman fut saisi d’effroi en présence du roi et de la reine.

7 Le roi, dans sa colère, se leva et quitta le festin du vin pour aller dans le jardin du palais ; et Aman resta pour demander grâce de la vie à la reine Esther, car il voyait bien que, du côté du roi, sa perte était assurée.

8 Lorsque le roi revint du jardin du palais dans la salle du festin du vin, il vit Aman qui s’était prosterné sur le lit sur lequel était Esther ; et le roi dit : « Quoi ! ferait-il violence à la reine chez moi, dans le palais ? » Cette parole était à peine sortie de la bouche du roi qu’on voila le visage d’Aman.

9 Harbona, l’un des eunuques, dit devant le roi : « Voici que le bois préparé par Aman pour Mardochée, qui a parlé pour le bien du roi, est dressé dans la maison d’Aman, à une hauteur de cinquante coudées. » Le roi dit : « Qu’on y pendre Aman !  »

10 Et l’on pendit Aman au bois qu’il avait préparé pour Mardochée. Et la colère du roi s’apaisa.

Chapitre 8

1 Ce même jour, le roi Assuérus donna à la reine Esther la maison d’Aman, l’ennemi des Juifs, et Mardochée se présenta devant le roi, car Esther avait fait connaître ce qu’il était pour elle.

2 Le roi ôta son anneau, qu’il avait repris à Aman, et le donna à Mardochée ; et Esther établit Mardochée sur la maison d’Aman.

3 Ensuite Esther parla de nouveau en présence du roi ; se jetant à ses pieds, elle le supplia avec larmes d’écarter les effets de la méchanceté d’Aman, du pays d’Agag, et des projets qu’il avait formés contre les Juifs.

4 Le roi tendit le sceptre d’or à Esther, qui se releva et se tint debout devant le roi.

5 « Si le roi le trouve bon, dit-elle, et si j’ai trouvé grâce devant lui, si la chose paraît convenable au roi et si je suis agréable à ses yeux, qu’on écrive pour révoquer les lettres conçues par Aman, fils d’Amadatha, du pays d’Agag, et écrites par lui dans le but de faire périr les Juifs qui sont dans toutes les provinces du roi.

6 Car comment pourrais-je voir le malheur qui atteindrait mon peuple, et comment pourrais-je voir l’extermination de ma race ? »

7 Le roi Assuérus dit à la reine Esther et au Juif Mardochée : « Voici que j’ai donné à Esther la maison d’Aman, et il a été pendu au bois pour avoir étendu la main contre les Juifs.

8 Vous, écrivez en faveur des Juifs comme il vous plaira, au nom du roi, et scellez avec l’anneau du roi ; car une lettre écrite au nom du roi et scellée avec l’anneau royal ne peut être révoquée. »

9 Les secrétaires du roi furent alors appelés, le vingt-troisième jour du troisième mois, qui est le mois de Sivan, et l’on écrivit, conformément à tout ce qu’ordonna Mardochée, aux Juifs, aux satrapes, aux gouverneurs et aux chefs des provinces, des cent vingt-sept provinces situées de l’Inde à l’Ethiopie, à chaque province selon son écriture, à chaque peuple selon sa langue, et aux Juifs selon leur écriture et selon leur langue.

10 On écrivit au nom du roi Assuérus, et l’on scella avec l’anneau royal. On expédia les lettres par l’intermédiaire de courriers à cheval, montés sur des coursiers de l’État, provenant des haras du roi.

11 Par ces lettres, le roi permettait aux Juifs, en quelque ville qu’ils fussent, de se rassembler et de défendre leur vie, de détruire, de tuer et de faire périr, avec leurs petits enfants et leurs femmes, les troupes de chaque peuple et de chaque province qui les attaqueraient, et de livrer leurs biens au pillage,

12 et cela en un seul jour, dans toutes les provinces du roi Assuérus, le treizième jour du douzième mois, qui est le mois d’Adar.

*** Voir le texte de l’édit, fragment VIII, ch. 16, 1-24. ***

13 Une copie de l’édit, qui devait être publié comme loi dans chaque province, fut adressée ouverte à tous les peuples, afin que les Juifs fussent prêts ce jour-là à se venger de leurs ennemis.

14 Aussitôt les courriers, montés sur des coursiers de l’État, partirent en toute hâte, d’après l’ordre du roi.

L’édit fut aussi publié dans Suse, la capitale.

15 Mardochée sortit de chez le roi avec un vêtement royal bleu et blanc, une grande couronne d’or, et un manteau de byssus et de pourpre ; et la ville de Suse témoignait sa joie par des cris d’allégresse.

16 Il n’y avait pour les Juifs que bonheur et joie, jubilation et gloire.

17 Dans chaque province et dans chaque ville, partout où arrivaient l’ordre du roi et son édit, il y eut pour les Juifs de la joie et de l’allégresse, des festins et des fêtes. Et beaucoup de gens d’entre les peuples du pays se firent Juifs, car la crainte des Juifs les avait saisis.

Chapitre 9

1 Au douzième mois, qui est le mois d’Adar, le treizième jour du mois, où devaient s’exécuter l’ordre et l’édit du roi, jour où les ennemis des Juifs avaient espéré dominer sur eux, ce fut le contraire qui arriva, et les Juifs dominèrent sur leurs ennemis.

2 Les Juifs se rassemblèrent dans leurs villes, dans toutes les provinces du roi Assuérus, pour frapper ceux qui cherchaient leur perte, et personne ne put leur résister, car la crainte qu’ils inspiraient s’était répandue chez tous les peuples.

3 Tous les chefs des provinces, les satrapes, les gouverneurs, les fonctionnaires du roi soutinrent les Juifs, car la crainte de Mardochée pesait sur eux.

4 Car Mardochée était puissant dans la maison du roi, et sa renommée se répandait dans toutes les provinces, car cet homme, Mardochée, allait toujours grandissant.

5 Les Juifs frappèrent donc à coup d’épée tous leurs ennemis ; ce fut un massacre et une destruction ; ils traitèrent comme il leur plut ceux qui leur étaient hostiles.

6 Dans Suse, la capitale, les Juifs tuèrent et firent périr cinq cents hommes,

7 et ils massacrèrent Pharsandatha, Delphon, Esphatha,

8 Phoratha, Adalia, Aridatha,

9 Phermestha, Arisaï, Aridaï et Jézatha,

10 les dix fils d’Aman, fils d’Amadatha, l’ennemi des Juifs. Mais ils ne mirent pas la main au pillage.

11 Le jour même, le nombre de ceux qui avaient été tués dans Suse, la capitale, parvint à la connaissance du roi.

12 Et le roi dit à la reine Esther : « Les Juifs ont tué et fait périr dans Suse, la capitale, cinq cents hommes et les dix fils d’Aman ; que n’auront-ils pas fait dans le reste des provinces du roi ?… Quelle est ta demande ? Elle te sera accordée. Quel est ton désir ? Il sera accompli. »

13 Esther répondit : « Si le roi le trouve bon, qu’il soit permis aux Juifs qui sont à Suse d’agir encore demain selon le décret d’aujourd’hui, et que l’on pende au bois des dix fils d’Aman. »

14 Le roi ordonna de faire ainsi, et l’édit fut publié dans Suse. On pendit les dix fils d’Aman,

15 et les Juifs qui se trouvaient à Suse, s’étant rassemblés de nouveau le quatorzième jour du mois d’Adar, tuèrent dans Suse trois cents hommes. Mais ils ne mirent pas la main au pillage.

16 Les autres Juifs qui étaient dans les provinces du roi se rassemblèrent pour défendre leur vie et obtenir que leurs ennemis les laissassent en repos ; ils tuèrent soixante-quinze mille de ceux qui leur étaient hostiles. Mais ils ne mirent pas la main au pillage.

17 Ces choses arrivèrent le treizième jour du mois d’Adar. Les Juifs se reposèrent le quatorzième, et ils en firent un jour de festin et de joie.

18 Les Juifs qui se trouvaient à Suse, s’étant rassemblés le treizième et le quatorzième jour, se reposèrent le quinzième, et ils en firent un jour de festin et de joie.

19 C’est pourquoi les Juifs de la campagne, qui habitent des villes sans murailles, font du quatorzième jour du mois d’Adar un jour de joie, de festin et de fête, où l’on s’envoie des portions les uns aux autres.

20 Mardochée écrivit ces choses, et il envoya des lettres à tous les Juifs qui étaient dans toutes les provinces du roi Assuérus, à ceux qui étaient près comme à ceux qui étaient loin,

21 pour leur enjoindre de célébrer chaque année les quatorzième et quinzième jours du mois d’Adar,

22 comme étant les jours où ils avaient obtenu d’être laissés en repos par leurs ennemis, et le mois où avaient été changés leur tristesse en joie et leur deuil en jour de fête ; on devait donc faire de ces jours des jours de festin et de joie, où l’on s’envoie des portions les uns aux autres, et où l’on distribue des dons aux indigents.

23 Les Juifs adoptèrent pour usage, ce qu’ils avaient déjà commencé à faire et ce que Mardochée leur écrivit.

24 Car Aman, fils d’Amadatha, du pays d’Agag, ennemi de tous les Juifs, avait formé contre les Juifs le projet de les perdre et il avait jeté le PUR, c’est-à-dire le sort, afin de les exterminer et des détruire.

25 Mais Esther s’étant présentée devant le roi, celui-ci ordonna par écrit de faire retomber sur la tête d’Aman le méchant projet qu’il avait formé contre les Juifs, et on le pendit au bois avec ses fils.

26 C’est pourquoi on appela ces jours PURIM, du nom de PUR. Ainsi, d’après tout le contenu de cette lettre, d’après ce qu’ils en avaient eux-mêmes vu et ce qui leur était arrivé,

27 les Juifs établirent et adoptèrent pour eux, pour leurs descendants et pour tous ceux qui s’attacheraient à eux, la coutume irrévocable de célébrer chaque année ces deux jours, selon le rite prescrit et au temps fixé.

28 Ces jours devaient être rappelés et célébrés, de génération en génération, dans chaque famille, dans chaque province et dans chaque ville, et ces jours des PURIM ne devaient jamais être abolis au milieu des Juifs, ni le souvenir s’en effacer dans leur postérité.

29 La reine Esther, fille d’Abihaïl, et le Juif Mardochée écrivirent une seconde fois, de la manière la plus pressante, pour confirmer cette lettre sur les PURIM.

30 On envoya des lettres à tous les Juifs, dans les cent vingt-sept provinces du royaume d’Assuérus : des paroles de paix et de fidélité,

31 et la recommandation de maintenir ces jours des PURIM au temps fixé, comme le Juif Mardochée et la reine Esther les avaient établis pour eux, et comme ils les avaient établis pour eux-mêmes et pour leurs descendants, avec les jeûnes et leurs lamentations.

32 Ainsi l’ordre d’Esther établit ces observances des PURIM, et cela fut écrit dans le livre.

Chapitre 10

1 Le roi Assuérus établit un tribut sur le continent et les îles de la mer.

2 Tous les faits concernant sa puissance et ses exploits, et les détails sur la grandeur à laquelle le roi éleva Mardochée, cela n’est-il pas écrit dans le livre des Chroniques des rois de Médie et de Perse ?

3 Car le Juif Mardochée était le premier ministre du roi Assuérus, considéré en même temps parmi les Juifs, aimé de la multitude de ses frères, recherchant le bien de son peuple et parlant pour le bonheur de toute sa race.

Ici finit le texte hébreu

Fragments complémentaires conservés seulement dans la version grecque

I — Conclusion du livre : Mardochée reconnait la réalisation du songe dont Dieu l'avait favorisé. (Ch. 10, 4-13)

4 Alors Mardochée dit : « C’est Dieu qui a fait toutes ces choses !

5 Je me souviens en effet du songe que j’ai eu à ce sujet ; aucun trait de la vision n’est resté sans accomplissement :

6 la petite source qui devint un fleuve, et la lumière qui se fit, et le soleil et la masse d’eau. Le fleuve, c’est Esther, que le roi a prise pour femme et qu’il a faite reine.

7 Les deux dragons, c’est moi et Aman.

8 Les nations sont ceux qui s’étaient réunis pour détruire le nom des Juifs ;

9 et mon peuple, c’est Israël qui a crié vers Dieu et qui a été sauvé. Ainsi le Seigneur a sauvé son peuple, et il nous a délivrés de tous ces maux ; Dieu a fait des miracles et de grands prodiges, comme il n’est est point arrivé parmi les nations.

10 À cet effet, il a préparé deux sorts : un pour le peuple de Dieu et un pour toutes les nations.

11 Et ces deux sorts sont venus à l’heure, au temps et au jour du jugement, marqués devant Dieu pour toutes les nations.

12 Et Dieu s’est souvenu de son peuple, et il a rendu justice à son héritage.

13 Et ces jours du mois d’Adar, le quatorzième et le quinzième de ce mois, seront célébrés par eux en assemblée, avec joie et allégresse devant Dieu, durant les générations, à perpétuité, dans Israël, son peuple. »

II — Apostille de la version grecque. (Ch. 11, 1)

Chapitre 11

1 La quatrième année du règne de Ptolémée et de Cléopâtre, Dosithée, qui se disait prêtre et de la race de Lévi, ainsi que Ptolémée, son fils, apportèrent cette lettre des Phrouraï, qu’ils dirent être authentique et avoir été traduite par Lysimaque, fils de Ptolémée, résidant à Jérusalem.

III — Songe de Mardochée, sa faveur à la cour, haine d'Aman. (Ch 11, 2 - Ch12, 6) Prologue.

2 La seconde année du règne d’Assuérus, le grand roi, le premier jour du mois de Nisan, Mardochée, fils de Jaïr, fils de Séméi, fils de Cis, de la tribu de Benjamin, eut un songe.

3 C’était un Juif qui demeurait dans la ville de Suse, homme illustre et attaché à la cour du roi.

4 Il était du nombre des captifs que Nabuchodonosor, roi de Babylone, avait transporté de Jérusalem avec Jéchonias, roi de Juda.

5 Voici quel fut son songe : Soudain on entendit des voix, un grand bruit et des tonnerres ; la terre trembla et fut bouleversée.

6 Puis soudain deux grands dragons s’avancèrent, tous deux prêts à combattre.

7 Ils firent entendre un grand cri et, à leur voix, toutes les nations se préparèrent à la lutte, pour combattre le peuple des justes.

8 Puis soudain, ce fut un jour de ténèbres et d’obscurité ; il y eut angoisse, détresse, tribulation et grande épouvante sur la terre.

9 Le peuple entier des justes, craignant pour lui tous les maux, était dans le trouble et se préparait à périr.

10 Ils crièrent vers Dieu et, à leurs cris, il y eut comme une petite source d’où sortit un grand fleuve, une masse d’eau.

11 La lumière et le soleil brillèrent ; ceux qui étaient dans l’humiliation furent élevés, et ils dévorèrent ceux qui étaient dans les honneurs.

12 S’étant réveillé après avoir vu ce songe et ce que Dieu avait résolu de faire, Mardochée le retint gravé dans son esprit et, jusqu’à la nuit, il fit tous ses efforts pour le comprendre.

Chapitre 12

1 Puis Mardochée demeura à la cour avec Bagathan et Tharès, les deux eunuques du roi, gardiens de la porte du palais.

2 Ayant connu leurs pensées et pénétré leurs desseins, il découvrit qu’ils s’étaient proposés de porter la main sur le roi Assuérus, et il en donna avis au roi.

3 Celui-ci fit mettre à la question les deux eunuques et, sur leur aveu, les envoya au supplice.

4 Le roi fit écrire dans les Chroniques ce qui s’était passé, et Mardochée en consigna aussi par écrit le souvenir.

5 Et le roi ordonna qu’il exercerait un office dans le palais, et il lui donna des présents pour sa dénonciation.

6 Mais Aman, fils d’Amadatha, l’Agagite, était en grand honneur auprès du roi, et il chercha à perdre Mardochée et son peuple à cause des deux eunuques du roi.

IV — Édit d'Assuérus en vue de l'extermination des Juifs (Ch 13, 1-7). À lire après Ch 3, 13.

Chapitre 13

1 Voici la copie de cette lettre :

« Assuérus, le grand roi, aux satrapes et aux gouverneurs des cent vingt-sept provinces, de l’Inde à l’Ethiopie, lesquels sont soumis à ses ordres, mande ce qui suit :

2 Quoique je commande à un très grand nombre de nations et que j’aie soumis tout l’univers, je veux, non pas abuser de ma puissance pour m’enorgueillir, mais, par un gouvernement toujours clément et doux, assurer continuellement à mes sujets une vie sans trouble ; et, procurant à mon royaume le calme et la sécurité jusqu’à ses extrêmes frontières, faire refleurir la paix chère à tous les mortels.

3 Ayant donc demandé à mes conseillers de quelle manière mes intentions pouvaient être réalisées, l’un d’eux, nommé Aman, qui excelle parmi nous en sagesse, qui est connu pour son dévouement inaltérable et sa fidélité constante, et qui occupe la seconde place dans le royaume,

4 m’a fait connaître qu’il y a un peuple mal intentionné, mêlé à toutes les tribus qui sont sur la terre, en opposition avec tous les peuples au nom de ses lois, méprisant continuellement les commandements des rois, de façon à empêcher la parfaite harmonie de l’empire que nous dirigeons.

5 Ayant donc appris que ce seul peuple, en contradiction perpétuelle avec tout le genre humain, s’en séparant par le caractère étrange de ses lois, et mal affectionné à nos intérêts, commet les derniers excès et empêche ainsi la prospérité du royaume,

6 nous avons ordonné que ceux qui vous sont désignés dans les lettres d’Aman, lequel est à la tête des affaires et honoré comme notre second père, soient tous, avec femmes et enfants, radicalement exterminés par le glaive de leurs ennemis, sans aucune miséricorde ni clémence, le quatorzième jour du douzième mois, le mois d’Adar, de la présente année ;

7 afin que ces hommes, autrefois et maintenant encore hostiles, descendant le même jour, par mort violente, aux enfers, rendent pour les temps à venir à nos affaires une prospérité et une paix parfaites ».

V — Prières d'Esther et de Mardochée (Ch 13, 8 - Ch 14, 19). À lire après Ch 4, 17.

8 Et Mardochée pria le Seigneur, se souvenant de toutes ses œuvres.

9 Il dit :

« Seigneur, Seigneur, Roi tout-puissant, toutes choses sont soumises à votre pouvoir, et il n’est personne qui puisse Vous faire obstacle, si Vous avez résolu de sauver Israël.

10 C’est Vous qui avez fait le ciel et la terre, et toutes les merveilles qui sont sous le ciel.

11 Vous êtes le Seigneur de toutes choses et nul ne peut Vous résister, à Vous le Seigneur !

12 Vous connaissez toutes choses et Vous savez que ce n’est ni par insolence, ni par orgueil, ni par quelque désir de gloire que j’ai agi en ne me prosternant pas devant le superbe Aman,

13 car volontiers, pour le salut d’Israël, je serais prêt à baiser les traces mêmes de ses pas.

14 Mais je l’ai fait pour ne pas mettre l’honneur d’un homme au-dessus de l’honneur dû à mon Dieu ; et jamais je ne me prosternerai devant un autre que Vous, mon Seigneur, et ce n’est pas par orgueil que j’agirai de la sorte.

15 Maintenant donc, Seigneur mon Dieu et mon Roi, Dieu d’Abraham, ayez pitié de votre peuple, parce que nos ennemis jettent les yeux sur nous pour nous perdre et veulent détruire votre antique héritage.

16 Ne méprisez pas votre lot, que Vous avez racheté pour Vous de la terre d’Égypte. Exaucez ma prière !

17 Soyez favorable à votre part d’héritage et changez notre deuil en joie, afin que, conservant la vie, nous célébrions votre nom, Seigneur, et ne fermez pas la bouche de ceux qui vous louent. »

18 Tout Israël cria aussi vers le Seigneur de toutes ses forces ; car ils avaient la mort devant les yeux.

Chapitre 14

1 La reine Esther aussi, se sentant placée en un extrême péril de mort, eut recours au Seigneur.

2 Quittant ses vêtements splendides, elle prit des habits d’angoisse et de deuil ; à la place de ses parfums précieux, elle se couvrit la tête de cendre et de poussière, affligea durement son corps et, s’arrachant les cheveux, elle en remplissait tous les lieux où elle avait coutume de se livrer à la joie.

3 Et elle adressa cette prière au Seigneur, Dieu d’Israël :

« Mon Seigneur, qui êtes seul notre Roi, assistez-moi dans mon délaissement, moi qui n’ai, pas d’autre secours que Vous ;

4 car le danger qui me menace, je le touche déjà de mes mains.

5 J’ai appris dès mon bas âge, au sein de ma tribu paternelle, que Vous, Seigneur, avez pris Israël de préférence à toutes les nations, et nos pères de préférence à tous leurs ancêtres, pour votre héritage éternel, et que Vous avez accompli en leur faveur toutes vos promesses.

6 Et maintenant, nous avons péché en votre présence, et Vous nous avez livrés aux mains de nos ennemis,

7 parce que nous avons rendu hommage à leurs dieux. Vous êtes juste, Seigneur !

8 Et maintenant, il ne leur suffit plus de faire peser sur nous une amère servitude, mais ils ont mis leurs mains dans les mains de leurs idoles,

9 pour faire serment d’abolir les décrets de votre bouche, d’anéantir votre héritage, de fermer la bouche de ceux qui Vous louent, et d’éteindre la gloire de votre temple et de votre autel,

10 afin que s’ouvre la bouche des nations, pour louer la puissance des idoles et célébrer à jamais un roi de chair.

11 Ne livrez pas, Seigneur, votre sceptre à ceux qui ne sont rien, afin qu’ils ne se rient pas de notre ruine ; mais faites retomber sur eux leur dessein et faites un exemple de celui qui le premier s’est déchaîné contre nous.

12 Souvenez-Vous de nous, Seigneur ; faites-Vous connaître dans ce temps de notre affliction et donnez-moi du courage, Roi des Dieux et Dominateur de toute puissance !

13 Mettez de sages paroles sur mes lèvres en présence du lion, et faites passer son cœur à la haine de notre ennemi, afin qu’il périsse, lui et tous ceux qui ont les mêmes sentiments.

14 Mais nous, délivrez-nous par votre main, et assistez-moi, moi qui suis seule et n’ai que Vous, Seigneur ! Vous connaissez toutes choses,

15 et Vous savez que je hais la splendeur des méchants, que j’ai horreur de la couche des incirconcis et de tout étranger.

16 Vous savez la contrainte que je subis, vous savez que j’ai en horreur l’insigne de mon élévation, qui est posé sur ma tête aux jours où je dois me laisser voir ; je l’ai en horreur comme un linge souillé, et je ne le porte point aux jours que je puis passer dans la retraite.

17 Votre servante n’a jamais mangé à la table d’Aman, ni fait grand cas des festins du roi, ni bu le vin des libations.

18 Jamais, depuis le jour où j’ai été amenée ici jusqu’à maintenant, votre servante n’a goûté la joie, si ce n’est en Vous, Seigneur Dieu, Dieu d’Abraham.

19 Ô Dieu, qui l’emportez sur tous en puissance, exaucez la prière de ceux qui n’ont aucun autre espoir ; délivrez-nous des mains des méchants et tirez-moi de mon angoisse ! »

VI — Exhortation de Mardochée à Esther (Ch 15, 1-3.) À lire après Ch 4, 8.

Chapitre 15

1 Il fit mander à Esther d’entrer chez le roi, afin de lui adresser une supplication pour son peuple et sa patrie.

2 « Rappelle-toi, lui dit-il, les jours de ton abaissement, et comment tu as été nourrie de ma main ; car Aman, le premier après le roi, a parlé contre nous pour notre perte.

3 Mais toi, invoque le Seigneur et parle pour nous au roi ; sauve-nous de la mort ! »

VII — Esther chez le roi (Ch 15, 4-19). À lire au commencement du ch. 5.

4 Le troisième jour, ayant fini sa prière, Esther quitta ses habits de pénitence, et revêtit les ornements de sa dignité.

5 Dans tout l’éclat de sa parure, après avoir invoqué Dieu, l’arbitre et le sauveur de tous, elle prit avec elle les deux suivantes d’usage.

6 Elle s’appuyait sur l’une comme pouvant à peine soutenir son corps délicat ;

7 l’autre suivait, relevant la longue robe de sa maîtresse.

8 Celle-ci, tout empourprée du puissant éclat de sa beauté, avait le visage joyeux et l’air aimable ; mais la crainte lui serrait le cœur.

9 Ayant donc franchi toutes les portes, elle se présenta devant le roi. Assuérus était assis sur son trône royal, revêtu de tous les insignes de sa majesté, tout brillant d’or et de pierres précieuses ; son aspect était terrible.

10 Lorsqu’il eut relevé sa tête rayonnante de gloire et lancé un regard étincelant de colère, la reine tomba en défaillance, changeant de couleur et s’inclinant sur l’épaule de la servante qui marchait devant elle.

11 Alors Dieu changea la colère du roi en douceur ; inquiet, il s’élança de son trône et soutint Esther dans ses bras, jusqu’à ce qu’elle eût repris ses sens, calmant sa frayeur par des paroles amicales :

12 « Qu’as-tu donc, Esther ? lui disait-il, je suis ton frère, aie confiance ;

13 tu ne mourras point, car notre ordonnance est pour le commun de nos sujets.

14 Approche ! »

15 Et levant le sceptre d’or, il le lui posa sur le cou et lui donna un baiser, en disant : « Parle-moi. »

16 Elle répondit : « Je vous ai vu, seigneur, comme un ange de Dieu, et mon cœur a été troublé par la crainte de votre majesté ;

17 car vous êtes digne d’admiration, seigneur, et votre visage est plein d’amabilité. »

18 Comme elle parlait, elle s’affaissa de nouveau, prête à s’évanouir.

19 Le roi était consterné, et tous ses serviteurs cherchaient à ranimer la reine.

VIII — Édit d'Assuérus en faveur des Juifs (Ch 16, 1-24). À lire après Ch 8, 12.

Chapitre 16

1 Ce qui suit est la copie de cette lettre :

« Assuérus, le grand roi, aux satrapes et aux chefs des cent vingt-sept provinces, de l’Inde à l’Ethiopie, et à ceux qui ont à cœur nos intérêts, salut !

2 Plusieurs, après avoir été comblés de distinctions par la grande bonté des princes leurs bienfaiteurs, deviennent arrogants.

3 Non seulement ils prennent à tâche d’opprimer nos sujets, mais, incapables de porter le poids des honneurs, ils ourdissent des trames contre leurs bienfaiteurs.

4 Ce n’est pas assez pour eux de bannir la reconnaissance du milieu des hommes ; enflés par le fastueux éclat d’une fortune inaccoutumée, ils vont jusqu’à se persuader qu’ils pourront échapper à la justice vengeresse de Dieu, qui toujours voit toutes choses.

5 Maintes et maintes fois, le langage artificieux des hommes que l’amitié des princes avait chargés d’administrer les affaires, a engagé dans d’irrémédiables maux ceux qui étaient à la tête des empires, en les rendant complices de l’effusion du sang innocent ;

6 les fallacieux mensonges de la malice trompant ainsi la bienveillante simplicité des gouvernants.

7 Et ce n’est pas seulement dans les anciennes histoires — comme nous venons de le rappeler, — que vous pourrez voir des actes impies dus à l’influence pestilentielle de ceux qui exercent indignement le pouvoir ; vous le pourrez mieux encore en examinant ce qui se passe auprès de vous.

8 Il nous faut donc pourvoir à l’avenir, afin d’assurer, en faveur de tous les hommes, la tranquillité et la paix du royaume,

9 opérant les changements nécessaires et jugeant avec prudence les choses qui se présentent à nous, afin d’y faire face avec une constante équité.

10 Vous savez, en effet, comment Aman, fils d’Amadatha, un Macédonien, vraiment étranger à la race des Perses et fort éloigné de notre mansuétude, ayant été recueilli par notre hospitalité,

11 éprouva les effets de la bienveillance que nous portons à tous les peuples, jusqu’à être appelé notre père et à voir tout le monde se prosterner devant lui, comme possédant la dignité la plus proche du trône royal.

12 Mais incapable de porter dignement une si haute fortune, il s’étudia à nous priver de la royauté et de la vie.

13 Par toutes sortes d’artifices et de mensonges, il s’efforça de perdre et Mardochée, qui nous a sauvé et toujours utilement servi, et Esther, la compagne irréprochable de notre royauté, avec leur peuple tout entier.

14 De cette manière il espérait nous surprendre dans l’isolement et livrer l’empire des Perses aux Macédoniens.

15 Mais ces Juifs, voués à la mort par le plus scélérat des hommes, nous avons reconnu qu’ils n’étaient coupables d’aucune faute, mais qu’ils obéissent à des lois très justes,

16 et qu’ils sont les enfants du Dieu très haut, très grand et éternellement vivant, lequel, pour nous comme pour nos ancêtres, conserve ce royaume dans l’état le plus florissant.

17 C’est pourquoi, vous ferez bien de ne pas tenir compte des lettres envoyées par Aman, fils d’Amadatha,

18 attendu que l’auteur de ces crimes a été pendu au bois, avec toute sa maison, devant les portes de Suse ; Dieu, Maître souverain de toutes choses, lui ayant infligé sans retard le châtiment mérité.

19 Affichant la copie de la présente lettre publiquement en tout lieu, permettez aux Juifs de suivre leurs lois en toute liberté,

20 et prêtez-leur assistance, afin qu’ils puissent repousser l’attaque de ceux qui, durant les jours d’oppression, se sont élevés contre eux ; et cela, le treizième jour du douzième mois, appelé Adar, en un même jour.

21 Car Dieu, le Maître de toutes choses, a changé, pour la race choisie, ce jour de malheur en un jour d’allégresse.

22 Vous donc, célébrez aussi ce grand jour avec toutes sortes de réjouissances, comme une de vos fêtes solennelles, afin qu’il soit, maintenant et dans l’avenir,

23 pour nous et pour tous ceux qui sont affectionnés aux Perses, un gage de salut et au contraire un souvenir de ruine pour ceux qui complotent contre nous.

24 Toute ville, et généralement toute contrée qui n’aura pas suivi ces prescriptions, sera dévastée avec fureur par le fer et le feu, de telle sorte qu’elle soit à jamais, non seulement inaccessible aux hommes, mais encore abhorrée des bêtes sauvages et des oiseaux.

Que des copies de ce décret soient exposées aux yeux dans toute l’étendue de l’empire et qu’ainsi tous les Juifs soient prêts, pour le jour susdit, à combattre leurs ennemis. »

Exode

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40

Chapitre 1

Voici les noms des enfants d’Israël venus en Égypte ; — ils y vinrent avec Jacob, chacun avec sa famille — :

Ruben, Siméon, Lévi, Juda,

Issachar, Zabulon, Benjamin,

Dan, Nephtali, Gad et Aser.

Toutes les personnes issues de Jacob étaient au nombre de soixante-dix, et Joseph était déjà en Égypte.

Joseph mourut, ainsi que tous ses frères et toute cette génération.

Les enfants d’Israël furent féconds et multiplièrent ; ils devinrent nombreux et très puissants, et le pays en fut rempli.

Il s’éleva sur l’Égypte un nouveau roi qui ne connaissait pas Joseph.

Il dit à son peuple : « Voici que les enfants d’Israël forment un peuple plus nombreux et plus puissant que nous.

Allons ! Prenons des précautions contre lui, de peur qu’il ne s’accroisse, et que, une guerre survenant, il ne se joigne à nos ennemis pour nous combattre, et ne sorte ensuite du pays. »

Les Egyptiens établirent donc sur Israël des chefs de corvée, afin de l’accabler par des travaux pénibles. C’est ainsi qu’il bâtit des villes pour servir de magasins à Pharaon, savoir Pithom et Ramsès.

Mais plus on l’accablait, plus il multipliait et s’accroissait, et l’on prit en aversion les enfants d’Israël.

Les Egyptiens firent travailler les enfants d’Israël par force ;

ils leur rendaient la vie amère par de rudes travaux, mortier, briques et toute sorte de travaux des champs, tout le travail qu’ils leur imposaient avec dureté.

Le roi d’Égypte parla aussi aux sages-femmes des Hébreux, dont l’une se nommait Séphora, et l’autre Phua.

Il leur dit : « Quand vous accoucherez les femmes des Hébreux, et que vous les verrez sur le double siège, si c’est un fils, faites-le mourir ; si c’est une fille, elle peut vivre. »

Mais les sages-femmes craignirent Dieu, et ne firent pas comme leur avait dit le roi d’Égypte ; elles laissèrent vivre les garçons.

Le roi d’Égypte fit appeler les sages-femmes et leur dit : « Pourquoi avez-vous agi ainsi, et avez-vous laissé vivre les garçons ? »

Les sages-femmes répondirent à Pharaon : « C’est que les femmes des Hébreux ne ressemblent pas aux Egyptiennes : elles sont vigoureuses, et elles accouchent avant l’arrivée de la sage-femme. »

Et Dieu fit du bien aux sages-femmes, et le peuple devint nombreux et extrêmement fort.

Parce que les sages-femmes avaient craint Dieu, Dieu fit prospérer leur maison.

Alors Pharaon donna cet ordre à tout son peuple : « Vous jetterez dans le fleuve tout fils qui naîtra et vous laisserez vivre toutes les filles. »

Chapitre 2

Un homme de la maison de Lévi était allé prendre pour femme une fille de Lévi.

Cette femme devint enceinte et enfanta un fils. Voyant qu’il était beau, elle le cacha pendant trois mois.

Comme elle ne pouvait plus le tenir caché, elle prit une caisse de jonc et, l’ayant enduite de bitume et de poix, elle y mit l’enfant et le déposa parmi les roseaux, sur le bord du fleuve.

La sœur de l’enfant se tenait à quelque distance pour savoir ce qui lui arriverait.

La fille de Pharaon descendit au fleuve pour se baigner, et ses compagnes se promenaient le long du fleuve. Ayant aperçu la caisse au milieu des roseaux, elle envoya sa servante pour la prendre.

Elle l’ouvrit et vit l’enfant : c’était un petit garçon qui pleurait ; elle en eut pitié, et elle dit : « C’est un enfant des Hébreux. »

Alors la sœur de l’enfant dit à la fille de Pharaon : « Veux-tu que j’aille te chercher une nourrice parmi les femmes des Hébreux pour allaiter cet enfant ? »

— « Va » lui dit la fille de Pharaon ; et la jeune fille alla chercher la mère de l’enfant.

La fille de Pharaon lui dit : « Emporte cet enfant et allaite-le-moi ; je te donnerai ton salaire. » La femme prit l’enfant et l’allaita.

Quand il eut grandi, elle l’amena à la fille de Pharaon, et il fut pour elle comme un fils. Elle lui donna le nom de Moïse, « car, dit-elle, je l’ai tiré des eaux. »

En ce temps-là, Moïse, devenu grand, sortit vers ses frères, et il fut témoin de leurs pénibles travaux ; il vit un Egyptien qui frappait un Hébreu d’entre ses frères.

Ayant tourné les yeux de côté et d’autre, et voyant qu’il n’y avait là personne, il tua l’Egyptien et le cacha dans le sable.

Il sortit encore le jour suivant, et voici, deux Hébreux se querellaient. Il dit au coupable : « Pourquoi frappes-tu ton camarade ? »

Et cet homme répondit : « Qui t’a établi chef et juge sur nous ? Est-ce que tu veux me tuer, comme tu as tué l’Egyptien ? » Moïse fut effrayé, et il dit : « Certainement la chose est connue. »

Pharaon, ayant appris ce qui s’était passé, cherchait à faire mourir Moïse ; mais Moïse s’enfuit de devant Pharaon ; il se retira dans le pays de Madian, et il s’assit près du puits.

Le prêtre de Madian avait sept filles. Elles vinrent puiser de l’eau, et elles remplirent les auges pour abreuver le troupeau de leur père.

Les bergers, étant arrivés, les chassèrent ; alors Moïse se leva, prit leur défense et fit boire leur troupeau.

Quand elles furent de retour auprès de Raguel, leur père, il dit : « Pourquoi revenez-vous sitôt aujourd’hui ? »

Elles répondirent : « Un Egyptien nous a délivrées de la main des bergers, et même il a puisé pour nous de l’eau et il a fait boire le troupeau. »

Il dit à ses filles : « Où est-il ? Pourquoi avez-vous laissé cet homme ? Rappelez-le, pour qu’il prenne quelque nourriture. »

Moïse consentit à demeurer chez cet homme, qui lui donna pour femme Séphora, sa fille.

Elle enfanta un fils, qu’il appela Gersam, « car, dit-il, je suis un étranger sur une terre étrangère. »

Durant ces longs jours, le roi d’Égypte mourut. Les enfants d’Israël, gémissant encore sous la servitude, poussèrent des cris, et ces cris, arrachés par la servitude, montèrent jusqu’à Dieu.

Dieu entendit leurs gémissements, et se souvint de son alliance avec Abraham, Isaac et Jacob.

Dieu regarda les enfants d’Israël et il les reconnut.

Chapitre 3

Moïse faisait paître le troupeau de Jéthro, son beau-père, prêtre de Madian. Il mena le troupeau au delà du désert, et arriva à la montagne de Dieu, à Horeb.

L’ange de Yahweh lui apparut en flamme de feu, du milieu du buisson. Et Moïse vit, et voici, le buisson était tout en feu, et le buisson ne se consumait pas.

Moïse dit : « Je veux faire un détour pour considérer cette grande vision, et voir pourquoi le buisson ne se consume point. »

Yahweh vit qu’il se détournait pour regarder ; et Dieu l’appela du milieu du buisson, et dit : « Moïse ! Moïse ! » Il répondit : « Me voici. »

Dieu dit : « N’approche pas d’ici, ôte tes sandales de tes pieds, car le lieu sur lequel tu te tiens est une terre sainte. »

Il ajouta : « Je suis le Dieu de ton père, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob. » Moïse se cacha le visage, car il craignait de regarder Dieu.

Yahweh dit : « J’ai vu la souffrance de mon peuple qui est en Égypte, et j’ai entendu le cri que lui font pousser ses exacteurs, car je connais ses douleurs.

Je suis descendu pour le délivrer de la main des Egyptiens et pour le faire monter de ce pays dans une terre fertile et spacieuse, dans une terre où coulent le lait et le miel, au lieu qu’habitent les Chananéens, les Héthéens, les Amorrhéens, les Phérézéens, les Hévéens et les Jébuséens.

Et maintenant voici, le cri des enfants d’Israël est venu jusqu’à moi, et j’ai vu l’oppression que font peser sur eux les Egyptiens.

Et maintenant, va, je t’envoie auprès de Pharaon, pour faire sortir mon peuple, les enfants d’Israël. »

Moïse dit à Dieu : « Qui suis-je, pour aller vers Pharaon et pour faire sortir d’Égypte les enfants d’Israël ? »

Dieu dit : « Je serai avec toi ; et ceci sera pour toi le signe que c’est moi qui t’ai envoyé : Quand tu auras fait sortir le peuple d’Égypte, vous servirez Dieu sur cette montagne. »

Moïse dit à Dieu : « Voici, j’irai vers les enfants d’Israël, et je leur dirai : Le Dieu de vos pères m’envoie vers vous. S’ils me demandent quel est son nom, que leur répondrai-je ? »

Et Dieu dit à Moïse : « Je suis celui qui suis. » Et il ajouta : « C’est ainsi, que tu répondras aux enfants d’Israël : Celui qui est m’envoie vers vous. »

Dieu dit encore à Moïse : « Tu parleras ainsi aux enfants d’Israël : Yahweh, le Dieu de vos pères, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob, m’envoie vers vous. C’est là mon nom pour l’éternité ; c’est là mon souvenir de génération en génération.

Va, rassemble les anciens d’Israël et dis-leur : Yahweh, le Dieu de vos pères, m’est apparu, le Dieu d’Abraham, d’Isaac et de Jacob, en disant : Je vous ai visités, j’ai vu ce qu’on vous fait en Égypte,

et j’ai dit : Je vous ferai monter de l’Égypte, où l’on vous opprime, dans le pays des Chananéens, des Héthéens, des Amorrhéens, des Phérézéens, des Hévéens et des Jébuséens, dans un pays où coulent le lait et le miel.

Ils écouteront ta voix, et tu iras, toi et les anciens d’Israël, vers le roi d’Égypte, et vous lui direz : Yahweh, le Dieu des Hébreux, s’est présenté à nous. Et maintenant, laisse-nous aller à trois journées de marche dans le désert, pour offrir des sacrifices à Yahweh notre Dieu.

Je sais que le roi d’Égypte ne vous permettra pas d’aller, si ce n’est forcé par une main puissante.

J’étendrai ma main et je frapperai l’Égypte par toutes sortes de prodiges que je ferai au milieu d’elle ; après quoi, il vous laissera aller.

Je ferai même que ce peuple trouve grâce aux yeux des Egyptiens et, quand vous partirez, vous ne partirez point les mains vides.

Mais chaque femme demandera à sa voisine et à celle qui demeure dans sa maison des objets d’argent, des objets d’or et des vêtements que vous mettrez sur vos fils et vos filles. Et vous dépouillerez l’Égypte. »

Chapitre 4

Moïse répondit, en disant : « Ils ne me croiront pas et ils n’écouteront pas ma voix ; mais ils diront : Yahweh ne t’est point apparu. »

Yahweh lui dit : « Qu’y a-t-il dans ta main ? » Il répondit : « Un bâton. »

Et Yahweh dit : « Jette-le à terre. » Il le jeta à terre, et ce bâton devint un serpent, et Moïse s’enfuyait devant lui.

Yahweh dit à Moïse : « Etends ta main, et saisis-le par la queue, — et il étendit la main et le saisit, et le serpent redevint un bâton dans sa main, —

afin qu’ils croient que Yahweh, le Dieu de leurs pères, t’est apparu, le Dieu d’Abraham, le Dieu d’Isaac et le Dieu de Jacob. »

Yahweh lui dit encore : « Mets ta main dans ton sein. » Il mit sa main dans son sein, puis il l’en retira et voici qu’elle était couverte de lèpre, blanche comme la neige.

Yahweh dit : « Remets ta main dans ton sein, — et il remit sa main dans son sein, puis il la retira de son sein, et voici qu’elle était redevenue semblable à sa chair. —

S’ils ne te croient pas, et s’ils n’écoutent pas la voix du premier signe, ils croiront à la voix du second.

Et s’ils ne croient pas même à ces deux signes, et n’écoutent pas ta voix, tu prendras de l’eau du fleuve, et tu la répandras sur le sol, et l’eau que tu auras prise du fleuve deviendra du sang sur le sol. »

Moïse dit à Yahweh : « Ah ! Seigneur, je ne suis pas un homme à la parole facile, et cela dès hier et dès avant-hier, et même encore depuis que vous parlez à votre serviteur ; j’ai la bouche et la langue embarrassées. »

Yahweh lui dit : « Qui a donné la bouche à l’homme, et qui rend muet ou sourd, voyant ou aveugle ? N’est-ce pas moi, Yahweh ?

Va donc, je serai avec ta bouche et je t’enseignerai ce que tu devras dire. »

Moïse dit : « Ah ! Seigneur, envoyez votre message par qui vous voudrez l’envoyer. »

Alors la colère de Yahweh s’enflamma contre Moïse, et il dit : « N’y a-t-il pas Aaron, ton frère, le Lévite ? Je sais qu’il parlera facilement, lui. Et même, voici qu’il vient à ta rencontre et, en te voyant, il se réjouira dans son cœur.

Tu lui parleras et tu mettras les paroles dans sa bouche, et moi je serai avec ta bouche et avec sa bouche, et je vous enseignerai ce que vous aurez à faire.

C’est lui qui parlera pour toi au peuple ; il te servira de bouche, et tu lui seras un Dieu.

Quant à ce bâton, prends-le dans ta main ; c’est avec quoi tu feras les signes. »

Moïse s’en alla. De retour auprès de Jéthro, son beau-père, il lui dit : « Laisse-moi partir, je te prie, et retourner auprès de mes frères qui sont en Égypte, pour voir s’ils sont encore vivants. » Jéthro dit à Moïse : « Va en paix. »

Yahweh dit à Moïse, en Madian : « Va, retourne en Égypte, car tous ceux qui en voulaient à ta vie sont morts. »

Moïse prit donc sa femme et ses fils, et, les ayant fait monter sur des ânes, il retourna au pays d’Égypte ; Moïse prit dans sa main le bâton de Dieu.

Yahweh dit à Moïse : « En partant pour retourner en Égypte, considère tous les prodiges que j’ai mis dans ta main : tu les feras devant Pharaon. Et moi, j’endurcirai son cœur, et il ne laissera pas aller le peuple.

Tu diras à Pharaon : Ainsi parle Yahweh : “ Israël est mon fils, mon premier-né.

Je te dis : Laisse aller mon fils, pour qu’il me serve ; si tu refuses de le laisser aller, je ferai périr ton fils, ton premier-né. ” »

Sur la route, dans un lieu où Moïse passa la nuit, Yahweh vint à sa rencontre et voulut le faire mourir.

Séphora prit une pierre tranchante, coupa le prépuce de son fils, et en toucha les pieds de Moïse, en disant : « Tu es pour moi un époux de sang ! »

Et Yahweh le laissa. C’est alors qu’elle dit : « Époux de sang », à cause de la circoncision.

Yahweh dit à Aaron : « Va au-devant de Moïse dans le désert. » Aaron partit et, ayant rencontré Moïse à la montagne de Dieu, il le baisa.

Moïse fit connaître à Aaron toutes les paroles avec lesquelles Yahweh l’avait envoyé, et tous les signes qu’il lui avait ordonné de faire.

Moïse et Aaron poursuivirent leur chemin, et ils assemblèrent tous les anciens des enfants d’Israël.

Aaron rapporta toutes les paroles que Yahweh avait dites à Moïse, et il fit les signes sous les yeux du peuple.

Et le peuple crut ; ils apprirent que Yahweh avait visité les enfants d’Israël et qu’il avait vu leur souffrance ; et, s’étant inclinés, ils adorèrent.

Chapitre 5

Ensuite Moïse et Aaron se rendirent auprès de Pharaon et lui dirent : « Ainsi parle Yahweh, le Dieu d’Israël : Laisse aller mon peuple, pour qu’il célèbre une fête en mon honneur dans le désert. »

Pharaon répondit : « Qui est Yahweh pour que j’obéisse à sa voix, en laissant aller Israël ? Je ne connais pas Yahweh, et je ne laisserai pas aller Israël. »

Ils dirent : « Le Dieu des Hébreux s’est présenté à nous. Permets-nous de faire trois journées de marche au désert, pour offrir des sacrifices à Yahweh, afin qu’il ne nous frappe pas de la peste ou de l’épée. »

Mais le roi d’Égypte leur dit : « Pourquoi, Moïse et Aaron, détournez-vous le peuple de son ouvrage ? Allez à vos corvées ! »

Pharaon dit : « Voici que le peuple du pays est maintenant nombreux, et vous lui feriez interrompre ses corvées ! »

Ce jour-là même, Pharaon donna cet ordre aux exacteurs du peuple et aux scribes :

« Vous ne donnerez plus, comme on l’a fait jusqu’ici, de paille au peuple pour faire des briques ; qu’ils aillent eux-mêmes ramasser de la paille.

Néanmoins vous lui imposerez la quantité de briques qu’ils faisaient auparavant, sans en rien retrancher, car ce sont des paresseux ; voilà pourquoi ils crient, en disant : Nous voudrions aller faire des sacrifices à notre Dieu.

Qu’on charge de travail ces gens-là ; qu’ils soient à la besogne et qu’ils ne prêtent plus l’oreille à des paroles de mensonge. »

Les exacteurs du peuple et les scribes vinrent donc dire au peuple : « Ainsi parle Pharaon : Je ne vous donne plus de paille ;

allez vous-mêmes prendre de la paille où vous en trouverez, car on ne retranchera rien de votre tâche. »

Le peuple se répandit dans tout le pays d’Égypte pour ramasser du chaume pour en faire de la paille hachée.

Les exacteurs les pressaient, en disant : « Achevez vos travaux, ce qui est fixé pour chaque jour, comme lorsqu’on avait de la paille. »

On battit les scribes des enfants d’Israël, que les exacteurs de Pharaon avaient établis sur eux ; on disait : « Pourquoi n’avez-vous pas achevé hier et aujourd’hui votre tâche de briques, comme précédemment ? »

Les scribes des enfants d’Israël allèrent se plaindre à Pharaon, en disant : « Pourquoi en agis-tu ainsi envers tes serviteurs ?

On ne fournit pas de paille à tes serviteurs, et l’on nous dit : Faites des briques ! Et voici, tes serviteurs sont battus, et ton peuple se trouve en faute. »

Pharaon répondit : « Vous êtes des paresseux, des paresseux ! Voilà pourquoi vous dites : Nous voudrions aller offrir des sacrifices à Yahweh.

Et maintenant, allez travailler ; on ne vous donnera pas de paille, et vous livrerez la même quantité de briques. »

Les scribes des enfants d’Israël virent leur cruelle situation, puisqu’on leur disait : « Vous ne retrancherez rien de vos briques ; chaque jour la tâche du jour ! »

Ayant trouvé Moïse et Aaron, qui se tenaient là pour les attendre à leur sortie de chez Pharaon,

ils leur dirent : « Que Yahweh vous voie, et qu’il juge, vous qui avez changé en aversion notre faveur aux yeux de Pharaon et de ses serviteurs, et qui avez mis dans leurs mains une épée pour nous tuer. »

Alors Moïse retourna vers Yahweh, et dit : « Seigneur, pourquoi avez-vous fait du mal à ce peuple ? pourquoi donc m’avez-vous envoyé ?

Depuis que je suis allé vers Pharaon pour parler en votre nom, il maltraite ce peuple, et vous n’avez en aucune manière délivré votre peuple. »

Chapitre 6

Yahweh dit à Moïse : « Tu verras bientôt ce que je ferai à Pharaon : contraint par une main puissante, il les laissera aller ; contraint par une main puissante, il les chassera de son pays. »

Dieu parla à Moïse, en disant : « Je suis Yahweh.

Je suis apparu à Abraham, à Isaac et à Jacob comme Dieu tout-puissant, mais sous mon nom de Yahweh, je ne me suis pas fait connaître à eux.

J’ai aussi établi mon alliance avec eux pour leur donner le pays de Chanaan, le pays de leurs pèlerinages, où ils ont séjourné en étrangers.

J’ai entendu le gémissement des enfants d’Israël que les Egyptiens tiennent dans la servitude, et je me suis souvenu de mon alliance.

C’est pourquoi dis aux enfants d’Israël : Je suis Yahweh ; je vous affranchirai des corvées des Egyptiens, je vous délivrerai de leur servitude, et je vous sauverai avec un bras étendu et par de grands jugements.

Je vous prendrai pour mon peuple, je serai votre Dieu, et vous saurez que je suis Yahweh, votre Dieu, qui vous affranchis des corvées des Egyptiens.

Je vous ferai entrer dans le pays que j’ai juré de donner à Abraham, à Isaac et à Jacob ; je vous le donnerai en possession : je suis Yahweh. »

Ainsi parla Moïse aux enfants d’Israël ; mais ils n’écoutèrent pas Moïse, à cause de leur angoisse et de leur dure servitude.

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Va parler à Pharaon, roi d’Égypte, pour qu’il laisse aller les enfants d’Israël hors de son pays. »

Moïse répondit en présence de Yahweh : « Voici, les enfants d’Israël ne m’ont point écouté ; comment Pharaon m’écoutera-t-il, moi qui ai la parole difficile ? »

Yahweh parla à Moïse et à Aaron, et leur donna des ordres au sujet des enfants d’Israël et au sujet de Pharaon, roi d’Égypte, pour faire sortir les enfants d’Israël du pays d’Égypte.

Voici les chefs de leurs maisons :

Fils de Ruben, premier-né d’Israël : Hénoch, Phallu, Hesron et Charmi ; ce sont là les familles de Ruben.

Fils de Siméon : Jamuel, Jamin, Ahod, Jachin, Soar, et Saul, fils de la Chananéenne ; ce sont là les familles de Siméon.

Voici les noms des fils de Lévi avec leurs postérités : Gerson, Caath et Mérari. Les années de la vie de Lévi furent de cent trente-sept ans. —

Fils de Gerson : Lobni et Séméi, selon leurs familles. —

Fils de Caath : Amram, Isaar, Hébron et Oziel. Les années de la vie de Caath furent de cent trente-trois ans. —

Fils de Mérari : Moholi et Musi. —
Ce sont là les familles de Lévi avec leurs postérités.

Amram prit pour femme Jochabed, sa tante, qui lui enfanta Aaron et Moïse. Les années de la vie d’Amram furent de cent trente-sept ans. —

Fils d’Isaar : Coré, Nepheg et Zéchri.

Fils d’Oziel : Misaël, Elisaphan et Séthri.

Aaron prit pour femme Élisabeth, fille d’Aminadab, sœur de Naasson ; et elle lui enfanta Nadab, Abiu, Eléazar et Ithamar.

Fils de Coré : Aser, Elcana et Abiasaph ; ce sont là les familles des Corites.

Eléazar, fils d’Aaron, prit pour femme une des filles de Phuthiel, qui lui enfanta Phinées.

Tels sont les chefs des maisons des Lévites, selon leurs familles.

Ce sont là l’Aaron et le Moïse auxquels Yahweh dit : « Faites sortir du pays d’Égypte les enfants d’Israël selon leurs armées. »

Ce sont eux qui parlèrent à Pharaon, roi d’Égypte, pour faire sortir d’Égypte les enfants d’Israël ; c’est ce Moïse et cet Aaron.

Lorsque Yahweh parla à Moïse dans le pays d’Égypte,

Yahweh dit à Moïse : « Je suis Yahweh. Dis à Pharaon, roi d’Égypte, tout ce que je te dis. »

Et Moïse répondit en présence de Yahweh : « Voici, j’ai la parole difficile ; comment Pharaon m’écoutera-t-il ? »

Chapitre 7

Yahweh dit à Moïse : « Vois, j’ai fait de toi un dieu pour Pharaon, et Aaron, ton frère, sera ton prophète.

Toi, tu diras tout ce que je te commanderai, et Aaron, ton frère, parlera à Pharaon, pour qu’il laisse partir de son pays les enfants d’Israël.

Et moi, j’endurcirai le cœur de Pharaon, et je multiplierai mes signes et mes prodiges dans le pays d’Égypte.

Pharaon ne vous écoutera pas et je mettrai ma main sur l’Égypte, et je ferai sortir du pays d’Égypte mes armées, mon peuple, les enfants d’Israël, par de grands jugements.

Les Egyptiens connaîtront que je suis Yahweh, lorsque j’étendrai ma main sur l’Égypte et que je ferai sortir du milieu d’eux les enfants d’Israël. »

Moïse et Aaron firent ce que Yahweh leur avait ordonné ; ainsi firent-ils.

Moïse était âgé de quatre-vingts ans, et Aaron de quatre-vingt-trois ans, lorsqu’ils parlèrent à Pharaon.

Yahweh dit à Moïse et à Aaron :

« Lorsque Pharaon vous parlera, en disant : Faites un miracle, tu diras à Aaron : Prends ton bâton et jette-le devant Pharaon ; il deviendra un serpent. »

Moïse et Aaron allèrent auprès de Pharaon, et ils firent ce que Yahweh avait ordonné. Aaron jeta son bâton devant Pharaon et devant ses serviteurs, et il devint un serpent.

Pharaon aussi appela ses sages et ses enchanteurs ; et les magiciens d’Égypte, eux aussi, firent la même chose par leurs enchantements :

ils jetèrent chacun leur bâton, et ces bâtons devinrent des serpents. Mais le bâton d’Aaron engloutit leurs bâtons.

Et le cœur de Pharaon s’endurcit, et il n’écouta point Moïse et Aaron, selon que Yahweh l’avait dit.

Yahweh dit à Moïse : « Le cœur de Pharaon est endurci ; il refuse de laisser aller le peuple.

Va vers Pharaon dès le matin ; voici qu’il sortira pour aller au bord de l’eau, et tu te tiendras pour l’attendre sur la rive du fleuve. Tu prendras en main le bâton qui a été changé en serpent,

et tu lui diras : Yahweh, Dieu des Hébreux, m’a envoyé vers toi pour te dire : Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve dans le désert. Et voici, jusqu’à présent tu n’as point écouté.

Ainsi dit Yahweh : À ceci tu connaîtras que je suis Yahweh : je vais frapper les eaux du fleuve avec le bâton qui est dans ma main, et elles seront changées en sang.

Les poissons qui sont dans le fleuve mourront, le fleuve deviendra infect, et les Egyptiens répugneront à boire de l’eau du fleuve. »

Yahweh dit à Moïse : « Dis à Aaron : Prends ton bâton et étends ta main sur les eaux de l’Égypte, sur ses rivières, sur ses canaux, sur ses étangs et sur tous ses réservoirs d’eau. Elles deviendront du sang, et il y aura du sang dans tout le pays d’Égypte, dans les vases de bois comme dans les vases de pierre. »

Moïse et Aaron firent ce que Yahweh avait ordonné. Aaron, levant le bâton, frappa les eaux qui étaient dans le fleuve, sous les yeux de Pharaon et sous les yeux de ses serviteurs, et toutes les eaux du fleuve furent changées en sang.

Les poissons qui étaient dans le fleuve moururent, le fleuve devint infect, les Egyptiens ne pouvaient plus boire de l’eau du fleuve, et il y eut du sang dans tout le pays d’Égypte.

Mais les magiciens d’Égypte firent la même chose par leurs enchantements, et le cœur de Pharaon s’endurcit, et il n’écouta point Moïse et Aaron, selon que Yahweh l’avait dit.

Pharaon s’en retourna et, étant entré dans sa maison, il n’appliqua point son cœur à ces choses.

Tous les Egyptiens creusèrent aux environs du fleuve pour trouver de l’eau potable, car ils ne pouvaient boire de l’eau du fleuve.

Il s’écoula sept jours, après que Yahweh eut frappé le fleuve.

Yahweh dit à Moïse : « Va vers Pharaon, et tu lui diras : Ainsi dit Yahweh : Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve.

Si tu refuses de le laisser aller, voici que je vais frapper du fléau des grenouilles toute l’étendue de ton pays.

Le fleuve fourmillera de grenouilles ; elles monteront et entreront dans ta maison, dans ta chambre à coucher et sur ton lit, dans la maison de tes serviteurs, et au milieu de ton peuple, dans tes fours et dans tes pétrins ;

sur toi, sur ton peuple et sur tous tes serviteurs les grenouilles monteront. »

Chapitre 8

Yahweh dit à Moïse : « Dis à Aaron : étends ta main avec ton bâton sur les rivières, sur les canaux et sur les étangs, et fais monter les grenouilles sur le pays d’Égypte. »

Aaron étendit sa main sur les eaux de l’Égypte, et les grenouilles montèrent et couvrirent le pays d’Égypte.

Mais les magiciens firent la même chose par leurs enchantements ; ils firent monter les grenouilles sur le pays d’Égypte.

Pharaon appela Moïse et Aaron, et leur dit : « Priez Yahweh afin qu’il éloigne les grenouilles de moi et de mon peuple, et je laisserai aller le peuple, pour qu’il offre des sacrifices à Yahweh. »

Moïse dit à Pharaon : « Donne-moi tes ordres ! Pour quand dois-je faire des prières en ta faveur, en faveur de tes serviteurs et de ton peuple, afin que Yahweh éloigne les grenouilles de toi et de tes maisons, de manière à ce qu’il n’en reste plus que dans le fleuve ? »

Il répondit : « Pour demain ». Et Moïse dit : « Il en sera ainsi, afin que tu saches que nul n’est pareil à Yahweh, notre Dieu.

Les grenouilles se retireront de toi et de tes maisons, de tes serviteurs et de ton peuple ; il n’en restera que dans le fleuve. »

Moïse et Aaron sortirent de chez Pharaon, et Moïse cria vers Yahweh au sujet des grenouilles dont il avait affligé Pharaon.

Yahweh fit selon la parole de Moïse, et les grenouilles moururent dans les maisons, dans les cours et dans les champs.

On les entassa en monceaux, et le pays en fut infecté.

Mais Pharaon, voyant qu’on respirait, endurcit son cœur, et il n’écouta point Moïse et Aaron, selon que Yahweh l’avait dit.

Yahweh dit à Moïse : « Dis à Aaron : Etends ton bâton et frappe la poussière de la terre, et elle se changera en moustiques dans tout le pays d’Égypte. »

Ils firent ainsi ; Aaron étendit sa main avec son bâton et frappa la poussière de la terre, et les moustiques furent sur les hommes et sur les animaux. Toute la poussière de la terre fut changée en moustiques, dans tout le pays d’Égypte.

Les magiciens firent de même avec leurs enchantements, afin de produire des moustiques ; mais ils ne le purent pas. Les moustiques étaient sur les hommes et sur les animaux.

Et les magiciens dirent à Pharaon : « C’est le doigt d’un dieu ! » Et le cœur de Pharaon s’endurcit, et il ne les écouta pas, selon que Yahweh l’avait dit.

Yahweh dit à Moïse : « Lève-toi de bon matin et présente-toi devant Pharaon, au moment où il sort pour aller au bord de l’eau. Tu lui diras : Ainsi parle Yahweh : Laisse aller mon peuple afin qu’il me serve.

Si tu ne laisses pas aller mon peuple, je vais envoyer des scarabées contre toi, contre tes serviteurs, contre ton peuple et contre tes maisons ; les maisons des Egyptiens seront remplies de scarabées, ainsi que la terre qu’ils habitent.

Mais je distinguerai, ce jour-là, le pays de Gessen, où mon peuple habite, et là il n’y aura point de scarabées, afin que tu saches que moi, Yahweh, je suis au milieu de cette terre.

J’établirai ainsi une différence entre mon peuple et ton peuple ; c’est demain que ce signe aura lieu. »

Yahweh fit ainsi ; il vint une multitude de scarabées dans la maison de Pharaon et de ses serviteurs, et tout le pays d’Égypte fut ravagé par les scarabées.

Pharaon appela Moïse et Aaron, et leur dit : « Allez, offrez des sacrifices à votre Dieu dans ce pays. »

Moïse répondit : « Il ne convient pas de faire ainsi, car c’est une abomination pour les Egyptiens que les sacrifices que nous offrons à Yahweh, notre Dieu ; et si nous offrons, sous les yeux des Egyptiens, des sacrifices qui sont pour eux des abominations, ne nous lapideront-ils pas ?

Nous irons à trois journées de marche dans le désert pour offrir des sacrifices à Yahweh, notre Dieu, selon qu’il nous le dira. »

Pharaon dit : « Pour moi, je vous laisserai aller, pour offrir des sacrifices à Yahweh, votre Dieu, dans le désert ; seulement ne vous éloignez pas trop dans votre marche. Faites des prières pour moi. »

Moïse répondit : « Voici, je vais sortir de chez toi, et je prierai Yahweh, et demain les scarabées se retireront de Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple. Mais que Pharaon ne trompe plus, en ne permettant pas au peuple d’aller offrir des sacrifices à Yahweh ! »

Moïse sortit de chez Pharaon et pria Yahweh.

Et Yahweh fit selon la parole de Moïse, et les scarabées s’éloignèrent de Pharaon, de ses serviteurs et de son peuple ; il n’en resta pas un seul.

Mais Pharaon endurcit son cœur cette fois encore, et il ne laissa pas aller le peuple.

Chapitre 9

Yahweh dit à Moïse : « Va vers Pharaon et dis-lui : Ainsi parle Yahweh, le Dieu des Hébreux : Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve.

Si tu refuses de le laisser aller, et si tu le retiens encore,

voici que la main de Yahweh sera sur tes troupeaux qui sont dans les champs, sur les chevaux, sur les ânes, sur les chameaux, sur les bœufs et sur les brebis : ce sera une peste très meurtrière.

Yahweh fera une distinction entre les troupeaux d’Israël et les troupeaux des Egyptiens, et il ne périra rien de tout ce qui appartient aux enfants d’Israël. »

Yahweh fixa le moment, en disant : « Demain Yahweh fera cela dans le pays. »

Et Yahweh fit ainsi dès le lendemain. Tout le bétail des Egyptiens périt, et il ne mourut pas une bête des troupeaux des enfants d’Israël.

Pharaon prit des informations, et voici, pas une bête des troupeaux d’Israël n’avait péri. Mais le cœur de Pharaon s’endurcit, et il ne laissa pas aller le peuple.

Yahweh dit à Moïse et à Aaron : « Prenez plein vos mains de cendre de fournaise, et que Moïse la jette vers le ciel sous les yeux de Pharaon ;

qu’elle devienne une fine poussière sur tout le pays d’Égypte, et qu’elle forme, dans tout le pays d’Égypte, sur les hommes et sur les animaux, des tumeurs bourgeonnant en pustules. »

Ils prirent de la cendre de fournaise et se présentèrent devant Pharaon ; Moïse la jeta vers le ciel, et elle produisit sur les hommes et sur les animaux des tumeurs bourgeonnant en pustules.

Les magiciens ne purent se tenir devant Moïse à cause des tumeurs, car les tumeurs étaient sur les magiciens, comme sur tous les Egyptiens.

Et Yahweh endurcit le cœur de Pharaon, et Pharaon n’écouta pas Moïse et Aaron, selon que Yahweh l’avait dit à Moïse.

Yahweh dit à Moïse : « Lève-toi de bon matin et présente-toi devant Pharaon ; tu lui diras : Ainsi parle Yahweh, Dieu des Hébreux : Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve.

Car, cette fois, je vais envoyer tous mes fléaux contre ton cœur, ainsi que sur tes serviteurs et sur ton peuple, afin que tu saches que nul n’est semblable à moi par toute la terre.

Si j’avais étendu ma main et que je t’eusse frappé de la peste, toi et ton peuple, tu aurais été effacé de la terre.

Mais à cette fin je t’ai laissé subsister, afin que tu voies ma puissance, et qu’on célèbre mon nom par toute la terre.

Tu te mets encore comme une barrière devant mon peuple pour ne pas le laisser aller !

Voici que, demain, à cette heure, je ferai pleuvoir une grêle si forte, qu’il n’y en a pas eu de semblable en Égypte depuis le jour où elle a été fondée jusqu’à présent.

Et maintenant fais mettre en sûreté ton bétail et tout ce que tu as dans les champs ; car tous les hommes et tous les animaux qui se trouveront dans les champs et qui ne seront pas ramenés dans les maisons seront frappés de la grêle et périront. »

Ceux des serviteurs de Pharaon qui craignirent la parole de Yahweh firent retirer dans les maisons leurs serviteurs et leurs troupeaux.

Mais ceux qui n’appliquèrent pas leur cœur à la parole de Yahweh laissèrent leurs serviteurs et leurs troupeaux dans les champs.

Yahweh dit à Moïse : « Etends ta main vers le ciel, afin qu’il tombe de la grêle dans tout le pays d’Égypte sur les hommes, sur les animaux et sur toutes les herbes des champs. »

Moïse étendit son bâton vers le ciel, et Yahweh envoya le tonnerre et la grêle, et le feu se précipitait sur la terre. Yahweh fit pleuvoir de la grêle sur le pays d’Égypte.

Il tomba de la grêle et du feu mêlé à la grêle ; elle était si forte qu’il n’y en avait point eu de semblable dans tout le pays d’Égypte, depuis qu’il forme une nation.

La grêle frappa, dans tout le pays d’Égypte, tout ce qui était dans les champs, depuis les hommes jusqu’aux animaux ; la grêle frappa aussi toutes les herbes des champs et brisa tous les arbres des champs.

Il n’y eut que dans le pays de Gessen, où étaient les enfants d’Israël, qu’il ne tomba pas de grêle.

Pharaon fit appeler Moïse et Aaron, et leur dit : « Cette fois, j’ai péché ; c’est Yahweh qui est juste, et moi et mon peuple qui sommes coupables.

Priez Yahweh, pour qu’il n’y ait plus de tonnerres et de grêle, et je vous laisserai aller et l’on ne vous retiendra plus. »

Moïse lui dit : « En sortant de la ville, je lèverai mes mains vers Yahweh, et les tonnerres cesseront, et il n’y aura plus de grêle, afin que tu saches que la terre est à Yahweh.

Mais je sais que toi et tes serviteurs, vous ne craindrez pas encore Yahweh Dieu. »

Le lin et l’orge avaient été frappés, car l’orge était en épis et le lin en fleurs ;

mais le froment et l’épeautre n’avaient pas été frappés, parce qu’ils sont tardifs.

Moïse quitta Pharaon et sortit de la ville ; il leva ses mains vers Yahweh, et les tonnerres et la grêle cessèrent, et la pluie ne tomba plus sur la terre.

Pharaon, voyant que la pluie, la grêle et les tonnerres avaient cessé, continua de pécher,

et il appesantit son cœur, lui et ses serviteurs. Le cœur de Pharaon s’endurcit, et il ne laissa pas aller les enfants d’Israël, selon que Yahweh l’avait dit par l’intermédiaire de Moïse.

Chapitre 10

Yahweh dit à Moïse : « Va vers Pharaon, car j’ai appesanti son cœur et le cœur de ses serviteurs, afin d’opérer mes signes au milieu d’eux

et afin que tu racontes aux oreilles de ton fils et du fils de ton fils quelles grandes choses j’ai faites en Égypte et quels signes j’ai opérés au milieu d’eux ; et vous saurez que je suis Yahweh. »

Moïse et Aaron allèrent vers Pharaon et lui dirent : « Ainsi parle Yahweh, le Dieu des Hébreux : Jusques à quand refuseras-tu de t’humilier devant moi ? Laisse aller mon peuple, afin qu’il me serve.

Si tu refuses de laisser aller mon peuple, voici que je ferai venir demain des sauterelles dans toute l’étendue de ton pays.

Elles couvriront la face de la terre, et l’on ne pourra plus voir la terre ; elles dévoreront le reste qui a échappé, ce que vous a laissé la grêle, et elles dévoreront tous les arbres qui croissent dans vos champs ;

elles rempliront tes maisons, les maisons de tous tes serviteurs et celles de tous les Egyptiens. Tes pères et les pères de tes pères n’ont jamais vu pareille calamité depuis qu’ils existent sur la terre jusqu’à ce jour. » Moïse se retira et sortit de chez Pharaon.

Les serviteurs de Pharaon lui dirent : « Jusques à quand cet homme sera-t-il pour nous un piège ? Laisse aller ces gens, et qu’ils servent Yahweh leur Dieu. Ne vois-tu pas encore que l’Égypte va à sa ruine ? »

On fit revenir Moïse et Aaron auprès de Pharaon, et il leur dit : « Allez, servez Yahweh, votre Dieu. Qui sont ceux qui doivent y aller ? »

Moïse répondit : « Nous irons avec nos enfants et nos vieillards, avec nos fils et nos filles, avec nos brebis et nos bœufs ; car c’est pour nous une fête en l’honneur de Yahweh. »

Pharaon leur dit : « Que Yahweh soit avec vous, comme je vais vous laisser aller, vous et vos enfants ! Prenez garde, car vous avez de mauvais desseins !

Non, non ; allez, vous les hommes, et servez Yahweh, puisque c’est là ce que vous demandez. » Et on les chassa de devant Pharaon.

Yahweh dit à Moïse : « Etends ta main sur le pays d’Égypte pour les sauterelles ; qu’elles montent sur le pays d’Égypte ; qu’elles dévorent toute l’herbe de la terre, tout ce que la grêle a laissé. »

Moïse étendit son bâton sur le pays d’Égypte, et Yahweh fit souffler sur le pays un vent d’orient tout ce jour-là et toute la nuit. Le matin venu, le vent d’orient avait apporté les sauterelles.

Les sauterelles montèrent sur tout le pays d’Égypte et se posèrent sur tout le territoire de l’Égypte, en si grande quantité, que jamais il n’y avait eu et qu’il n’y aura jamais rien de semblable.

Elles couvrirent la face de toute la terre, et la terre en fut assombrie ; elles dévorèrent toute l’herbe de la terre et tous les fruits des arbres, ce que la grêle avait laissé, et il ne resta aucune verdure aux arbres ni à l’herbe des champs, dans tout le pays d’Égypte.

Pharaon appela aussitôt Moïse et Aaron, et dit : « J’ai péché contre Yahweh, votre Dieu, et contre vous.

Mais pardonne mon péché encore cette fois seulement ; et priez Yahweh, votre Dieu, afin qu’il éloigne de moi au moins ce fléau mortel. »

Moïse sortit de chez Pharaon et pria Yahweh.

Et Yahweh fit souffler un vent d’occident très fort, qui emporta les sauterelles et les poussa dans la mer Rouge ; il ne resta pas une seule sauterelle dans toute l’étendue de l’Égypte. —

Yahweh endurcit le cœur de Pharaon, et Pharaon ne laissa point aller les enfants d’Israël.

Yahweh dit à Moïse : « Etends ta main vers le ciel, et qu’il y ait des ténèbres sur le pays d’Égypte, qu’on palpe les ténèbres. »

Moïse étendit sa main vers le ciel, et il y eut d’épaisses ténèbres dans tout le pays d’Égypte, pendant trois jours.

Ils ne se voyaient pas les uns les autres, et nul ne se leva de la place où il était, pendant trois jours ; mais tous les enfants d’Israël avaient de la lumière dans les lieux qu’ils habitaient.

Pharaon appela Moïse, et dit : « Allez, servez Yahweh. Vos brebis et vos bœufs seuls resteront, et vos petits enfants mêmes pourront aller avec vous. »

Moïse répondit : « Tu dois mettre entre nos mains de quoi faire des sacrifices et des holocaustes à Yahweh, notre Dieu.

Nos troupeaux viendront aussi avec nous ; il n’en restera pas un ongle ; car c’est d’eux que nous prendrons de quoi servir Yahweh, notre Dieu ; et nous ne savons pas nous-mêmes, jusqu’à ce que nous soyons arrivés là, avec quoi nous devons servir Yahweh. »

Yahweh endurcit le cœur de Pharaon, et Pharaon ne voulut pas les laisser aller.

Pharaon dit à Moïse : « Sors de chez moi ! Garde-toi de paraître encore en ma présence, car le jour où tu paraîtras en ma présence, tu mourras. »

Et Moïse répondit : « Tu l’as dit : je ne paraîtrai plus devant toi. »

Chapitre 11

Yahweh dit à Moïse : « Je ferai venir encore une seule plaie sur Pharaon et sur l’Égypte et, après cela, il vous laissera partir d’ici ; et lorsqu’il vous laissera aller tout à fait, il vous chassera même d’ici.

Parle donc au peuple pour que chaque homme demande à son voisin et chaque femme à sa voisine des objets d’argent et des objets d’or. »

Et Yahweh fit trouver faveur au peuple aux yeux des Egyptiens ; Moïse lui-même était très considéré dans le pays d’Égypte aux yeux des serviteurs de Pharaon et aux yeux du peuple.

Moïse dit : « Ainsi parle Yahweh : Au milieu de la nuit je passerai au travers de l’Égypte ;

et tout premier-né dans le pays d’Égypte mourra, depuis le premier-né de Pharaon assis sur son trône, jusqu’au premier-né de la servante qui est derrière la meule, et tout premier-né du bétail.

Il y aura dans tout le pays d’Égypte une grande clameur, telle qu’il n’y en a point eu et qu’il n’y en aura plus de semblable.

Mais parmi tous les enfants d’Israël, personne, depuis les hommes jusqu’aux animaux, pas même un chien, ne remuera sa langue, afin que vous sachiez quelle différence Yahweh fait entre l’Égypte et Israël.

Alors tous tes serviteurs qui sont ici descendront vers moi et se prosterneront devant moi, en disant : Sors, toi et tout le peuple qui est à ta suite ! Après quoi, je sortirai. »

Et Moïse sortit de chez Pharaon en grande colère.

Yahweh dit à Moïse : « Pharaon ne vous écoutera point, afin que mes prodiges se multiplient dans le pays d’Égypte. »

Moïse et Aaron opérèrent tous ces prodiges devant Pharaon, et Yahweh endurcit le cœur de Pharaon, et il ne laissa point aller les enfants d’Israël hors de son pays.

Chapitre 12

Yahweh dit à Moïse et à Aaron dans le pays d’Égypte :

« Que ce mois-ci soit pour vous le commencement des mois ; il sera pour vous le premier des mois de l’année.

Parlez à toute l’assemblée d’Israël, et dites : Le dixième jour de ce mois, que chacun prenne un agneau par famille, un agneau par maison.

Si la maison est trop peu nombreuse pour un agneau, on le prendra en commun avec le voisin le plus proche, selon le nombre des personnes ; vous compterez pour cet agneau d’après ce que chacun peut manger.

Ce sera un agneau sans défaut, mâle, âgé d’un an ; vous prendrez, soit un agneau, soit un chevreau.

Vous le garderez jusqu’au quatorzième jour de ce mois, et toute l’assemblée d’Israël l’immolera entre les deux soirs.

On prendra de son sang, et on en mettra sur les deux montants et sur le linteau de la porte, dans les maisons où on le mangera.

On en mangera la chair cette nuit-là ; on la mangera rôtie au feu, avec des pains sans levain et des herbes amères.

Vous n’en mangerez rien cru ou bouilli dans l’eau, mais tout sera rôti au feu, tête, jambes et entrailles.

Vous n’en laisserez rien jusqu’au matin, et, s’il en reste quelque chose, vous le brûlerez au feu.

Vous le mangerez ainsi : les reins ceints, les sandales aux pieds, et le bâton à la main, et vous le mangerez à la hâte. C’est la Pâque de Yahweh.

Je passerai cette nuit-là, par le pays d’Égypte, et je frapperai de mort tous les premiers-nés du pays d’Égypte, depuis les hommes jusqu’aux animaux, et j’exécuterai des jugements sur tous les dieux de l’Égypte. Je suis Yahweh.

Le sang sera un signe en votre faveur sur les maisons où vous êtes : je verrai le sang et je passerai par-dessus vous, et il n’y aura point pour vous de plaie meurtrière quand je frapperai le pays d’Égypte.

Vous conserverez le souvenir de ce jour, et vous le célébrerez par une fête en l’honneur de Yahweh ; vous le célébrerez de génération en génération comme une institution perpétuelle.

Pendant sept jours, vous mangerez des pains sans levain ; dès le premier jour il n’y aura plus de levain dans vos maisons ; car quiconque mangera du pain levé, du premier jour au septième, sera retranché d’Israël.

Le premier jour, vous aurez une sainte assemblée, et le septième jour, vous aurez une sainte assemblée. On ne fera aucun travail pendant ces jours-là ; vous pourrez seulement préparer la nourriture de chacun.

Vous observerez les azymes, car c’est en ce jour même que j’ai fait sortir vos armées du pays d’Égypte. Vous observerez ce jour de génération en génération comme une institution perpétuelle.

Le premier mois, le quatorzième jour du mois, au soir, vous mangerez des pains sans levain jusqu’au soir du vingt et unième jour.

Sept jours durant, il ne doit pas se trouver de levain dans vos maisons, car quiconque mangera du pain levé sera retranché de l’assemblée d’Israël, que ce soit un étranger ou un indigène.

Vous ne mangerez point de pain levé ; dans toutes vos demeures vous mangerez des pains sans levain. »

Moïse convoqua tous les anciens d’Israël, et leur dit : « Choisissez et prenez un agneau pour vos familles, et immolez la Pâque.

Puis, prenant un bouquet d’hysope, vous le tremperez dans le sang qui sera dans le bassin, et vous toucherez avec le sang qui sera dans le bassin le linteau et les deux montants de la porte. Nul d’entre vous ne sortira de l’entrée de sa maison jusqu’au matin.

Yahweh passera pour frapper l’Égypte et, en voyant le sang sur le linteau et sur les deux montants, Yahweh passera vos portes, et il ne permettra pas au Destructeur d’entrer dans vos maisons pour frapper.

Vous observerez cet ordre comme une institution pour vous et pour vos enfants à perpétuité.

Lorsque vous serez entrés dans le pays que Yahweh vous donnera, selon sa promesse, vous observerez ce rite sacré.

Et quand vos enfants vous diront : Quelle signification a pour vous ce rite sacré ?

vous répondrez : C’est un sacrifice de Pâque en l’honneur de Yahweh, qui a passé par-dessus les maisons des enfants d’Israël en Égypte, lorsqu’il frappa l’Égypte et sauva nos maisons. »

Le peuple s’inclina et se prosterna.

Et les enfants d’Israël s’en allèrent et firent ce que Yahweh avait ordonné à Moïse et à Aaron ; ainsi firent-ils.

Au milieu de la nuit, Yahweh frappa tous les premiers-nés dans le pays d’Égypte, depuis le premier-né de Pharaon assis sur son trône, jusqu’au premier-né du captif dans sa prison, et à tous les premiers-nés des animaux.

Pharaon se leva pendant la nuit, lui et tous ses serviteurs, et tous les Egyptiens, et il y eut une grande clameur en Égypte, car il n’y avait point de maison où il n’y eût un mort.

Dans la nuit même, Pharaon appela Moïse et Aaron, et leur dit : « Levez-vous, sortez du milieu de mon peuple, vous et les enfants d’Israël, et allez servir Yahweh, comme vous l’avez dit.

Prenez vos brebis et vos bœufs, comme vous l’avez dit ; allez, et bénissez-moi. »

Les Egyptiens pressaient vivement le peuple, ayant hâte de le renvoyer du pays, car ils disaient : « Nous sommes tous morts ! »

Le peuple emporta sa pâte avant qu’elle fût levée ; ayant serré dans leurs manteaux les corbeilles, ils les mirent sur leurs épaules.

Les enfants d’Israël firent selon la parole de Moïse ; ils demandèrent aux Egyptiens des objets d’argent, des objets d’or et des vêtements.

Et Yahweh avait fait trouver au peuple faveur aux yeux des Egyptiens, qui accueillirent leur demande. Et ils dépouillèrent les Egyptiens.

Les enfants d’Israël partirent de Ramsès pour Socoth, au nombre d’environ six cent mille piétons, sans les enfants.

En outre, une grande multitude de gens de toute sorte monta avec eux ; ils avaient aussi des troupeaux considérables de brebis et de bœufs.

Ils cuisirent en galettes non levées la pâte qu’ils avaient emportée d’Égypte ; car elle n’était pas levée, parce qu’ils avaient été chassés d’Égypte sans pouvoir tarder, ni prendre de provisions avec eux.

Le séjour des enfants d’Israël en Égypte fut de quatre cents trente ans.

Et au bout de quatre cent trente ans, ce jour-là même, toutes les armées de Yahweh sortirent du pays d’Égypte.

Ce fut une nuit de veille pour Yahweh quand il fit sortir Israël du pays d’Égypte ; cette même nuit sera une veille en l’honneur de Yahweh, pour tous les enfants d’Israël selon leurs générations.

Yahweh dit à Moïse et à Aaron : « Voici une ordonnance au sujet de la Pâque : Aucun étranger n’en mangera.

Tu circonciras tout esclave acquis à prix d’argent, et il en mangera ;

mais le domicilié et le mercenaire n’en mangeront point.

On ne la mangera que dans la maison ; vous n’emporterez point de chair hors de la maison, et vous ne briserez aucun os.

Toute l’assemblée d’Israël fera la Pâque.

Si un étranger séjournant chez toi veut faire la Pâque de Yahweh, tout mâle de sa maison devra être circoncis, et alors il s’approchera pour la faire, et il sera comme l’indigène du pays mais aucun incirconcis n’en mangera.

Une même loi sera pour l’indigène et pour l’étranger séjournant au milieu de vous. »

Tous les enfants d’Israël firent ce que Yahweh avait ordonné à Moïse et à Aaron ; ainsi firent-ils.

Et ce même jour, Yahweh fit sortir du pays d’Égypte les enfants d’Israël selon leurs armées.

Chapitre 13

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Consacre-moi tout premier-né, tout premier-né parmi les enfants d’Israël, aussi bien des hommes que des animaux ; il m’appartient. »

Moïse dit au peuple : « Souvenez-vous du jour où vous êtes sortis d’Égypte, de la maison de servitude ; car c’est par la puissance de sa main que Yahweh vous en a fait sortir. On ne mangera point de pain levé.

Vous sortez aujourd’hui, dans le mois des épis.

Quand Yahweh t’aura fait entrer dans le pays des Chananéens, des Héthéens, des Amorrhéens, des Hévéens et des Jébuséens, qu’il a juré à tes pères de te donner, pays où coulent le lait et le miel, tu observeras ce rite dans ce même mois.

Pendant sept jours, tu mangeras des pains sans levain, et le septième jour, il y aura une fête en l’honneur de Yahweh.

On mangera des pains sans levain pendant les sept jours ; on ne verra pas chez toi de pain levé, on ne verra pas chez toi de levain, dans toute l’étendue de ton pays.

Tu diras alors à ton fils : C’est en mémoire de ce que Yahweh a fait pour moi, lorsque je suis sorti d’Égypte.

Ce sera pour toi comme un signe sur ta main et comme un souvenir entre tes yeux, afin que la loi de Yahweh soit dans ta bouche ; car c’est par sa main puissante que Yahweh t’a fait sortir d’Égypte.

Tu observeras cette ordonnance au temps fixé, d’année en année.

Quand Yahweh t’aura fait entrer dans le pays des Chananéens, comme il l’a juré à toi et à tes pères, et qu’il te l’aura donné,

tu consacreras à Yahweh tout premier-né, même tout premier-né des animaux qui seront à toi : les mâles appartiennent à Yahweh.

Tu rachèteras avec un agneau tout premier-né de l’âne, et, si tu ne le rachètes pas, tu lui briseras la nuque. Tu rachèteras aussi tout premier-né de l’homme parmi tes fils.

Et lorsque ton fils t’interrogera un jour, en disant : Que signifie cela ? tu lui répondras : Par sa main puissante Yahweh nous a fait sortir d’Égypte, de la maison de servitude.

Comme Pharaon s’obstinait à ne point nous laisser aller, Yahweh fit mourir tous les premiers-nés dans le pays d’Égypte, depuis les premiers-nés des hommes jusqu’aux premiers-nés des animaux. Voilà pourquoi j’offre en sacrifice à Yahweh tout mâle premier-né des animaux, et je rachète tout premier-né de mes fils.

Ce sera comme un signe sur ta main et comme des fronteaux entre tes yeux ; car c’est par la puissance de sa main que Yahweh nous a fait sortir d’Égypte. »

Lorsque Pharaon laissa aller le peuple, Dieu ne le conduisit point par le chemin du pays des Philistins, quoique le plus court ; car Dieu dit : « Le peuple pourrait se repentir en voyant la guerre, et retourner en Égypte. »

Mais Dieu fit faire au peuple un détour par le chemin du désert, vers la mer Rouge. Les enfants d’Israël montèrent en bon ordre hors du pays d’Égypte.

Moïse prit avec lui les os de Joseph ; car Joseph avait fait jurer les enfants d’Israël, en disant : « Dieu vous visitera, et vous emporterez avec vous mes os loin d’ici. »

Étant sortis de Socoth, ils campèrent à Etham, à l’extrémité du désert.

Yahweh allait devant eux, le jour dans une colonne de nuée, pour les guider dans leur chemin, et la nuit dans une colonne de feu, pour les éclairer, afin qu’ils pussent marcher le jour et la nuit.

La colonne de nuée ne se retira point de devant le peuple pendant le jour, ni la colonne de feu pendant la nuit.

Chapitre 14

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Parle aux enfants d’Israël ; qu’ils changent de direction et qu’ils viennent camper devant Phihahiroth, entre Magdalum et la mer, vis-à-vis de Beelséphon ; vous camperez en face de ce lieu, près de la mer.

Pharaon dira des enfants d’Israël : Ils sont égarés dans le pays ; le désert les tient enfermés.

Et j’endurcirai le cœur de Pharaon, et il les poursuivra ; je ferai éclater ma gloire dans Pharaon et dans toute son armée, et les Egyptiens sauront que je suis Yahweh. » Et les enfants d’Israël firent ainsi.

On annonça au roi d’Égypte que le peuple avait pris la fuite. Alors le cœur de Pharaon et celui de ses serviteurs furent changés à l’égard du peuple ; ils dirent : « Qu’avons-nous fait de laisser aller Israël et de nous priver de ses services ? »

Et Pharaon fit atteler son char, et il prit son peuple avec lui.

Il prit six cents chars d’élite, et tous les chars de l’Égypte, et sur tous il y avait des chefs.

Yahweh endurcit le cœur de Pharaon, roi d’Égypte, et Pharaon poursuivit les enfants d’Israël ; et les enfants d’Israël étaient sortis par une main élevée.

Les Egyptiens les poursuivirent donc et les atteignirent comme ils étaient campés près de la mer ; tous les chevaux des chars de Pharaon, ses cavaliers et son armée les atteignirent près de Phihahiroth, vis-à-vis de Beelsephon.

Pharaon approchait. Les enfants d’Israël levèrent les yeux, et voici, les Egyptiens étaient en marche derrière eux ; et les enfants d’Israël, saisis d’une grande frayeur, poussèrent des cris vers Yahweh.

Ils dirent à Moïse : « N’y avait-il donc pas des sépulcres en Égypte, que tu nous aies menés mourir au désert ? Que nous as-tu fait, en nous faisant sortir d’Égypte ?

N’est-ce pas là ce que nous te disions en Égypte : Laisse-nous servir les Egyptiens, car il vaut mieux pour nous servir les Egyptiens que de mourir au désert ? »

Moïse répondit au peuple : « N’ayez point de crainte, restez en place, et regardez le salut que Yahweh va vous accorder en ce jour ; car les Egyptiens que vous voyez aujourd’hui, vous ne les reverrez jamais.

Yahweh combattra pour vous, et vous, tenez-vous tranquilles. »

Yahweh dit à Moïse : « Pourquoi cries-tu vers moi ? Dis aux enfants d’Israël de se mettre en marche.

Toi, lève ton bâton, étends ta main sur la mer, et divise-la ; et les enfants d’Israël entreront au milieu de la mer à sec.

Et moi, je vais endurcir le cœur des Egyptiens pour qu’ils y entrent après eux, et je ferai éclater ma gloire dans Pharaon et dans toute son armée, ses chars et ses cavaliers.

Et les Egyptiens sauront que je suis Yahweh, quand j’aurai fait éclaté ma gloire sur Pharaon, ses chars et ses cavaliers. »

L’ange de Dieu, qui marchait devant le camp d’Israël, partit et alla derrière eux ; et la colonne de nuée qui les précédait, partit et se tint derrière eux.

Elle vint se mettre entre le camp des Egyptiens et le camp d’Israël, et cette nuée était ténébreuse d’un côté, et de l’autre elle éclairait la nuit ; et les deux camps n’approchèrent point l’un de l’autre pendant toute la nuit.

Moïse ayant étendu sa main sur la mer, Yahweh refoula la mer par un vent impétueux d’orient qui souffla toute la nuit ; il mit la mer à sec, et les eaux se divisèrent.

Les enfants d’Israël entrèrent au milieu de la mer à sec, et les eaux formaient pour eux une muraille à leur droite et à leur gauche.

Les Egyptiens les poursuivirent, et tous les chevaux de Pharaon, ses chars et ses cavaliers, entrèrent à leur suite au milieu de la mer.

À la veille du matin, Yahweh, dans la colonne de feu et de fumée, regarda le camp des Egyptiens, et jeta l’épouvante dans le camp des Egyptiens.

Il fit tomber les roues hors de leurs chars, qui n’avançaient plus qu’à grand’peine. Les Egyptiens dirent alors : « Fuyons devant Israël, car Yahweh combat pour lui contre l’Égypte. »

Yahweh dit à Moïse : « Etends ta main sur la mer, et les eaux reviendront sur les Egyptiens, sur leurs chars et sur leurs cavaliers. »

Moïse étendit sa main sur la mer, et, au point du jour, la mer reprit sa place habituelle ; les Egyptiens en fuyant la rencontrèrent, et Yahweh culbuta les Egyptiens au milieu de la mer.

Les eaux, en revenant, couvrirent les chars, les cavaliers et toute l’armée de Pharaon qui étaient entrés dans la mer à la suite des enfants d’Israël, et il n’en échappa pas un seul.

Mais les enfants d’Israël avaient marché à sec au milieu de la mer, les eaux ayant formé pour eux une muraille à droite et à gauche.

En ce jour-là, Yahweh délivra Israël de la main des Egyptiens, et Israël vit sur le rivage de la mer les Egyptiens qui étaient morts.

Israël vit la main puissante que Yahweh avait montrée à l’égard des Egyptiens ; et le peuple craignit Yahweh, et il crut à Yahweh et à Moïse, son serviteur.

Chapitre 15

Alors Moïse et les enfants d’Israël chantèrent ce cantique à Yahweh ; ils dirent : Je chanterai à Yahweh, car il a fait éclater sa gloire : il a précipité dans la mer cheval et cavalier.

Yahweh est ma force et l’objet de mes chants ; c’est lui qui m’a sauvé ; c’est lui qui est mon Dieu : je le célébrerai ; le Dieu de mon père : je l’exalterai.

Yahweh est un vaillant guerrier ; Yahweh est son nom.

Il a jeté dans la mer les chars de Pharaon et son armée ; l’élite de ses capitaines a été engloutie dans la mer Rouge.

Les flots les couvrent ; ils sont descendus au fond des eaux comme une pierre.

Ta droite, ô Yahweh, s’est signalée par sa force, ta droite, ô Yahweh, a écrasé l’ennemi.

Dans la plénitude de ta majesté, tu renverses tes adversaires ; tu déchaînes ta colère, elle les consume comme du chaume.

Au souffle de tes narines, les eaux se sont amoncelées. Les flots se sont dressés comme un monceau ; les vagues se sont durcies au sein de la mer.

L’ennemi disait : « Je poursuivrai, j’atteindrai, je partagerai les dépouilles, ma vengeance sera assouvie, je tirerai l’épée, ma main les détruira. »

Tu as soufflé de ton haleine, la mer les a couverts, ils se sont enfoncés, comme du plomb, dans les vastes eaux.

Qui est comme toi parmi les dieux, ô Yahweh ? Qui est comme toi, auguste en sainteté, redoutable à la louange même, opérant des prodiges ?

Tu as étendu ta droite, la terre les a engloutis.

Par ta grâce tu conduis ce peuple que tu as délivré ; par ta puissance tu le diriges vers ta demeure sainte.

Les peuples l’ont appris, ils tremblent ; la terreur s’empare des Philistins ;

Déjà les princes d’Edom sont dans l’épouvante ; l’angoisse s’empare des forts de Moab ; tous les habitants de Chanaan ont perdu courage,

la terreur et la détresse tomberont sur eux ; par la grandeur de ton bras, ils deviendront immobiles comme une pierre, jusqu’à ce que ton peuple ait passé, ô Yahweh, jusqu’à ce qu’il ait passé, le peuple que tu as acquis.

Tu les amèneras et les établiras sur la montagne de ton héritage, au lieu dont tu as fait ta demeure, ô Yahweh, au sanctuaire, Seigneur, que tes mains ont préparé.

Yahweh régnera à jamais et toujours !

Car les chevaux de Pharaon, ses chars et ses cavaliers sont entrés dans la mer, et Yahweh a ramené sur eux les eaux de la mer ; mais les enfants d’Israël ont marché à sec au milieu de la mer.

Marie, la prophétesse, sœur d’Aaron, prit à la main un tambourin, et toutes les femmes vinrent à sa suite avec des tambourins et en dansant.

Marie répondait aux enfants d’Israël : Chantez Yahweh, car il a fait éclater sa gloire : il a précipité dans la mer cheval et cavalier.

Moïse fit partir Israël de la mer Rouge. Ils s’avancèrent vers le désert de Sur, et marchèrent trois jours dans ce désert sans trouver d’eau.

Ils arrivèrent à Mara, mais ils ne purent boire l’eau de Mara, parce qu’elle était amère. C’est pourquoi ce lieu fut appelé Mara.

Le peuple murmura contre Moïse, en disant : « Que boirons-nous ? »

Moïse cria à Yahweh, et Yahweh lui indiqua un bois ; il le jeta dans l’eau, et l’eau devint douce. Là Yahweh donna au peuple un statut et un droit, et là il le mit à l’épreuve.

Il dit : « Si tu écoutes la voix de Yahweh, ton Dieu, si tu fais ce qui est droit à ses yeux, si tu prêtes l’oreille à ses commandements, et si tu observes toutes ses lois, je ne mettrai sur toi aucune des maladies que j’ai mises sur les Egyptiens ; car je suis Yahweh qui te guérit. »

Ils arrivèrent à Elim, où il y avait douze sources d’eau et soixante-dix palmiers ; et ils campèrent là, près de l’eau.

Chapitre 16

Ils partirent d’Elim, et toute l’assemblée des enfants d’Israël arriva au désert de Sin, qui est entre Elim et le Sinaï, le quinzième jour du second mois après leur sortie du pays d’Égypte.

Toute l’assemblée des enfants d’Israël murmura dans le désert contre Moïse et Aaron.

Les enfants d’Israël leur dirent : « Que ne sommes-nous morts par la main de Yahweh dans le pays d’Égypte, quand nous étions assis devant les pots de viande, que nous mangions du pain à satiété ? Car vous nous avez amenés dans ce désert pour faire mourir de faim toute cette multitude. »

Yahweh dit à Moïse : « Voici, je vais faire pleuvoir pour vous du pain du haut du ciel. Le peuple sortira et en ramassera jour par jour la provision nécessaire, afin que je le mette à l’épreuve, pour voir s’il marchera, ou non, dans ma loi.

Le sixième jour, ils prépareront ce qu’ils auront rapporté, et il y en aura le double de ce qu’ils en ramassent chaque jour. »

Moïse et Aaron dirent à tous les enfants d’Israël : « Ce soir, vous reconnaîtrez que c’est Yahweh qui vous a fait sortir du pays d’Égypte ;

et, au matin, vous verrez la gloire de Yahweh, car il a entendu vos murmures qui sont contre Yahweh ; nous, que sommes-nous, pour que vous murmuriez contre nous ? »

Moïse dit : « Ce sera quand Yahweh vous donnera ce soir de la viande à manger et, au matin, du pain à satiété ; car Yahweh a entendu les murmures que vous avez proférés contre lui. Nous, que sommes-nous ? Ce n’est pas contre nous que sont vos murmures, c’est contre Yahweh. »

Moïse dit à Aaron : « Dis à toute l’assemblée des enfants d’Israël : Approchez-vous devant Yahweh, car il a entendu vos murmures. »

Pendant qu’Aaron parlait à toute l’assemblée des enfants d’Israël, ils se tournèrent du côté du désert, et voici que la gloire de Yahweh apparut dans la nuée.

Yahweh parla à Moïse en ces termes :

« J’ai entendu les murmures des enfants d’Israël. Dis-leur : Entre les deux soirs vous mangerez de la viande, et au matin vous vous rassasierez de pain, et vous saurez que je suis Yahweh, votre Dieu. »

Le soir, on vit monter des cailles, qui couvrirent le camp, et le matin il y avait une couche de rosée autour du camp.

Quand cette rosée fut dissipée, voici qu’il y avait à la surface du désert quelque chose de menu, de granuleux, de menu comme le givre sur le sol.

Les enfants d’Israël le virent, et ils se dirent les uns aux autres : « Qu’est-ce que cela ? » car ils ne savaient pas ce que c’était.

Moïse leur dit : « C’est le pain que Yahweh vous donne pour nourriture.

Voici ce que Yahweh a ordonné : Que chacun de vous en ramasse ce qu’il faut pour sa nourriture, un gomor par tête, suivant le nombre des personnes ; chacun en prendra pour ceux qui sont dans sa tente. »

Les enfants d’Israël firent ainsi, et ils recueillirent les uns plus, les autres moins.

On mesurait ensuite avec le gomor, et celui qui en avait ramassé beaucoup n’avait rien de trop, et celui qui en avait ramassé peu n’en manquait pas : chacun en recueillait selon sa consommation.

Moïse leur dit : « Que personne n’en laisse jusqu’au lendemain matin ».

Ils n’écoutèrent pas Moïse, et des gens en gardèrent jusqu’au matin ; mais il s’y mit des vers et tout devint infect. Moïse fut irrité contre eux.

Tous les matins, ils ramassaient de la manne, chacun selon sa consommation, et quand le soleil faisait sentir ses ardeurs, le reste se liquéfiait.

Le sixième jour, ils ramassèrent une quantité double de nourriture, deux gomors pour chacun. Tous les principaux du peuple vinrent en informer Moïse,

qui leur dit : « C’est ce que Yahweh a ordonné. Demain est un jour de repos, un sabbat consacré à Yahweh : faites cuire au four ce que vous avez à faire cuire, faites bouillir ce que vous avez à faire bouillir, et tout ce qui restera, mettez-le en réserve pour le lendemain matin. »

Ils mirent donc l’excédant en réserve jusqu’au matin, comme Moïse l’avait ordonné, et il ne devint point infect, et les vers ne s’y mirent point.

Moïse dit : « Mangez-le aujourd’hui, car c’est le jour du sabbat en l’honneur de Yahweh ; aujourd’hui vous n’en trouveriez point dans la campagne.

Vous en recueillerez pendant six jours ; mais le septième jour, qui est le sabbat, il n’y en aura point. »

Le septième jour, quelques-uns du peuple sortirent pour en ramasser, mais ils n’en trouvèrent pas.

Alors Yahweh dit à Moïse : « Jusques à quand refuserez-vous d’observer mes commandements, et mes lois ?

Voyez : c’est parce que Yahweh vous a donné le sabbat qu’il vous donne, le sixième jour, du pain pour deux jours. Que chacun reste à sa place, et que nul ne sorte le septième jour du lieu où il est. »

Et le peuple se reposa le septième jour.

La maison d’Israël donna à cette nourriture le nom de manne. Elle ressemblait à de la graine de coriandre ; elle était blanche et avait le goût d’un gâteau de miel.

Moïse dit : « Voici ce que Yahweh a ordonné : Emplis-en un gomor, pour la conserver pour vos descendants, afin qu’ils voient le pain dont je vous ai nourris dans le désert, lorsque je vous ai fait sortir du pays d’Égypte. »

Et Moïse dit à Aaron : « Prends un vase, mets-y de la manne plein un gomor, et dépose-le devant Yahweh, afin qu’il soit conservé pour vos descendants. »

Comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse, Aaron le déposa devant le Témoignage, afin qu’il fût conservé.

Les enfants d’Israël ont mangé la manne pendant quarante ans, jusqu’à leur arrivée dans un pays habité ; ils ont mangé la manne jusqu’à leur arrivée aux frontières du pays de Chanaan.

Le gomor est la dixième partie de l’épha.

Chapitre 17

Toute l’assemblée des enfants d’Israël partit du désert de Sin, selon les marches que Yahweh lui ordonnait, et ils campèrent à Raphidim, où le peuple ne trouva point d’eau à boire.

Alors le peuple chercha querelle à Moïse, en disant : « Donnez-nous de l’eau à boire. » Moïse leur répondit : « Pourquoi me cherchez-vous querelle ? Pourquoi tentez-vous Yahweh ? »

Et le peuple était là, pressé par la soif, et il murmurait contre Moïse ; il disait : « Pourquoi nous as-tu fait monter hors d’Égypte, pour nous faire mourir de soif avec mes enfants et mes troupeaux ? »

Moïse cria vers Yahweh, en disant : « Que ferai-je pour ce peuple ? Encore un peu, et ils me lapideront ! »

Yahweh dit à Moïse : « Passe devant le peuple et prends avec toi des anciens d’Israël ; prends aussi dans ta main ton bâton, avec lequel tu as frappé le fleuve, et va.

Voici, je me tiendrai devant toi sur le rocher qui est en Horeb ; tu frapperas le rocher, et il en sortira de l’eau, et le peuple boira. » Moïse fit ainsi en présence des anciens d’Israël.

Et il donna à ce lieu le nom de Massah et Méribah, parce que les enfants d’Israël avaient contesté, et parce qu’ils avaient tenté Yahweh en disant : « Yahweh est-il au milieu de nous, ou non ? »

Amalec vint attaquer Israël à Raphidim.

Et Moïse dit à Josué : « Choisis-nous des hommes, et va combattre Amalec ; demain je me tiendrai sur le sommet de la colline, le bâton de Dieu dans ma main. »

Josué fit selon que lui avait dit Moïse, il combattit Amalec. Et Moïse, Aaron et Hur montèrent au sommet de la colline.

Lorsque Moïse tenait sa main levée, Israël était le plus fort, et lorsqu’il laissait tomber sa main, Amalec était le plus fort.

Comme les mains de Moïse étaient fatiguées, ils prirent une pierre, qu’ils placèrent sous lui, et il s’assit dessus ; et Aaron et Hur soutenaient ses mains, l’un d’un côté, l’autre de l’autre ; ainsi ses mains restèrent fermes jusqu’au coucher du soleil.

Et Josué défit Amalec et son peuple à la pointe de l’épée.

Yahweh dit à Moïse : « Ecris cela en souvenir dans le livre, et déclare à Josué que j’effacerai la mémoire d’Amalec de dessous le ciel. »

Moïse construisit un autel, et le nomma Yahweh-Nessi

et il dit : « Puisqu’on a levé la main contre le trône de Yahweh, Yahweh est en guerre contre Amalec d’âge en âge. »

Note : Yahweh-Nessi : c’est-à-dire : Yahweh — ma bannière

Chapitre 18

Jéthro, prêtre de Madian, beau-père de Moïse, apprit tout ce que Dieu avait fait en faveur de Moïse et d’Israël, son peuple : que Yahweh avait fait sortir Israël d’Égypte.

Jéthro, beau-père de Moïse, prit Séphora, femme de Moïse, qui avait été renvoyée,

et les deux fils de Séphora, dont l’un se nommait Gersam, parce que Moïse avait dit : « Je suis un étranger sur une terre étrangère »,

et l’autre s’appelait Eliézer, parce qu’il avait dit : « Le Dieu de mon père m’a secouru, et il m’a délivré de l’épée de Pharaon. »

Jéthro, beau-père de Moïse, avec les fils et la femme de Moïse, vint donc vers lui au désert où il campait, à la montagne de Dieu.

Il fit dire à Moïse : « Moi, ton beau-père, Jéthro, je viens vers toi, ainsi que ta femme et ses deux fils avec elle. »

Moïse sortit au-devant de son beau-père et, s’étant prosterné, il le baisa ; puis ils s’informèrent réciproquement de leur santé, et ils entrèrent dans la tente de Moïse.

Moïse raconta à son beau-père tout ce que Yahweh avait fait à Pharaon et à l’Égypte à cause d’Israël, toutes les souffrances qui leur étaient survenues en chemin, et comment Yahweh les en avait délivrés.

Jéthro se réjouit de tout le bien que Yahweh avait fait à Israël, et de ce qu’il l’avait délivré de la main des Egyptiens. Et Jéthro dit :

« Béni soit Yahweh qui vous a délivrés de la main des Egyptiens et de la main de Pharaon, et qui a délivré le peuple de la main des Egyptiens !

Je sais maintenant que Yahweh est plus grand que tous les dieux, car il s’est montré grand alors que les Egyptiens opprimaient Israël. »

Jéthro, beau-père de Moïse, offrit à Dieu un holocauste et des sacrifices. Aaron et tous les anciens d’Israël vinrent prendre part au repas, avec le beau-père de Moïse, en présence de Dieu.

Le lendemain, Moïse s’assit pour juger le peuple, et le peuple se tint devant lui depuis le matin jusqu’au soir.

Le beau-père de Moïse, voyant tout ce qu’il faisait pour le peuple, dit : « Que fais-tu là pour ces gens ? Pourquoi sièges-tu seul, et tout le peuple se tient-il devant toi depuis le matin jusqu’au soir ? »

Moïse répondit à son beau-père : « C’est que le peuple vient à moi pour consulter Dieu.

Quand ils ont quelque affaire, ils viennent à moi ; je prononce entre eux, en faisant connaître les ordres de Dieu et ses lois. »

Le beau-père de Moïse lui dit : « Ce que tu fais n’est pas bien.

Tu succomberas certainement, toi et le peuple qui est avec toi ; car la tâche est au-dessus de tes forces, et tu ne saurais y suffire seul.

Maintenant, écoute ma voix ; je vais te donner un conseil, et que Dieu soit avec toi ! Toi, sois le représentant du peuple auprès de Dieu, et porte les affaires devant Dieu.

Apprends-leur les ordonnances et les lois, et fais-leur connaître la voie qu’ils doivent suivre et ce qu’ils doivent faire.

Maintenant choisis parmi tout le peuple des hommes capables et craignant Dieu, des hommes intègres, ennemis de la cupidité, et établis-les sur eux comme chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines et chefs de dizaines.

Ils jugeront le peuple en tout temps, porteront devant toi toutes les causes importantes, et décideront eux-mêmes dans toutes les petites causes. Allège ainsi ta charge, et qu’ils la portent avec toi.

Si tu fais cela, et que Dieu te donne des ordres, tu pourras y tenir et tout ce peuple aussi viendra en paix en son lieu. »

Moïse écouta la voix de son beau-père et fit tout ce qu’il avait dit.

Moïse choisit dans tout Israël des hommes capables, et il les préposa au peuple comme chefs de milliers, chefs de centaines, chefs de cinquantaines et chefs de dizaines.

Ils jugeaient le peuple en tout temps ; ils portaient devant Moïse toutes les affaires graves, et décidaient eux-mêmes toutes les petites causes.

Moïse prit congé de son beau-père, et Jéthro s’en retourna dans son pays.

Chapitre 19

Ce fut au troisième mois après que les enfants d’Israël furent sortis d’Égypte, en ce jour, qu’ils arrivèrent au désert de Sinaï.

Ils étaient partis de Raphidim ; arrivés au désert de Sinaï, ils campèrent dans le désert ; Israël campa là, vis-à-vis de la montagne.

Moïse monta vers Dieu, et Yahweh l’appela du haut de la montagne en disant : « Tu parleras ainsi à la maison de Jacob et tu diras aux enfants d’Israël :

Vous avez vu ce que j’ai fait à l’Égypte, et comment je vous ai portés sur des ailes d’aigle et amenés vers moi.

Maintenant, si vous écoutez ma voix et si vous gardez mon alliance, vous serez mon peuple particulier parmi tous les peuples, car toute la terre est à moi ;

mais vous, vous serez pour moi un royaume de prêtres et une nation sainte. Telles sont les paroles que tu diras aux enfants d’Israël. »

Moïse vint appeler les anciens du peuple, et il mit devant eux toutes ces paroles, selon que Yahweh le lui avait ordonné.

Le peuple tout entier répondit : « Nous ferons tout ce qu’a dit Yahweh. » Moïse alla porter à Yahweh les paroles du peuple,

et Yahweh dit à Moïse : « Voici, je vais venir à toi dans une nuée épaisse, afin que le peuple entende quand je parlerai avec toi, et qu’en toi aussi il ait foi à jamais. » Et Moïse rapporta à Yahweh les paroles du peuple.

Et Yahweh dit à Moïse : « Va vers le peuple, et sanctifie-les aujourd’hui et demain, et qu’ils lavent leurs vêtements.

Qu’ils soient prêts pour le troisième jour ; car le troisième jour Yahweh descendra, aux yeux de tout le peuple, sur la montagne de Sinaï.

Tu fixeras au peuple une limite à l’entour, en disant : Gardez-vous de monter sur la montagne ou d’en toucher le bord ; quiconque touchera la montagne sera mis à mort.

On ne mettra pas la main sur lui, mais on le lapidera ou on le percera de flèches ; bête ou homme, il ne doit pas vivre. Quand la trompette sonnera, ils monteront sur la montagne. »

Moïse descendit de la montagne vers le peuple ; il sanctifia le peuple, et ils lavèrent leurs vêtements.

Puis il dit au peuple : « Soyez prêts dans trois jours ; ne vous approchez d’aucune femme. »

Le troisième jour au matin, il y eut des tonnerres, des éclairs, une nuée épaisse sur la montagne, et un son de trompe très fort, et tout le peuple qui était dans le camp trembla.

Moïse fit sortir le peuple du camp, à la rencontre de Dieu, et ils se tinrent au pied de la montagne.

La montagne de Sinaï était toute fumante, parce que Yahweh y était descendu au milieu du feu, et la fumée s’élevait comme la fumée d’une fournaise, et toute la montagne tremblait fortement.

Le son de la trompe devenait de plus en plus fort. Moïse parla, et Dieu lui répondit par une voix.

Yahweh descendit sur la montagne de Sinaï, sur le sommet de la montagne, et Yahweh appela Moïse sur le sommet de la montagne, et Moïse monta.

Yahweh dit à Moïse : « Descends, et défends expressément au peuple de rompre les barrières vers Yahweh pour regarder, de peur qu’un grand nombre d’entre eux ne périssent.

Que même les prêtres, qui s’approchent de Yahweh, se sanctifient, de peur que Yahweh ne les frappe de mort. »

Moïse dit à Yahweh : « Le peuple ne pourra pas monter sur la montagne de Sinaï, puisque vous nous en avez fait la défense expresse, en disant : Pose des limites autour de la montagne, et sanctifie-la. »

Yahweh lui dit : « Va, descends, tu remonteras ensuite avec Aaron ; mais que les prêtres et le peuple ne rompent point la barrière pour monter vers Yahweh, de peur qu’il ne les frappe de mort. »

Moïse descendit vers le peuple et lui dit ces choses.

Chapitre 20

« Et Dieu prononça toutes ces paroles, en disant :

Je suis Yahweh, ton dieu, qui t’ai fait sortir du pays d’Égypte, de la maison de servitude.

Tu n’auras pas d’autres dieux devant ma face.

Tu ne te feras pas d’image taillée, ni aucune figure de ce qui est en haut dans le ciel, ou de ce qui est en bas sur la terre, ou de ce qui est dans les eaux au-dessous de la terre.

Tu ne te prosterneras point devant elles et tu ne les serviras point. Car moi Yahweh, ton Dieu, je suis un Dieu jaloux, qui punis l’iniquité des pères sur les enfants, sur la troisième et sur la quatrième génération pour ceux qui me haïssent,

et faisant miséricorde jusqu’à mille générations, pour ceux m’aiment et qui gardent mes commandements.

Tu ne prendras point le nom de Yahweh, ton Dieu, en vain, car Yahweh ne laissera pas impuni celui qui prendra son nom en vain.

Souviens-toi du jour du sabbat pour le sanctifier.

Pendant six jours tu travailleras, et tu feras tout ton ouvrage.

Mais le septième jour est un sabbat consacré à Yahweh, ton Dieu : tu ne feras aucun ouvrage, ni toi, ni ton fils, ni ta fille, ni ton serviteur, ni ta servante, ni ton bétail, ni l’étranger qui est dans tes portes.

Car pendant six jours Yahweh a fait le ciel, la terre, la mer et tout ce qu’ils contiennent, et il s’est reposé le septième jour : c’est pourquoi Yahweh a béni le jour du sabbat et l’a sanctifié.

Honore ton père et ta mère, afin que tes jours soient prolongés dans le pays que Yahweh, ton Dieu, te donne.

Tu ne tueras point.

Tu ne commettras point d’adultère.

Tu ne déroberas point.

Tu ne porteras point de faux témoignages contre ton prochain.

Tu ne convoiteras point la maison de ton prochain ; tu ne convoiteras point la femme de ton prochain, ni son serviteur, ni sa servante, ni son bœuf, ni son âne, ni rien de ce qui appartient à ton prochain. »

Tout le peuple entendait les tonnerres et le son de la trompette ; il voyait les flammes et la montagne fumante ; à ce spectacle, il tremblait et se tenait à distance.

Ils dirent à Moïse : « Parles-nous, toi, et nous écouterons ; mais que Dieu ne nous parle point, de peur que nous ne mourrions. »

Moïse répondit au peuple : « Ne vous effrayez pas, car c’est pour vous mettre à l’épreuve que Dieu est venu, et pour que sa crainte vous soit présente, afin que vous ne péchiez pas. »

Et le peuple resta à distance ; mais Moïse s’approcha de la nuée où était Dieu.

Et Yahweh dit à Moïse : « Tu parleras ainsi aux enfants d’Israël : vous avez vu que je vous ai parlé du ciel.

Vous ne ferez point à côté de moi de dieux d’argent et vous ne ferez point de dieux d’or.

Tu m’élèveras un autel de terre, sur lequel tu offriras tes holocaustes et tes sacrifices pacifiques, tes brebis et tes bœufs. Dans tous les lieux où j’aurai fait souvenir de mon nom, je viendrai vers toi, et je te bénirai.

Si tu m’élèves un autel de pierre, tu ne le construiras point en pierres taillées, car, en levant ton ciseau sur la pierre, tu la rendrais profane.

Tu ne monteras point par des degrés à mon autel, afin que ta nudité n’y soit pas découverte.

Chapitre 21

« Voici les lois que tu leur donneras :

Quand tu achèteras un serviteur hébreu, il servira six années ; la septième, il sortira libre, sans rien payer.

S’il est entré seul, il sortira seul ; s’il avait une femme, sa femme sortira avec lui.

Mais si c’est son maître qui lui a donné une femme, et qu’elle lui ait enfanté des fils et des filles, la femme et ses enfants appartiendront à son maître, et il sortira seul.

Si le serviteur dit : “J’aime mon maître, ma femme et mes enfants ; je ne veux pas sortir libre”,

alors son maître le conduira devant Dieu ; puis, l’ayant fait approcher de la porte ou du poteau, son maître lui percera l’oreille avec un poinçon, et le serviteur sera pour toujours à son service.

Lorsqu’un homme aura vendu sa fille pour être servante, elle ne sortira point comme sortent les serviteurs.

Si elle déplaît à son maître, qui se l’était destinée, il permettra qu’on la rachète ; mais il ne pourra pas la vendre à des étrangers, après lui avoir été infidèle.

S’il la destine à son fils, il la traitera selon le droit des filles.

Et s’il prend une autre femme, il ne retranchera rien à la première pour la nourriture, le vêtement et le couvert.

Et s’il ne fait pas pour elle ces trois choses, elle pourra sortir sans rien payer, sans donner d’argent.

Celui qui frappe un homme à mort doit être mis à mort.

Mais s’il ne lui a pas tendu d’embûches et que Dieu l’ait présenté à sa main, je te fixerai un lieu où il pourra se réfugier.

Mais si un homme agit méchamment contre son prochain pour le tuer par ruse, tu l’arracheras même de mon autel pour le faire mourir.

Celui qui frappe son père ou sa mère doit être mis à mort.

Celui qui dérobe un homme, soit qu’il le vende, soit qu’on le retrouve entre ses mains, doit être mis à mort.

Celui qui maudira son père ou sa mère sera puni de mort.

Lorsque des hommes se querellent, et que l’un en frappe un autre avec une pierre ou avec le poing, sans causer sa mort, mais en l’obligeant à tenir le lit,

celui qui l’aura frappé sera quitte, si l’autre en relève et qu’il puisse se promener, dehors avec son bâton ; seulement, il le dédommagera de son chômage et il le fera soigner.

Quand un homme frappe du bâton son serviteur ou sa servante, et que ceux-ci meurent sous sa main, ils seront vengés.

Mais si le serviteur survit un jour ou deux, il ne sera pas vengé ; car il est la propriété de son maître.

Lorsque des hommes se battent, et qu’ils heurtent une femme enceinte, s’ils la font accoucher, sans autre accident, le coupable sera passible d’une amende que lui imposera le mari de la femme, et qu’il paiera selon la décision des juges.

Mais s’il y a un accident, tu donneras vie pour vie,

œil pour œil, dent pour dent, main pour main, pied pour pied,

brûlure pour brûlure, blessure pour blessure, meurtrissure pour meurtrissure.

Si un homme donne un coup dans l’œil de son serviteur ou de sa servante, et qu’il lui fasse perdre l’œil, il le mettra en liberté en compensation de son œil.

Et s’il fait tomber une dent à son serviteur ou à sa servante, il le mettra en liberté en compensation de sa dent.

Si un bœuf frappe de sa corne un homme ou une femme, et que la mort s’en suive, le bœuf sera lapidé, on n’en mangera pas la chair, mais le maître du bœuf sera quitte.

Mais si le bœuf frappait de la corne depuis longtemps, et que son maître, en ayant été averti, ne l’ait pas surveillé, le bœuf sera lapidé, s’il tue un homme ou une femme, et son maître aussi sera mis à mort.

Si on impose au maître un prix pour le rachat de sa vie, il paiera tout ce qui lui aura été imposé.

Si le bœuf frappe un fils ou une fille, on appliquera encore cette loi ;

mais si le bœuf frappe un serviteur ou une servante, on paiera trente sicles d’argent au maître de l’esclave, et le bœuf sera lapidé.

Si un homme ouvre une citerne, ou bien si un homme creuse une citerne et ne la couvre pas, et qu’il y tombe un bœuf ou un âne,

le possesseur de la citerne indemnisera : il rendra au maître la valeur de la bête en argent, et la bête tuée sera pour lui.

Si le bœuf d’un homme frappe de la corne le bœuf d’un autre homme, et que la mort s’en suive, ils vendront le bœuf vivant et s’en partageront le prix ; ils se partageront aussi le bœuf tué.

Mais s’il est reconnu que le bœuf frappait de la corne depuis longtemps, et que son maître ne l’ait pas surveillé, celui-ci indemnisera en donnant bœuf pour bœuf, et le bœuf tué sera pour lui.

Si un homme dérobe un bœuf ou un agneau et qu’il l’égorge ou le vende, il restituera cinq bœufs pour le bœuf, et quatre agneaux pour l’agneau.

Chapitre 22

« Si le voleur est surpris la nuit faisant effraction, et qu’il soit frappé et meure, on n’est pas responsable du sang pour lui ;

mais si le soleil est levé, on sera responsable du sang pour lui. — Le voleur fera restitution : s’il n’a rien, on le vendra pour ce qu’il a volé.

Si ce qu’il a volé, bœuf, âne ou brebis, se trouve encore vivant entre ses mains, il restituera le double.

Si un homme fait du dégât dans un champ ou dans une vigne, en laissant son bétail brouter le champ d’autrui, il donnera en dédommagement le meilleur de son champ et le meilleur de sa vigne.

Si un feu éclate et que, après avoir atteint les épines, il consume des gerbes, ou du blé sur pied, ou un champ, celui qui aura allumé l’incendie donnera un dédommagement.

Si un homme donne en garde à un autre de l’argent ou des objets, et qu’on les vole de la maison de ce dernier, le voleur, si on le trouve, restituera le double.

Si le voleur n’est pas trouvé, le maître de la maison se présentera devant Dieu, pour déclarer s’il n’a pas mis la main sur le bien de son prochain.

Quel que soit le corps du délit, bœuf, âne, brebis, vêtement ou tout objet perdu, au sujet duquel on dira : “C’est bien cela ! ” la cause des deux parties ira jusqu’à Dieu, et celui que Dieu aura condamné restituera le double à son prochain.

Si un homme donne en garde à un autre un bœuf, une brebis, une tête de bétail quelconque, et que l’animal meure, se casse un membre, ou soit enlevé, sans qu’il y ait de témoin,

le serment de Yahweh interviendra entre les deux parties, pour qu’on sache si le dépositaire n’a pas mis la main sur le bien de son prochain ; et le propriétaire de la bête acceptera ce serment, et l’autre n’aura pas à indemniser.

Mais si la bête a été dérobée chez lui, il aura à indemniser le propriétaire.

Si elle a été déchirée par une bête féroce, il en produira les restes en témoignage, et il n’aura point à indemniser pour la bête déchirée.

Si un homme emprunte à un autre une bête, et qu’elle se casse un membre ou meure, son propriétaire n’étant pas présent, il y aura lieu à indemnité.

Si le propriétaire est présent, on n’indemnisera pas. Si la bête était louée, le prix de louage sera une compensation.

Si un homme séduit une vierge qui n’est pas fiancée, et couche avec elle, il paiera sa dot et la prendra pour femme.

Si le père refuse de la lui accorder, le séducteur paiera l’argent qu’on donne pour la dot des vierges.

Tu ne laisseras pas vivre la magicienne.

Quiconque a commerce avec une bête sera mis à mort.

Celui qui offre des sacrifices aux dieux, et non à Yahweh seul, sera voué à l’anathème.

Tu ne maltraiteras point l’étranger et tu ne l’opprimeras point, car vous avez été des étrangers dans le pays d’Égypte.

Vous n’affligerez point la veuve ni l’orphelin.

Si tu les affliges, ils crieront vers moi, et j’entendrai leur cri ;

ma colère s’enflammera, et je vous détruirai par l’épée, et vos femmes seront des veuves et vos enfants des orphelins.

Si tu prêtes de l’argent à quelqu’un de mon peuple, au pauvre qui est avec toi, tu ne seras point à son égard comme un créancier, tu n’exigeras pas de lui d’intérêt.

Si tu prends en gage le manteau de ton prochain, tu le lui rendras avant le coucher du soleil ;

car c’est sa seule couverture, c’est le vêtement dont il s’enveloppe le corps : sur quoi coucherait-il ? S’il crie vers moi, je l’entendrai car je suis compatissant.

Tu ne blasphémeras pas contre Dieu, et tu ne maudiras pas un prince de ton peuple.

Tu ne différeras point de m’offrir les prémices de ta moisson et de ton pressoir. Tu me donneras le premier-né de tes fils.

Tu feras de même du premier-né de ta vache et de ta brebis : il restera sept jours avec sa mère et le huitième jour tu me le donneras.

Vous serez pour moi des hommes saints ; vous ne mangerez point la chair déchirée qui se trouvera dans les champs : vous la jetterez aux chiens.

Chapitre 23

« Tu ne sèmeras pas de faux bruit ; tu ne donneras pas la main à un méchant en lui servant de témoin à charge.

Tu ne suivras point la multitude pour faire le mal, et tu ne déposeras point dans un procès en te mettant du côté du grand nombre pour faire fléchir la justice.

Tu ne favoriseras pas non plus un faible dans son procès.

Si tu rencontres le bœuf de ton ennemi ou son âne égaré, tu ne manqueras pas de le lui ramener.

Si tu vois l’âne de celui qui te hait succombant sous sa charge, tu te garderas de l’abandonner ; joins tes efforts aux siens pour le décharger.

Tu ne feras pas fléchir le droit du pauvre dans son procès.

Tu t’éloigneras d’une cause mensongère, et tu ne feras pas mourir l’innocent et le juste ; car je n’absoudrai point un coupable.

Tu n’accepteras pas de présents ; car les présents aveuglent les clairvoyants et ruinent les causes justes.

Tu n’opprimeras pas l’étranger ; vous savez ce que ressent l’étranger, car vous avez été étrangers dans le pays d’Égypte.

Pendant six années tu ensemenceras ta terre et tu en récolteras les produits.

Mais, la septième, tu les laisseras et les abandonneras ; et les indigents de ton peuple les mangeront, et les bêtes des champs mangeront ce qui restera. Tu feras de même pour tes vignes et les oliviers.

Pendant six jours tu feras ton ouvrage ; mais le septième jour tu te reposeras, afin que ton bœuf et ton âne aient du repos, et que le fils de ta servante et l’étranger respirent.

Vous prendrez garde à tout ce que je vous ai dit ; vous ne prononcerez point le nom de dieux étrangers, et on n’en entendra pas sortir de votre bouche.

Trois fois chaque année tu célébreras une fête en mon honneur.

Tu observeras la fête des Azymes : pendant sept jours tu mangeras des pains sans levain, comme je t’en ai donné l’ordre, au temps fixé, au mois d’abib, car c’est dans ce mois que tu es sorti d’Égypte ; et l’on ne se présentera pas les mains vides devant ma face.

Tu observeras la fête de la Moisson, des prémices de ton travail, de ce que tu auras semé dans les champs ; et la fête de la Récolte, à la fin de l’année, quand tu recueilleras des champs le fruit de ton travail.

Trois fois l’année, tous tes mâles se présenteront devant le seigneur Yahweh.

Tu n’offriras pas avec du pain levé le sang de ma victime, et la graisse de ma fête ne sera pas gardée pendant la nuit jusqu’au matin.

Tu apporteras les prémices des premiers fruits de ton sol à la maison de Yahweh, ton Dieu.

Tu ne feras pas cuire un chevreau dans le lait de sa mère.

Voici que j’envoie un ange devant toi, pour te garder dans le chemin et pour te faire arriver au lieu que j’ai préparé.

Sois sur tes gardes en sa présence et écoute sa voix ; ne lui résiste pas, car il ne pardonnerait pas votre transgression, parce que mon nom est en lui.

Mais si tu écoutes sa voix, et si tu fais tout ce que je dirai, je serai l’ennemi de tes ennemis et l’adversaire de tes adversaires.

Car mon ange marchera devant toi et te conduira vers les Amorrhéens, les Héthéens, les Phérézéens, les Chananéens, les Hévéens et les Jébuséens, et je les exterminerai.

Tu n’adoreras pas leurs dieux et tu ne les serviras pas ; tu ne les imiteras pas dans leurs pratiques, mais tu renverseras et briseras leurs stèles.

Vous servirez Yahweh, votre Dieu, et il bénira ton pain et ton eau, et j’éloignerai la maladie du milieu de toi.

Il n’y aura dans ton pays ni femme qui perde son fruit, ni femme stérile ; je remplirai le nombre de tes jours.

J’enverrai ma terreur devant toi, je jetterai dans la confusion tous les peuples chez lesquels tu arriveras, et je ferai tourner le dos devant toi à tous tes ennemis.

J’enverrai devant toi les frelons, qui chasseront loin de ta face les Hévéens, les Chananéens et les Héthéens.

Je ne les chasserai pas de ta face en une seule année, de peur que le pays ne devienne un désert, et que les bêtes sauvages ne se multiplient contre toi.

Je les chasserai peu à peu de devant toi, jusqu’à ce que tu augmentes en nombre et que tu puisses occuper le pays.

J’établirai tes limites depuis la mer Rouge jusqu’à la mer des Philistins, et depuis le désert jusqu’au fleuve ; car je livrerai entre vos mains les habitants du pays, et tu les chasseras de devant toi.

Tu ne feras pas alliance avec eux, ni avec leurs dieux.

Ils n’habiteront pas dans ton pays, de peur qu’ils ne te fassent pécher contre moi ; tu servirais leurs dieux, et ce serait un piège pour toi. »

Chapitre 24

Dieu dit à Moïse : « Monte vers Yahweh, toi et Aaron, Nadab et Abiu, et soixante-dix des anciens d’Israël, et prosternez-vous de loin.

Moïse s’approchera seul de Yahweh ; les autres ne s’approcheront pas, et le peuple ne montera pas avec lui. »

Moïse vint rapporter au peuple toutes les paroles de Yahweh et toutes les lois ; et le peuple entier répondit d’une seule voix : « Toutes les paroles qu’a dites Yahweh, nous les accomplirons. »

Moïse écrivit toutes les paroles de Yahweh.

Puis, s’étant levé de bon matin, il bâtit un autel au pied de la montagne, et dressa douze stèles pour les douze tribus d’Israël.

Il envoya des jeunes gens, enfants d’Israël, et ils offrirent à Yahweh des holocaustes et immolèrent des taureaux en sacrifices d’actions de grâces.

Moïse prit la moitié du sang, qu’il mit dans des bassins, et il répandit l’autre moitié sur l’autel.

Ayant pris le livre de l’alliance, il le lut en présence du peuple, qui répondit : « Tout ce qu’a dit Yahweh, nous le ferons et nous y obéirons. »

Moïse prit le sang et en aspergea le peuple, en disant : « Voici le sang de l’alliance que Yahweh a conclue avec vous sur toutes ces paroles. »

Moïse monta avec Aaron, Nadab et Abiu et soixante-dix des anciens d’Israël ;

et ils virent le Dieu d’Israël : sous ses pieds était comme un ouvrage de brillants saphirs, pur comme le ciel même.

Et il n’étendit pas sa main sur les élus des enfants d’Israël : ils virent Dieu, et ils mangèrent et burent.

Yahweh dit à Moïse : « Monte vers moi sur la montagne, et restes-y ; je te donnerai les tables de pierre, la loi et les préceptes que j’ai écrits pour leur instruction. »

Moïse se leva, avec Josué, son serviteur, et Moïse monta vers la montagne de Dieu.

Il dit aux anciens : « Attendez-nous ici, jusqu’à ce que nous revenions auprès de vous. Voici Aaron et Hur seront avec vous ; si quelqu’un a un différend, qu’il s’adresse à eux. »

Moïse monta vers la montagne, et la nuée couvrit la montagne ;

la gloire de Yahweh reposa sur la montagne de Sinaï, et la nuée la couvrit pendant six jours. Le septième, jour, Yahweh appela Moïse du milieu de la nuée.

L’aspect de la gloire de Yahweh était, aux yeux des enfants d’Israël, comme un feu dévorant sur le sommet de la montagne.

Moïse entra au milieu de la nuée, et monta à la montagne ; et Moïse demeura sur la montagne quarante jours et quarante nuits.

Chapitre 25

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Dis aux enfants d’Israël de prélever pour moi une offrande ; de tout homme qui la donnera de bon cœur vous recevrez pour moi l’offrande.

Voici l’offrande que vous recevrez d’eux : de l’or, de l’argent et de l’airain ;

de la pourpre violette, de la pourpre écarlate, du cramoisi, du fin lin et du poil de chèvre ;

des peaux de béliers teintes en rouge, des peaux de veaux marins et du bois d’acacia ;

de l’huile pour le chandelier, des aromates pour l’huile d’onction et pour le parfum d’encensement ;

des pierres d’onyx et d’autres pierres à enchâsser pour l’éphod et le pectoral.

Ils me feront un sanctuaire, et j’habiterai au milieu d’eux.

Vous vous conformerez à tout ce que je vais vous montrer, au modèle du tabernacle, et au modèle de tous ses ustensiles. »

« Ils feront une arche de bois d’acacia ; sa longueur sera de deux coudées et demie, sa largeur d’une coudée et demie, et sa hauteur d’une coudée et demie.

Tu la revêtiras d’or pur, en dedans et en dehors, et tu y feras une guirlande d’or tout autour.

Tu fondras pour elle quatre anneaux d’or, que tu mettras à ses quatre pieds, deux anneaux d’un côté et deux anneaux de l’autre.

Tu feras des barres de bois d’acacia, et tu les revêtiras d’or.

Tu passeras les barres dans les anneaux sur les côtés de l’arche, pour qu’elles servent à porter l’arche.

Les barres resteront dans les anneaux de l’arche, et n’en seront point retirées.

Tu mettras dans l’arche le témoignage que je te donnerai.

Tu feras un propitiatoire d’or pur ; sa longueur sera de deux coudées et demie, et sa largeur d’une coudée et demie.

Tu feras deux chérubins d’or ; tu les feras d’or battu, aux deux extrémités du propitiatoire.

Fais un chérubin à l’une des extrémités et un chérubin à l’autre extrémité ; vous ferez les chérubins sortant du propitiatoire à ses deux extrémités.

Les chérubins auront leurs ailes déployées vers le haut, couvrant de leurs ailes le propitiatoire, et se faisant face l’un à l’autre ; les faces des chérubins seront tournées vers le propitiatoire.

Tu mettras le propitiatoire au-dessus de l’arche, et tu mettras dans l’arche le témoignage que je te donnerai.

Là je me rencontrerai avec toi et je te communiquerai, de dessus le propitiatoire, du milieu des deux chérubins qui sont sur l’arche du témoignage, tous les ordres que je te donnerai pour les enfants d’Israël.

Tu feras une table de bois d’acacia ; sa longueur sera de deux coudées, sa largeur d’une coudée, et sa hauteur d’une coudée et demie.

Tu la revêtiras d’or pur, et tu y mettras une guirlande d’or tout autour.

Tu lui feras à l’entour un châssis d’une palme, et tu feras une guirlande d’or au châssis, tout autour.

Tu feras pour la table quatre anneaux d’or ; et tu mettras les anneaux aux quatre coins, qui seront à ses quatre pieds.

Les anneaux seront près du châssis, pour recevoir les barres qui doivent porter la table.

Tu feras les barres de bois d’acacia, et tu les revêtiras d’or ; elles serviront à porter la table.

Tu feras ses plats, ses cassolettes, ses coupes et ses tasses servant aux libations ; tu les feras d’or pur.

Tu placeras sur la table les pains de proposition, perpétuellement devant ma face.

Tu feras un chandelier d’or pur ; le chandelier, avec son pied et sa tige, sera fait d’or battu ; ses calices, ses boutons et ses fleurs seront d’une même pièce.

Six branches sortiront de ses côtés ; trois branches du chandelier de l’un de ses côtés, et trois branches du chandelier du second de ses côtés.

Il y aura sur la première branche trois calices en fleurs d’amandier, bouton et fleur, et sur la seconde branche trois calices en fleurs d’amandier, bouton et fleur ; il en sera de même pour les six branches partant du chandelier.

À la tige du chandelier, il y aura quatre calices en fleurs d’amandier, leurs boutons et leurs fleurs.

Il y aura un bouton sous les deux premières branches partant de la tige du chandelier, un bouton sous les deux branches suivantes partant de la tige du chandelier, et un bouton sous les deux dernières branches partant de la tige du chandelier, selon les six branches sortant de la tige du chandelier.

Ces boutons et ces branches seront d’une même pièce avec le chandelier ; le tout sera une masse d’or battu, d’or pur.

Tu feras ses lampes, au nombre de sept, et on placera ses lampes sur les branches, de manière à éclairer en face.

Ses mouchettes et ses vases à cendre seront en or pur.

On emploiera un talent d’or pur pour faire le chandelier avec tous ses ustensiles.

Regarde, et fais selon le modèle qui t’est montré sur la montagne. »

Chapitre 26

« Tu feras la Demeure de dix tentures ; tu les feras de lin retors, de pourpre violette, de pourpre écarlate et de cramoisi, avec des chérubins, ouvrage d’habile tisseur.

La longueur d’une tenture sera de vingt-huit coudées, et la largeur d’une tenture sera de quatre coudées ; la dimension sera la même pour toutes les tentures.

Cinq de ces tentures seront jointes ensemble ; les cinq autres seront aussi jointes ensemble.

Tu mettras des lacets de pourpre violette au bord de la tenture terminant le premier assemblage ; et tu feras de même au bord de la tenture terminant le second assemblage.

Tu feras cinquante lacets à la première tenture, et tu feras cinquante lacets au bord de la tenture terminant le second assemblage, et ces lacets se correspondront les uns aux autres.

Tu feras cinquante agrafes d’or, avec lesquelles tu joindras les tentures l’une à l’autre, en sorte que la Demeure forme un seul tout.

Tu feras aussi des tentures de poil de chèvre pour former une tente sur la Demeure ; tu feras onze de ces tentures.

La longueur d’une tenture sera de trente coudées, et la largeur d’une tenture sera de quatre coudées ; la dimension sera la même pour les onze tentures.

Tu joindras à part cinq de ces tentures, et les six autres à part, et tu replieras la sixième tenture sur le devant de la tente.

Tu mettras cinquante lacets au bord de la tenture terminant le premier assemblage, et cinquante autres au bord de la tenture du second assemblage.

Tu feras cinquante agrafes d’airain, tu introduiras les agrafes dans les lacets, et tu assembleras ainsi la tente, qui formera un seul tout.

Quant à la partie qui sera de surplus dans les tentures de la tente, savoir la moitié de la tenture en plus, elle retombera sur le derrière de la Demeure,

et les coudées en excédent l’une d’un côté, l’autre de l’autre, sur la longueur des tentures de la tente, retomberont sur les côtés de la Demeure, l’une d’un côté, l’autre de l’autre, pour la couvrir.

Tu feras pour la tente une couverture en peaux de béliers teintes en rouge, et une couverture en peaux de veaux marins, par-dessus.

Tu feras aussi les planches pour la Demeure, des planches de bois d’acacia, posées debout.

La longueur d’une planche sera de dix coudées, et la largeur d’une planche sera d’une coudée et demie.

Il y aura à chaque planche deux tenons, joints l’un à l’autre ; tu feras de même pour toutes les planches de la Demeure.

Tu feras les planches pour la Demeure : vingt planches pour la face du midi, à droite.

Tu mettras sous les vingt planches quarante socles d’argent, deux socles sous chaque planche pour ses deux tenons.

Pour le second côté de la Demeure, le côté du nord, tu feras vingt planches,

ainsi que leurs quarante socles d’argent, deux socles sous chaque planche.

Tu feras six planches pour le fond de la Demeure, du côté de l’occident.

Tu feras deux planches pour les angles de la Demeure, dans le fond ;

elles seront doubles depuis le bas, formant ensemble un seul tout jusqu’à leur sommet, jusqu’au premier anneau. Ainsi en sera-t-il pour toutes les deux ; elles seront placées aux deux angles.

Il y aura ainsi huit planches, avec leurs socles d’argent, seize socles, deux socles sous chaque planche.

Tu feras des traverses de bois d’acacia, cinq pour les planches de l’un des côtés de la Demeure,

cinq traverses pour les planches du second côté de la Demeure, et cinq traverses pour les planches du côté de la Demeure qui en forme le fond, vers l’occident.

La traverse du milieu s’étendra, le long des planches, d’une extrémité à l’autre.

Tu revêtiras d’or les planches, et tu feras d’or leurs anneaux qui doivent recevoir les traverses, et tu revêtiras d’or les traverses.

Tu dresseras la Demeure d’après le modèle qui t’a été montré sur la montagne.

Tu feras un voile de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors ; on y représentera des chérubins : ouvrage d’un habile tisseur.

Tu le suspendras à quatre colonnes de bois d’acacia, revêtues d’or, avec des crochets d’or et posées sur quatre socles d’argent.

Tu mettras le voile sous les agrafes, et c’est là, derrière le voile, que tu feras entrer l’arche du témoignage ; le voile fera pour vous une séparation entre le Lieu saint et le Lieu très saint.

Tu placeras le propitiatoire sur l’arche du témoignage dans le Lieu très saint.

Tu placeras la table en dehors du voile, et le chandelier en face de la table, du côté méridional de la Demeure ; et tu placeras la table du côté septentrional.

Tu feras pour l’entrée de la tente un rideau en pourpre violette, pourpre écarlate, cramoisi et lin retors, ouvrage d’un dessin varié.

Tu feras pour ce rideau cinq colonnes d’acacia, et tu tes revêtiras d’or ; elles auront des crochets d’or, et tu fondras pour elles cinq socles d’airain. »

Chapitre 27

« Tu feras l’autel en bois d’acacia ; sa longueur sera de cinq coudées, et sa largeur de cinq coudées. L’autel sera carré, et sa hauteur sera de trois coudées.

À ses quatre coins, tu feras des cornes qui sortiront de l’autel, et tu le revêtiras d’airain.

Tu feras pour l’autel des vases pour recueillir les cendres, des pelles, des bassins, des fourchettes et des brasiers ; tu feras d’airain tous ces ustensiles.

Tu feras à l’autel une grille d’airain en forme de treillis, et tu mettras quatre anneaux d’airain aux quatre bouts du treillis.

Tu la placeras sous la corniche de l’autel, par en bas, et le treillis sera jusqu’à la moitié de la hauteur de l’autel.

Tu feras pour l’autel des barres, des barres de bois d’acacia, que tu revêtiras d’airain.

On passera ces barres dans les anneaux, et elles seront aux deux côtés de l’autel, quand on le transportera.

Tu le feras creux, en planches ; on le fera comme il t’a été montré sur la montagne. »

« Tu feras le parvis de la Demeure. Du côté du midi, à droite, il y aura, pour former le parvis des rideaux de lin retors, sur une longueur de cent coudées pour un côté,

avec vingt colonnes et leurs vingt socles d’airain ; les crochets des colonnes et leurs tringles seront d’argent.

De même, du côté du nord, il y aura des rideaux sur une longueur de cent coudées, avec vingt colonnes et leurs vingt socles d’airain ; les crochets des colonnes et leurs tringles seront d’argent.

Du côté de l’occident, il y aura, pour la largeur du parvis, cinquante coudées de rideaux, avec dix colonnes et leurs dix socles.

Du côté de l’orient, sur le devant, le parvis aura une largeur de cinquante coudées ;

et il y aura quinze coudées de rideaux pour un côté de la porte, avec trois colonnes et leurs trois socles,

et quinze coudées de rideaux pour le deuxième côté, avec trois colonnes et leurs trois socles.

Pour la porte du parvis, il y aura une tenture de vingt coudées, en pourpre violette, pourpre écarlate, cramoisi, et lin retors, avec dessin varié, ainsi que quatre colonnes avec leurs quatre socles.

Toutes les colonnes formant l’enceinte du parvis seront reliées par des tringles d’argent ; elles auront des crochets d’argent et leurs socles seront d’airain.

La longueur du parvis sera de cent coudées, sa largeur de cinquante coudées de chaque côté, et sa hauteur de cinq coudées ; les rideaux seront de lin retors, et les socles d’airain.

Tous les ustensiles destinés au service de la Demeure, tous ses pieux et tous les pieux du parvis seront d’airain. »

« Tu ordonneras aux enfants d’Israël de t’apporter pour le luminaire de l’huile d’olives concassées, pour entretenir les lampes continuellement.

Dans la tente de réunion, en dehors du voile qui est devant le témoignage, Aaron et ses fils la prépareront pour brûler du soir au matin en présence de Yahweh. C’est une loi perpétuelle, de génération en génération pour les enfants d’Israël. »

Chapitre 28

« Fais venir auprès de toi Aaron ton frère, et ses fils avec lui, du milieu des enfants d’Israël, pour qu’il soit prêtre à mon service : Aaron, Nadab, Abiu, Eléazar et Ithamar, fils d’Aaron.

Tu feras à Aaron, ton frère, des vêtements sacrés, pour marquer sa dignité et pour lui servir de parure.

Tu t’adresseras à tous les hommes habiles que j’ai remplis d’un esprit de sagesse, et ils feront les vêtements d’Aaron, afin qu’il soit consacré pour qu’il exerce mon sacerdoce.

Voici les vêtements qu’ils feront : un pectoral, un éphod, une robe, une tunique brodée, une tiare et une ceinture. Tels sont les vêtements sacrés qu’ils feront à Aaron, ton frère, et à ses fils, afin qu’ils soient prêtres à mon service.

Ils emploieront de l’or, de la pourpre violette, de la pourpre écarlate, du cramoisi et du fin lin.

Ils feront l’éphod d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors, mêlés dans un habile tissu.

Il aura deux épaulettes qui réuniront ses deux extrémités, et ainsi il sera joint.

La ceinture pour l’attacher en passant dessus sera du même travail et fera corps avec lui : elle sera d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors.

Tu prendras deux pierres d’onyx, et tu y graveras les noms des fils d’Israël :

six de leurs noms sur une pierre, et les six autres noms sur la seconde pierre, selon l’ordre de leurs naissances.

Comme on taille les pierres précieuses et qu’on y grave des cachets, ainsi tu graveras sur les deux pierres les noms des enfants d’Israël, et tu les enchâsseras dans des chatons d’or.

Tu placeras les deux pierres sur les épaulettes de l’éphod comme pierres de souvenir pour les enfants d’Israël, et Aaron portera leurs noms sur ses deux épaules devant Yahweh en souvenir.

Tu feras des chatons d’or,

et deux chaînettes d’or pur, tressées en forme de cordons, et tu fixeras aux chatons les chaînettes en forme de cordons.

Tu feras un pectoral du jugement, artistement travaillé ; tu le feras du même travail que l’éphod ; tu le feras d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors.

Il sera carré et double ; sa longueur sera d’un empan et sa largeur d’un empan.

Tu y adapteras une garniture de pierreries, quatre rangées de pierreries. Première rangée : une sardoine, une topaze, une émeraude ;

deuxième rangée : une escarboucle, un saphir, un diamant ;

troisième rangée : une opale, une agate, une améthyste ;

quatrième rangée : une chrysolithe, un onyx, un jaspe. Ces pierres seront enchâssées dans des rosettes d’or.

Les pierres seront selon les noms des fils d’Israël, douze selon leurs noms ; elles seront gravées comme des cachets, chacune avec son nom, pour les douze tribus. —

Tu feras pour le pectoral des chaînettes d’or pur, tressées en forme de cordons.

Tu feras sur le pectoral deux anneaux d’or et tu mettras les deux anneaux aux deux extrémités du pectoral.

Tu passeras les deux cordons d’or dans les deux anneaux, aux extrémités du pectoral ;

et tu attacheras les deux bouts des deux cordons aux deux chatons, et tu les mettras sur les épaulettes de l’éphod, par devant. —

Tu feras encore deux anneaux d’or, que tu mettras aux deux extrémités inférieures du pectoral, sur le bord intérieur appliqué contre l’éphod.

Et tu feras deux autres anneaux d’or, que tu mettras au bas des deux épaulettes de l’éphod, sur le devant, près de son attache, au-dessus de la ceinture de l’éphod.

On attachera le pectoral par ses anneaux aux anneaux de l’éphod avec un ruban de pourpre violette, afin que le pectoral soit au-dessus de la ceinture de l’éphod ; et le pectoral ne pourra pas se séparer de l’éphod.

C’est ainsi qu’Aaron lorsqu’il entrera dans le sanctuaire, portera sur son cœur les noms des fils d’Israël gravés sur le pectoral du jugement, en souvenir perpétuel devant Yahweh. —

Tu joindras au pectoral du jugement l’Urim et le Thummin, et ils seront sur le cœur d’Aaron lorsqu’il se présentera devant Yahweh ; et ainsi Aaron portera constamment sur son cœur, devant Yahweh, le jugement des enfants d’Israël.

Tu feras la robe de l’éphod tout entière en pourpre violette.

Il y aura au milieu une ouverture pour la tête, et cette ouverture aura tout autour un rebord tissé, comme à l’ouverture d’une cotte d’armes, afin que la robe ne se déchire pas.

Tu mettras au bord inférieur des grenades de pourpre violette, de pourpre écarlate et de cramoisi, sur le bord inférieur tout autour,

et des clochettes d’or au milieu d’elles tout autour : une clochette d’or et une grenade, une clochette d’or et une grenade sur le bord inférieur de la robe, tour autour.

Aaron s’en revêtira pour remplir son ministère, et l’on entendra le son des clochettes quand il entrera dans le sanctuaire devant Yahweh, et quand il en sortira, et il ne mourra point.

Tu feras une lame d’or pur, et tu y graveras, comme on grave sur un cachet : “Sainteté à Yahweh”.

Tu l’attacheras avec un ruban de pourpre violette pour qu’elle soit sur la tiare ; elle sera sur le devant de la tiare.

Elle sera sur le front d’Aaron, et Aaron portera les fautes commises dans les choses saintes que consacreront les enfants d’Israël, en toute espèce de saintes offrandes ; elle sera constamment sur son front devant Yahweh, pour qu’ils trouvent faveur devant Yahweh.

Tu feras la tunique en lin ; tu feras une tiare de lin, et tu feras une ceinture de diverses couleurs.

Pour les fils d’Aaron, tu feras des tuniques, tu leur feras des ceintures et tu leur feras des mitres, pour marquer leur dignité et pour leur servir de parure.

Tu revêtiras de ces ornements, Aaron, ton frère, et ses fils avec lui. Tu les oindras, tu les installeras et tu les consacreras, afin qu’ils soient prêtres à mon service.

Fais-leur des caleçons de lin, pour couvrir leur nudité ; ils iront depuis les reins jusqu’aux cuisses.

Aaron et ses fils les porteront quand ils entreront dans la tente de réunion, ou quand ils s’approcheront de l’autel pour faire le service dans le sanctuaire ; ainsi ils n’encourront point de faute et ne mourront point. C’est une loi perpétuelle pour Aaron et pour ses descendants après lui.

Chapitre 29

« Voici ce que tu feras pour les consacrer à mon service comme prêtres :

Prends un jeune taureau et deux béliers sans défaut ;

des pains sans levain, des gâteaux sans levain pétris à l’huile, et des galettes sans levain arrosées d’huile : tu feras le tout de fleur de farine de froment.

Tu les mettras dans une seule corbeille, et tu les présenteras dans la corbeille en même temps que tu présenteras le jeune taureau et les deux béliers.

Tu feras avancer Aaron et ses fils à l’entrée de la tente de réunion, et tu les laveras avec de l’eau.

Puis, ayant pris les vêtements, tu revêtiras Aaron de la tunique, de la robe de l’éphod, de l’éphod et du pectoral, et tu lui mettras la ceinture de l’éphod.

Tu poseras la tiare sur sa tête, et tu mettras sur la tiare le diadème de sainteté.

Tu prendras l’huile d’onction, tu en répandras sur sa tête et tu l’oindras.

Tu feras approcher ses fils, et tu les revêtiras des tuniques.

Tu mettras une ceinture à Aaron et à ses fils et tu attacheras des mitres aux fils d’Aaron. Le sacerdoce leur appartiendra par une loi perpétuelle, et tu installeras Aaron et ses fils.

Tu amèneras le taureau devant la tente de réunion, et Aaron et ses fils poseront leurs mains sur la tête du taureau.

Tu égorgeras le taureau devant Yahweh, à l’entrée de la tente de réunion ;

tu prendras du sang du taureau, tu en mettras avec ton doigt sur les cornes de l’autel, et tu répandras tout le sang au pied de l’autel.

Tu prendras toute la graisse qui couvre les entrailles, le réseau du foie et les deux rognons avec la graisse qui les entoure, et tu feras fumer tout cela sur l’autel.

Mais tu consumeras par le feu hors du camp la chair du taureau, sa peau et ses excréments : c’est un sacrifice pour le péché.

Tu prendras l’un des béliers, et Aaron et ses fils poseront leurs mains sur la tête du bélier.

Tu égorgeras le bélier, tu en prendras le sang et tu le répandras sur l’autel tout autour.

Tu couperas le bélier par morceaux et, ayant lavé les entrailles et les jambes, tu les mettras sur les morceaux et sur sa tête,

et tu feras fumer tout le bélier sur l’autel. C’est un holocauste à Yahweh, d’agréable odeur, un sacrifice par le feu pour Yahweh.

Tu prendras le second bélier, et Aaron et ses fils poseront leurs mains sur la tête du bélier.

Tu égorgeras le bélier et, ayant pris de son sang, tu en mettras sur le lobe de l’oreille droite d’Aaron et sur le lobe de l’oreille droite de ses fils, sur le pouce de leur main droite et sur le gros orteil de leur pied droit, et tu répandras le sang sur l’autel tout autour.

Tu prendras du sang qui sera sur l’autel et de l’huile d’onction, et tu en aspergeras Aaron et ses vêtements, ses fils et leurs vêtements avec lui. Et ainsi il sera consacré, lui et ses vêlements, ainsi que ses fils et les vêtements de ses fils avec lui.

Tu prendras la graisse du bélier, la queue, la graisse qui enveloppe les entrailles, le réseau du foie, les deux rognons et la graisse qui les entoure, et l’épaule droite, car c’est un bélier d’installation.

Tu prendras aussi, dans la corbeille des pains sans levain placée devant Yahweh, un gâteau de pain, un gâteau à l’huile et une galette.

Tu poseras toutes ces choses sur les paumes des mains d’Aaron et sur les paumes des mains de ses fils, et tu les balanceras comme offrande balancée devant Yahweh.

Tu les ôteras ensuite de leurs mains et tu les feras brûler sur l’autel par-dessus l’holocauste, en agréable odeur devant Yahweh : c’est un sacrifice par le feu pour Yahweh.

Tu prendras la poitrine du bélier qui aura servi à l’installation d’Aaron, et tu la balanceras comme offrande balancée devant Yahweh : ce sera ta portion.

Du bélier d’installation, de ce qui revient à Aaron et de ce qui revient à ses fils, tu consacreras ce qui aura été balancé et ce qui aura été élevé, savoir la poitrine balancée et l’épaule élevée :

ce sera pour Aaron et ses fils une redevance perpétuelle de la part des enfants d’Israël, car c’est une offrande élevée ; et les enfants d’Israël auront à prélever une offrande sur leurs sacrifices d’actions de grâces, leur offrande prélevée pour Yahweh.

Les vêtements sacrés d’Aaron seront après lui pour ses fils, qui en seront revêtus lorsqu’on les oindra et qu’on les installera.

Sept jours durant, celui de ses fils qui sera prêtre à sa place les portera, celui qui entrera dans la tente de réunion pour faire le service dans le sanctuaire.

Tu prendras le bélier d’installation, et tu en feras cuire la chair dans un lieu saint.

Aaron et ses fils mangeront, à l’entrée de la tente de réunion, la chair du bélier et le pain qui sera dans la corbeille.

Ils mangeront ainsi ce qui aura servi à faire l’expiation pour les installer et les consacrer ; nul étranger n’en mangera, car ce sont des choses saintes.

S’il reste jusqu’au lendemain de la chair de l’installation et du pain, tu brûleras ce reste, et on ne le mangera pas, car c’est une chose sainte.

Tu feras ainsi à l’égard d’Aaron et de ses fils, selon tous les ordres que je t’ai donnés. Tu les installeras pendant sept jours.

Tu offriras chaque jour un jeune taureau en sacrifice pour le péché, pour l’expiation ; tu ôteras de l’autel le péché par cette expiation, et tu l’oindras pour le consacrer.

Pendant sept jours, tu feras l’expiation pour l’autel et tu le consacreras ; et l’autel sera très saint, et tout ce qui touchera l’autel sera sacré.

Voici ce que tu offriras sur l’autel : deux agneaux d’un an, chaque jour, à perpétuité.

Tu offriras l’un de ces agneaux le matin, et tu offriras l’autre agneau entre les deux soirs.

Avec le premier agneau, tu offriras un dixième d’épha de fleur de farine pétrie avec un quart de hin d’huile d’olive concassée, et une libation d’un quart de hin de vin.

Tu offriras le second agneau entre les deux soirs, tu l’accompagneras d’une offrande et d’une libation semblables à celles du matin. C’est un sacrifice d’agréable odeur, un sacrifice par le feu pour Yahweh :

holocauste perpétuel qui doit être offert par vous d’âge en âge, à l’entrée de la tente de réunion, devant Yahweh, là où je me rencontrerai avec vous, pour t’y parler.

Je me rencontrerai là avec les enfants d’Israël, et ce lieu sera consacré par ma gloire.

Je consacrerai la tente de réunion et l’autel, et je consacrerai Aaron et ses fils, pour qu’ils soient prêtres à mon service.

J’habiterai au milieu des enfants d’Israël, et je serai leur Dieu.

Ils connaîtront que moi, Yahweh, je suis leur Dieu, qui les ai fait sortir du pays d’Égypte, pour habiter au milieu d’eux, moi Yahweh, leur Dieu.

Chapitre 30

« Tu feras un autel pour faire fumer l’encens, tu le feras de bois d’acacia ;

sa longueur sera d’une coudée, et sa largeur d’une coudée ; il sera carré, et sa hauteur sera de deux coudées ; ses cornes feront corps avec lui.

Tu le revêtiras d’or pur, le dessus, les côtés tout autour et les cornes, et tu y feras une guirlande d’or tout autour.

Tu feras pour lui deux anneaux d’or, au-dessous de la guirlande, sur ses deux arêtes : tu les feras aux deux côtés, pour recevoir les barres qui serviront à le porter.

Tu feras les barres de bois d’acacia, et tu les revêtiras d’or.

Tu placeras l’autel en face du voile qui est devant l’arche du témoignage, en face du propitiatoire qui est sur le témoignage, là où je me rencontrerai avec toi.

Aaron y fera fumer l’encens ; il le fera fumer chaque matin, lorsqu’il préparera les lampes,

et il le fera fumer entre les deux soirs, lorsqu’Aaron mettra les lampes sur le chandelier. Encens perpétuel devant Yahweh, parmi vos descendants.

Vous n’offrirez sur l’autel ni parfum profane, ni holocauste, ni offrande, et vous n’y répandrez pas de libation.

Aaron fera l’expiation sur les cornes de l’autel une fois chaque année ; avec le sang de la victime expiatoire, il y fera l’expiation une fois l’an parmi vos descendants. Cet autel sera très saint à Yahweh. »

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Quand tu compteras les enfants d’Israël pour en faire le recensement, ils donneront chacun à Yahweh une rançon pour leur âme, lorsqu’on les recensera, afin qu’ils ne soient frappés d’aucun fléau lors de leur recensement.

Voici ce que donneront tous ceux qui seront compris dans le dénombrement : un demi-sicle, selon le sicle du sanctuaire, qui est de vingt guéras ; un demi-sicle sera le don levé pour Yahweh.

Tout homme compris dans le dénombrement, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, acquittera la contribution de Yahweh.

Le riche ne paiera pas plus, et le pauvre ne paiera pas moins d’un demi-sicle, pour acquitter la contribution de Yahweh, comme rançon de vos âmes.

Tu recevras des enfants d’Israël l’argent de la rançon, et tu l’appliqueras au service de la tente de réunion ; il sera pour les enfants d’Israël un titre devant Yahweh pour la rançon de leurs âmes. »

Yahweh parla à Moïse en disant :

« Tu feras une cuve d’airain, avec sa base d’airain, pour les ablutions ; tu la placeras entre la tente de réunion et l’autel, et tu y mettras de l’eau,

et Aaron et ses fils en prendront pour se laver les mains et les pieds.

Ils se laveront avec cette eau, afin qu’ils ne meurent point, et lorsqu’ils entreront dans la tente de réunion, et lorsqu’ils s’approcheront de l’autel pour faire le service, pour faire fumer un sacrifice à Yahweh.

Ils se laveront les pieds et les mains, et ils ne mourront pas. Ce sera une loi perpétuelle pour eux, pour Aaron et sa postérité d’âge en âge. »

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Prends, parmi les meilleurs aromates, cinq cents sicles de myrrhe vierge, la moitié, soit deux cent cinquante sicles, de cinname aromatique, deux cent cinquante sicles de canne odorante,

cinq cents sicles de casse, selon le sicle du sanctuaire, et un hin d’huile d’olive.

Tu en feras une huile pour l’onction sainte, un parfum composé selon l’art du parfumeur : ce sera l’huile pour l’onction sainte.

Tu en oindras la tente de réunion et l’arche du témoignage,

la table et tous ses ustensiles, le chandelier et ses ustensiles, l’autel des parfums,

l’autel des holocaustes et tous ses ustensiles, et la cuve avec sa base.

Tu les consacreras, et ils seront très saints ; tout ce qui les touchera sera saint.

Tu oindras Aaron et ses fils, et tu les consacreras, pour qu’ils me servent comme prêtres.

Tu parleras aux enfants d’Israël, en disant : Ce sera l’huile d’onction sainte, pour moi d’âge en âge.

On n’en répandra pas sur le corps d’un homme, et vous n’en ferez pas une semblable, de même composition ; c’est une chose sacrée, et vous la regarderez comme chose sacrée.

Quiconque en composera de semblable, ou en mettra sur un étranger, sera retranché de son peuple. »

Yahweh dit à Moïse : « Prends des aromates : résine, ongle odorant, galbanum ; des aromates et de l’encens pur ; ils seront en parties égales.

Tu en feras un parfum pour l’encensement, composé selon l’art du parfumeur ; il sera salé, pur et saint.

Tu le réduiras en poudre, et tu en mettras devant le témoignage, dans la tente de réunion, où je me rencontrerai avec toi. Ce sera pour vous une chose très sainte.

Le parfum que tu feras, vous n’en ferez pas pour vous de même composition ; tu le regarderas comme une chose sacrée pour Yahweh.

Quiconque en fera de semblable, pour en respirer l’odeur, sera retranché de son peuple, »

Chapitre 31

Yahweh parla à Moïse en disant :

« Sache que j’ai appelé par son nom Béséléel, fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda.

Je l’ai rempli de l’esprit de Dieu, de sagesse, d’intelligence et de savoir pour toutes sortes d’ouvrages :

pour faire des inventions, pour travailler l’or, l’argent et l’airain,

pour graver les pierres à enchâsser, pour tailler le bois et exécuter toutes sortes d’ouvrages.

Et voici, je lui ai adjoint Ooliab, fils d’Achisamech, de la tribu de Dan, et j’ai mis la sagesse dans le cœur de tout homme habile, pour qu’ils exécutent tout ce que je t’ai ordonné :

la tente de réunion, l’arche du témoignage, le propitiatoire, qui est dessus, et tous les meubles de la tente ;

la table et ses ustensiles, le chandelier d’or pur et tous ses ustensiles, l’autel des parfums,

l’autel des holocaustes et tous ses ustensiles, la cuve avec sa base ;

les vêtements de cérémonie, les vêtements sacrés pour le prêtre Aaron, les vêtements de ses fils pour les fonctions du sacerdoce ;

l’huile d’onction et le parfum à brûler pour le sanctuaire. Ils exécuteront tous les ordres que je t’ai donnés. »

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Parle aux enfants d’Israël et dis-leur : Ne manquez pas d’observer mes sabbats ; car c’est entre moi et vous un signe pour toutes vos générations, pour que vous sachiez que c’est moi, Yahweh, qui vous sanctifie.

Vous observerez le sabbat, car c’est pour vous une chose sainte. Celui qui le profanera sera puni de mort ; celui qui fera quelque ouvrage ce jour-là sera retranché du milieu de son peuple.

On travaillera six jours ; mais le septième jour sera un jour de repos complet, consacré à Yahweh. Quiconque fera un travail le jour du sabbat sera puni de mort.

Les enfants d’Israël observeront le sabbat et le célébreront, eux et leurs descendants, comme une alliance perpétuelle.

Ce sera, entre moi et les enfants d’Israël, un signe à perpétuité ; car en six jours Yahweh a fait le ciel et la terre, et le septième jour il a cessé son œuvre et il s’est reposé. »

Lorsque Yahweh eut achevé de parler à Moïse sur la montagne de Sinaï, il lui donna les deux tables du témoignage, tables de pierre, écrites du doigt de Dieu.

Chapitre 32

Le peuple, voyant que Moïse tardait à descendre de la montagne, s’assembla autour d’Aaron et lui dit : « Allons, fais-nous un dieu qui marche devant nous. Car pour ce Moïse, l’homme qui nous a fait monter du pays d’Égypte, nous ne savons ce qu’il en est devenu. »

Aaron leur dit : « Otez les anneaux d’or qui sont aux oreilles de vos femmes, de vos fils et de vos filles, et apportez-les-moi. »

Tout le monde ôta les anneaux d’or qu’ils avaient aux oreilles, et ils les apportèrent à Aaron.

Il les reçut de leurs mains, façonna l’or au burin, et en fit un veau en fonte. Et ils dirent : « Israël, voici ton Dieu, qui t’a fait monter du pays d’Égypte. »

Ayant vu cela, Aaron construisit un autel devant l’image, et il s’écria : « Demain il y aura fête en l’honneur de Yahweh. »

Le lendemain, s’étant levés de bon matin, ils offrirent des holocaustes et présentèrent des sacrifices pacifiques ; et le peuple s’assit pour manger et pour boire, puis ils se levèrent pour se divertir.

Yahweh dit à Moïse : « Va, descends ; car ton peuple que tu as fait monter du pays d’Égypte, s’est conduit très mal.

Ils se sont bien vite détournés de la voie que je leur avais prescrite ; ils se sont fait un veau en fonte, ils se sont prosternés devant lui, et ils lui ont offert des sacrifices, et ils ont dit : Israël, voici ton Dieu, qui t’a fait monter du pays d’Égypte. »

Yahweh dit à Moïse : « Je vois que ce peuple est un peuple au cou raide.

Maintenant laisse-moi : que ma colère s’embrase contre eux et que je les consume ! Mais je ferai de toi une grande nation. »

Moïse implora Yahweh, son Dieu, et dit : « Pourquoi, Yahweh, votre colère s’embraserait-elle contre votre peuple, que vous avez fait sortir du pays d’Égypte par une grande puissance et par une main forte ?

Pourquoi les Egyptiens diraient-ils : C’est pour leur malheur qu’il les a fait sortir, c’est pour les faire périr dans les montagnes et pour les anéantir de dessus la terre ? Revenez de l’ardeur de votre colère, et repentez-vous du mal que vous voulez faire à votre peuple.

Souvenez-vous d’Abraham, d’Isaac et d’Israël, vos serviteurs, auxquels vous avez dit, en jurant par vous-même : Je multiplierai votre postérité comme les étoiles du ciel, et tout ce pays dont j’ai parlé, je le donnerai à vos descendants, et ils le posséderont à jamais. »

Et Yahweh se repentit du mal qu’il avait parlé de faire à son peuple.

Moïse revint et descendit de la montagne, ayant dans sa main les deux tables du témoignage, tables écrites sur leurs deux côtés ; elles étaient écrites sur l’une et l’autre face.

Les tables étaient l’ouvrage de Dieu, et l’écriture était l’écriture de Dieu, gravée sur les tables.

Josué entendit le bruit que faisait le peuple en poussant des cris, et il dit à Moïse : « Il y a un cri de bataille dans le camp ! »

Moïse répondit : « Ce n’est ni un bruit de cris de victoire, ni un bruit de cris de défaite ; j’entends la voix de gens qui chantent. »

Lorsqu’il fut près du camp, il vit le veau et les danses. Et la colère de Moïse s’enflamma ; il jeta de ses mains les tables et les brisa au pied de la Montagne.

Et, prenant le veau qu’ils avaient fait, il le brûla au feu, le broya jusqu’à le réduire en poudre, répandit cette poudre sur l’eau, et en fit boire aux enfants d’Israël.

Moïse dit à Aaron : « Que t’a fait ce peuple pour que tu aies amené sur lui un si grand péché ? »

Aaron répondit : « Que la colère de mon seigneur ne s’enflamme pas ! Tu sais toi-même que ce peuple est porté au mal.

Ils m’ont dit : Fais-nous un dieu qui marche devant nous ; car pour ce Moïse, cet homme qui nous a fait monter du pays d’Égypte, nous ne savons ce qu’il en est devenu.

Je leur ai dit : Que ceux qui ont de l’or s’en dépouillent ! Ils m’en ont donné, je l’ai jeté au feu, et il en est sorti ce veau. »

Moïse vit que le peuple n’avait plus de frein, parce qu’Aaron lui avait ôté tout frein, l’exposant à devenir une risée parmi ses ennemis.

Et Moïse se plaça à la porte du camp, et il dit : « À moi ceux qui sont pour Yahweh ! » Et tous les enfants de Lévi se rassemblèrent auprès de lui.

Il leur dit : « Ainsi parle Yahweh, le Dieu d’Israël : Que chacun de vous mette son épée à son côté ; passez et repassez dans le camp d’une porte à l’autre, et que chacun tue son frère, chacun son ami, chacun son parent ! »

Les enfants de Lévi firent ce qu’ordonnait Moïse, et il périt ce jour-là environ trois mille hommes du peuple.

Moïse dit : « Consacrez-vous aujourd’hui à Yahweh, puisque chacun de vous a été contre son fils et son père, afin qu’il vous donne aujourd’hui une bénédiction. »

Le lendemain, Moïse dit au peuple : « Vous avez commis un grand péché. Et maintenant je vais monter vers Yahweh : peut-être obtiendrai-je le pardon de votre péché. »

Moïse retourna vers Yahweh et dit : « Ah ! ce peuple a commis un grand péché ! Ils se sont fait un dieu d’or.

Pardonnez maintenant leur péché ; sinon effacez-moi de votre livre que vous avez écrit. »

Yahweh dit à Moïse : « C’est celui qui a péché contre moi que j’effacerai de mon livre.

Va maintenant, conduis le peuple où je t’ai dit. Voici, mon ange marchera devant toi, mais, au jour de ma visite, je les punirai de leur péché. »

C’est ainsi que Yahweh frappa le peuple, parce qu’ils avaient fait le veau qu’Aaron avait fait.

Chapitre 33

Yahweh dit à Moïse : « Va, pars d’ici, toi et le peuple que tu as fait monter du pays d’Égypte ; monte au pays que j’ai promis avec serment à Abraham, à Isaac et à Jacob, en disant : Je le donnerai à ta postérité.

J’enverrai devant toi un ange, et je chasserai le Chananéen, l’Amorrhéen, le Héthéen, le Phérézéen, le Hévéen et le Jébuséen.

Monte vers un pays où coulent le lait et le miel ; mais je ne monterai point au milieu de toi, car tu es un peuple au cou raide, pour ne pas t’anéantir en chemin. »

En entendant ces dures paroles, le peuple prit le deuil, et personne ne mit ses ornements.

Alors Yahweh dit à Moïse : « Dis aux enfants d’Israël : Vous êtes un peuple au cou raide ; si je montais un seul instant au milieu de toi, je t’anéantirais. Et maintenant, enlève tes ornements de dessus toi, et je saurai ce que j’ai à te faire. »

Les enfants d’Israël se dépouillèrent de leurs ornements, dès le mont Horeb.

Moïse prit la tente et se la dressa hors du camp, à quelque distance ; il l’appela tente de réunion ; et quiconque cherchait Yahweh, se rendait à la tente de réunion, qui était hors du camp.

Et lorsque Moïse se rendait à la tente, tout le peuple se levait, chacun se tenant à l’entrée de la tente, et on suivait des yeux Moïse, jusqu’à ce qu’il entrât dans la tente.

Dès que Moïse était entré dans la tente, la colonne de nuée descendait et se tenait à l’entrée de la tente, et Yahweh parlait avec Moïse.

Tout le peuple voyait la colonne de nuée qui se tenait à l’entrée de la tente ; et tout le peuple se levait, et chacun se prosternait à l’entrée de sa tente.

Et Yahweh parlait à Moïse face à face, comme un homme parle à son ami. Moïse retournait ensuite au camp ; mais son serviteur Josué, fils de Nun, jeune homme, ne s’éloignait pas du milieu de la tente.

Moïse dit à Yahweh : « Vous me dites : Fais monter ce peuple ; et vous ne me faites pas connaître celui que vous enverrez avec moi. Cependant vous avez dit : Je te connais par ton nom, et tu as trouvé grâce à mes yeux.

Et maintenant, si j’ai bien trouvé grâce à vos yeux, faites moi donc connaître vos voies, et que je vous connaisse, afin que je trouve grâce à vos yeux. Considérez que cette nation est votre peuple. »

Yahweh répondit : « Ma face ira avec toi, et je te donnerai un repos. »

Moïse dit : « Si votre face ne vient pas, ne nous faites pas partir d’ici.

À quoi connaîtra-t-on que j’ai trouvé grâce à vos yeux, moi et votre peuple, sinon à ce que vous marcherez avec nous ? C’est ce qui nous distinguera, moi et votre peuple, de tous les peuples qui sont sur la face de la terre. »

Yahweh dit à Moïse : « Je ferai encore ce que tu demandes, car tu as trouvé grâce à mes yeux et je te connais par ton nom. »

Moïse dit : « Faites-moi voir votre gloire. »

Yahweh répondit : « Je ferai passer devant toi toute ma bonté, et je prononcerai devant toi le nom de Yahweh : car je fais grâce à qui je fais grâce, et miséricorde à qui je fais miséricorde. »

Yahweh dit : « Tu ne pourras voir ma face, car l’homme ne peut me voir et vivre. »

Yahweh dit : « Voici une place près de moi ; tu te tiendras sur le rocher.

Quand ma gloire passera, je te mettrai dans le creux du rocher, et je te couvrirai de ma main jusqu’à ce que j’aie passé.

Alors je retirerai ma main et tu me verras par derrière ; mais ma face ne saurait être vue. »

Chapitre 34

Yahweh dit à Moïse : « Taille deux tables de pierre comme les premières, et j’y écrirai les paroles qui étaient sur les premières tables que tu as brisées :

Sois prêt pour demain, et tu monteras dès le matin sur la montagne de Sinaï ; tu te tiendras là devant moi, au sommet de la montagne.

Que personne ne monte avec toi, et que personne ne se montre nulle part sur la montagne, et même que ni brebis ni bœufs ne paissent du côté de cette montagne. »

Moïse tailla donc deux tables de pierre comme les premières ; et, s’étant levé de bonne heure, il monta sur la montagne de Sinaï, selon que Yahweh le lui avait ordonné ; et il prit dans sa main les deux tables de pierre.

Yahweh descendit dans la nuée, se tint là avec lui et prononça le nom de Yahweh.

Et Yahweh passa devant lui et s’écria : « Yahweh ! Yahweh ! Dieu miséricordieux et compatissant, lent à la colère, riche en bonté et en fidélité,

qui conserve sa grâce jusqu’à mille générations, qui pardonne l’iniquité, la révolte et le péché ; mais il ne les laisse pas impunis, visitant l’iniquité des pères sur les enfants et sur les enfants des enfants jusqu’à la troisième et à la quatrième génération ! »

Aussitôt Moïse s’inclina vers la terre et se prosterna,

en disant : « Si j’ai trouvé grâce à vos yeux, Seigneur, daigne le Seigneur marcher au milieu de nous, car c’est un peuple au cou raide ; pardonnez nos iniquités et nos péchés, et prenez-nous pour votre héritage. »

Yahweh dit : « Voici que je fais une alliance : en présence de tout ton peuple, je ferai des prodiges qui n’ont eu lieu dans aucun pays et chez aucune nation ; et tout le peuple qui t’environne verra l’œuvre de Yahweh, car terribles sont les choses que j’accomplirai avec toi.

Prends garde à ce que je t’ordonne aujourd’hui. Voici, je chasserai devant toi l’Amorrhéen, le Chananéen, le Héthéen, le Phérézéen, le Hévéen, et le Jébuséen.

Garde-toi de contracter alliance avec les habitants du pays contre lequel tu marches, de peur qu’ils ne soient un piège au milieu de toi.

Mais vous renverserez leurs autels, vous briserez leurs stèles et vous abattrez leurs Aschérim.

Tu n’adoreras aucun autre dieu ; car Yahweh se nomme le jaloux, il est un Dieu jaloux.

Ne contracte donc pas alliance avec les habitants du pays, de peur que, lorsqu’ils se prostituent à leurs dieux et leur offrent des sacrifices, ils ne t’invitent et que tu ne manges de leurs victimes ;

de peur que tu ne prennes de leurs filles pour tes fils, et que leurs filles, se prostituant à leurs dieux, n’entraînent tes fils à se prostituer aussi à leurs dieux.

Tu ne feras point de dieux de métal fondu.

Tu observeras la fête des Azymes : pendant sept jours tu mangeras des pains sans levain, comme je te l’ai prescrit, au temps fixé du mois d’abib, car c’est dans le mois d’abib que tu es sorti d’Égypte.

Tout premier-né m’appartient ; de même, tout premier-né mâle de tes troupeaux, soit bœuf, soit brebis.

Tu rachèteras avec un agneau le premier-né de l’âne ; et, si tu ne le rachètes pas, tu lui briseras la nuque. Tu rachèteras tout premier-né de tes fils ; et l’on ne se présentera pas les mains vides devant ma face.

Tu travailleras six jours, mais tu te reposeras le septième jour, même au temps du labourage et de la moisson.

Tu célébreras la fête des Semaines, des premiers produits de la moisson du froment, et la fête de la récolte à la fin de l’année.

Trois fois par an, tous les mâles se présenteront devant le Seigneur, Yahweh, Dieu Israël.

Car je chasserai les nations devant toi et j’étendrai tes frontières ; et personne ne convoitera ton pays pendant que tu monteras pour te présenter devant Yahweh, ton Dieu, trois fois par an.

Tu n’offriras pas avec du pain levé le sang de ma victime, et le sacrifice de la fête de Pâque ne sera pas gardé pendant la nuit jusqu’au matin.

Tu apporteras les prémices des premiers fruits de ton sol à la maison de Yahweh, ton Dieu.

Tu ne feras pas cuire un chevreau dans le lait de sa mère. »

Yahweh dit à Moïse : « Ecris, toi, ces paroles ; car c’est d’après ces paroles que je fais alliance avec toi et avec Israël. »

Moïse fut là avec Yahweh quarante jours et quarante nuits, sans manger de pain et sans boire d’eau. Et Yahweh écrivit sur les tables les paroles de l’alliance, les dix paroles.

Moïse descendit de la montagne de Sinaï ; Moïse avait dans sa main les deux tables du témoignage, en descendant de la montagne ; et Moïse ne savait pas que la peau de son visage était devenue rayonnante pendant qu’il parlait avec Yahweh.

Aaron et tous les enfants d’Israël virent Moïse, et voici, la peau de son visage rayonnait ; et ils craignirent de s’approcher de lui.

Moïse les appela, et Aaron et tous les princes de l’assemblée vinrent auprès de lui, et il leur parla.

Ensuite tous les enfants d’Israël s’approchèrent, et il leur donna tous les ordres qu’il avait reçus de Yahweh sur la montagne de Sinaï.

Lorsque Moïse eut achevé de leur parler, il mit un voile sur son visage.

Quand Moïse entrait devant Yahweh pour parler avec lui, il ôtait le voile, jusqu’à ce qu’il sortit ; puis il sortait et disait aux enfants d’Israël ce qui lui avait été ordonné.

Les enfants d’Israël voyaient le visage de Moïse, ils voyaient que la peau du visage de Moïse était rayonnante ; et Moïse remettait le voile sur son visage, jusqu’à ce qu’il entrât pour parler avec Yahweh.

Chapitre 35

Moïse ayant convoqué toute l’assemblée d’Israël, leur dit : « Voici les choses que Yahweh a ordonné de faire :

Tu travailleras six jours, mais le septième sera pour vous un jour consacré ; un jour de repos complet en l’honneur de Yahweh. Quiconque fera un travail ce jour-là sera puni de mort.

Vous n’allumerez de feu dans aucune de vos demeures le jour du sabbat. »

Moïse parla à toute l’assemblée des enfants d’Israël, en disant : « Voici ce que Yahweh a ordonné :

Prélevez sur vos biens une offrande pour Yahweh. Tout homme au cœur bien disposé apportera en offrande à Yahweh de l’or, de l’argent et de l’airain,

de la pourpre violette, de la pourpre écarlate, du cramoisi, du fin lin et du poil de chèvre,

des peaux de béliers teintes en rouge et des peaux de veaux marins, et du bois d’acacia,

de l’huile pour le chandelier, des aromates pour l’huile d’onction et pour le parfum d’encensement,

des pierres d’onyx et d’autres pierres à enchâsser pour l’éphod et pour le pectoral.

Que tous ceux d’entre vous qui ont de l’habileté viennent et exécutent tout ce que Yahweh a ordonné :

la Demeure, sa tente et sa couverture, ses anneaux, ses ais, ses traverses, ses colonnes et ses socles ;

l’arche et ses barres ; le propitiatoire et le voile de séparation ;

la table avec ses barres et tous ses ustensiles, et les pains de proposition ;

le chandelier avec ses ustensiles, ses lampes et l’huile pour le chandelier ;

l’autel des parfums et ses barres ; l’huile d’onction et le parfum pour l’encensement : la tenture de la porte pour l’entrée de la Demeure ;

l’autel des holocaustes, sa grille d’airain, ses barres et tous ses ustensiles ; la cuve avec sa base ;

les rideaux du parvis, ses colonnes, ses socles et la tenture de la porte du parvis ;

les pieux de la Demeure, les pieux du parvis avec leurs cordages ;

les vêtements de cérémonie pour le service dans le sanctuaire, les vêtements sacrés pour le grand prêtre Aaron, et les vêtements de ses fils pour les fonctions du sacerdoce. »

Toute l’assemblée des enfants d’Israël étant sortie de devant Moïse,

tous ceux que leur cœur y portait et tous ceux dont l’esprit était bien disposé vinrent et apportèrent une offrande à Yahweh pour la construction de la tente de réunion, pour tout son service et pour les vêtements sacrés.

Les hommes vinrent aussi bien que les femmes ; tous ceux dont le cœur était bien disposé apportèrent des boucles, des anneaux, des bagues, des bracelets, toutes sortes d’objets d’or ; chacun présenta l’offrande d’or qu’il avait destinée à Yahweh.

Tous ceux qui avaient chez eux de la pourpre violette, de la pourpre écarlate et du cramoisi, du fin lin et du poil de chèvre, des peaux de béliers teintes en rouge et des peaux de veaux marins, les apportèrent.

Tous ceux qui avaient prélevé une offrande d’argent et d’airain, apportèrent l’offrande à Yahweh. Tous ceux qui avaient chez eux du bois d’acacia pour tous les ouvrages destinés au culte, l’apportèrent.

Toutes les femmes qui avaient de l’habileté, filèrent de leurs mains, et elles apportèrent leur ouvrage : de la pourpre violette, de la pourpre écarlate, du cramoisi et du fin lin.

Toutes les femmes que leur cœur y portait, et qui avaient de l’habileté, filèrent du poil de chèvre.

Les principaux du peuple apportèrent des pierres d’onyx et d’autres pierres à enchâsser pour l’éphod et le pectoral ;

des aromates et de l’huile pour le chandelier, pour l’huile d’onction et pour le parfum odoriférant.

Tous les enfants d’Israël, hommes et femmes, qui étaient disposés de cœur à contribuer à tout ouvrage que Yahweh avait commandé de faire par l’organe de Moïse, apportèrent à Yahweh des offrandes volontaires.

Moïse dit aux enfants d’Israël : « Sachez que Yahweh a choisi Béseléel, fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda.

Il l’a rempli de l’esprit de Dieu, de sagesse, d’intelligence et de savoir pour toutes sortes d’ouvrages,

pour faire des inventions, pour travailler l’or, l’argent et l’airain,

pour graver les pierres à enchâsser, pour tailler le bois et exécuter toutes sortes d’ouvrages d’art.

Il a mis aussi dans son cœur le don d’enseignement, de même qu’en Ooliab, fils d’Achisamech, de la tribu de Dan.

Il les a remplis d’intelligence pour exécuter tous les ouvrages de sculpture et d’art, pour tisser d’un dessin varié la pourpre violette, la pourpre écarlate, le cramoisi et le fin lin, pour exécuter toute espèce de travaux et pour faire des inventions.

Chapitre 36

Béseléel, Ooliab et tous les hommes intelligents en qui Yahweh a mis de l’intelligence et de l’habileté pour savoir faire tous les ouvrages destinés au service du sanctuaire, les exécuteront selon tout ce que Yahweh a commandé. »

Moïse appela Béseléel, Ooliab et tous les hommes intelligents dans le cœur desquels Yahweh avait mis de l’intelligence, tous ceux que leur cœur poussait à s’appliquer à cette œuvre pour l’exécuter.

Ils prirent de devant Moïse toute l’offrande qu’avaient apportée les enfants d’Israël pour exécuter les ouvrages destinés au service du sanctuaire ; et chaque matin le peuple continuait à apporter à Moïse des offrandes volontaires.

Alors tous les hommes habiles qui exécutaient tous les ouvrages du sanctuaire, quittant chacun l’ouvrage qu’ils faisaient,

vinrent dire à Moïse : « Le peuple apporte beaucoup plus qu’il ne faut pour l’exécution des ouvrages que Yahweh a ordonné de faire. »

Moïse donna un ordre et on fit cette proclamation dans le camp : « Que personne, homme ou femme, ne s’occupe plus de l’offrande pour le sanctuaire ». Et on empêcha le peuple d’en apporter davantage.

Les objets préparés suffisaient, et au delà, pour tous les ouvrages à exécuter.

Tous les hommes habiles parmi ceux qui travaillaient à l’œuvre firent la Demeure de dix tentures ; ils les firent de lin retors, de pourpre violette, de pourpre écarlate et de cramoisi, avec des chérubins, ouvrage d’habile tisseur.

La longueur d’une tenture était de vingt-huit coudées, et la largeur d’une tenture était de quatre coudées ; la dimension était la même pour toutes les tentures.

Cinq de ces tentures furent jointes ensemble ; les cinq autres furent aussi jointes ensemble.

On mit des lacets de pourpre violette au bord de la tenture terminant le premier assemblage ; on fit de même au bord de la tenture terminant le second assemblage.

On fit cinquante lacets à la première tenture, et on fit cinquante lacets au bord de la tenture terminant le second assemblage, et ces lacets se correspondaient les uns aux autres.

On fit cinquante agrafes d’or, avec lesquelles on joignit les tentures l’une à l’autre, en sorte que la Demeure forma un seul tout.

On fit des tentures de poil de chèvre pour former une tente sur la Demeure ; on fit onze de ces tentures.

La longueur d’une tenture était de trente coudées, et la largeur d’une tenture de quatre coudées ; La dimension était la même pour les onze tentures.

On joignit à part cinq de ces tentures et les six autres à part.

On mit cinquante lacets au bord de la tenture terminant un assemblage, et on mit cinquante lacets au bord de la tenture du second assemblage.

On fit cinquante agrafes d’airain pour assembler la tente, afin qu’elle format un seul tout.

On fit pour la tente une couverture en peaux de béliers teintes en rouge, et une couverture en peaux de veaux marins, par dessus.

On fit aussi les planches pour la Demeure, des planches de bois d’acacia, posées debout.

La longueur d’une planche était de dix coudées, et la largeur d’une planche était d’une coudée et demie.

Il y avait à chaque planche deux tenons, joints l’un à l’autre : on fit de même pour toutes les planches de la Demeure.

On fit les planches pour la Demeure : vingt planches pour la face du midi, à droite.

On mit sous les vingt planches quarante socles d’argent, deux socles sous chaque planche pour ses deux tenons.

Pour le second côté de la Demeure, le côté du nord, on fit vingt planches,

ainsi que leurs quarante socles d’argent, deux socles sous chaque planche.

On fit six planches pour le fond de la Demeure, du côté de l’occident.

On fit deux planches pour les angles de la Demeure, dans le fond ;

elles étaient doubles depuis le bas, formant ensemble un seul tout jusqu’à leur sommet, jusqu’au premier anneau : ainsi fit-on pour toutes les deux, aux deux angles.

Il y avait ainsi huit planches, avec leurs socles d’argent, seize socles, deux socles sous chaque planche.

On fit des traverses de bois d’acacia, cinq pour les planches de l’un des côtés de la Demeure,

cinq traverses pour les planches du second côté de la Demeure, et cinq traverses pour les planches du côté de la Demeure qui en forme le fond, vers l’occident.

La traverse du milieu s’étendait, le long des planches, d’une extrémité à l’autre.

On revêtit d’or les planches, et l’on fit d’or leurs anneaux qui recevaient les traverses, et l’on revêtit d’or les traverses.

On fit le voile de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi, et de lin retors ; on y représenta des chérubins figurés : ouvrage d’un habile tisseur.

On fit pour lui quatre colonnes d’acacia, revêtues d’or, avec des crochets d’or ; et l’on fondit pour elles quatre socles d’argent.

On fit pour l’entrée de la tente un rideau en pourpre violette, pourpre écarlate, cramoisi et lin retors, ouvrage d’un dessin varié.

On fit pour ce rideau cinq colonnes et leurs crochets et l’on revêtit d’or leurs chapiteaux et leurs tringles ; leurs cinq socles étaient d’airain.

Chapitre 37

Béseléel fit l’arche de bois d’acacia ; sa longueur était de deux coudées et demie, sa largeur d’une coudée et demie, et sa hauteur d’une coudée et demie.

Il la revêtit d’or pur, en dedans et en dehors, et il y fit une guirlande d’or tout autour.

Il fondit pour elle quatre anneaux d’or, qu’il mit à ses quatre pieds, deux anneaux d’un côté et deux anneaux de l’autre.

Il fit des barres de bois d’acacia et les revêtit d’or.

Il passa les barres dans les anneaux sur les côtés de l’arche, pour la porter.

Il fit un propitiatoire d’or pur ; sa longueur était de deux coudées et demie, sa largeur d’une coudée et demie.

Il fit deux chérubins d’or ; il les fit d’or battu, aux deux extrémités du propitiatoire,

un chérubin à l’une des extrémités et un chérubin à l’autre extrémité ; il fit les chérubins sortant du propitiatoire à ses deux extrémités.

Les chérubins avaient leurs ailes déployées vers le haut, couvrant de leurs ailes le propitiatoire, et se faisant face l’un à l’autre ; les faces des chérubins étaient tournées vers le propitiatoire.

Il fit la table de bois d’acacia ; sa longueur était de deux coudées, sa largeur d’une coudée, et sa hauteur d’une coudée et demie.

Il la revêtit d’or pur, et y mit une guirlande d’or tout autour.

Il lui fit à l’entour un châssis d’une palme, et il fit une guirlande d’or au châssis tout autour.

Il fondit pour la table quatre anneaux d’or, et il mit les anneaux aux quatre coins, qui sont à ses quatre pieds.

Les anneaux étaient près du châssis pour recevoir les barres qui doivent porter la table.

Il fit les barres de bois d’acacia et les revêtit d’or ; elles servaient à porter la table.

Il fit les ustensiles qu’on devait mettre sur la table, ses plats, ses cassolettes, ses coupes et ses tasses pour servir aux libations ; il les fit d’or pur.

Il fit le chandelier d’or pur ; il fit d’or battu le chandelier, avec son pied et sa tige ; ses calices, ses boutons et ses fleurs étaient d’une même pièce.

Six branches sortaient de ses côtés ; trois branches du chandelier de l’un de ses côtés, et trois branches du chandelier du second de ses côtés.

Il y avait sur la première branche trois calices en fleurs d’amandier, bouton et fleur, et sur la seconde branche trois calices en fleurs d’amandiers, bouton et fleur ; il en était de même pour les six branches partant du chandelier.

À la tige du chandelier, il y avait quatre calices, en fleurs d’amandier, avec leurs boutons et leurs fleurs.

Il y avait un bouton sous les deux premières branches partant de la tige du chandelier, un bouton sous les deux branches suivantes partant de la tige du chandelier, et un bouton sous les deux dernières branches partant de la tige du chandelier, selon les six branches sortant du chandelier.

Ces boutons et ces branches étaient d’une même pièce avec le chandelier ; le tout était une masse d’or battu, d’or pur.

Il fit ses lampes au nombre de sept, ses mouchettes et ses vases à cendre, en or pur.

On employa un talent d’or pur pour faire le chandelier avec tous ses ustensiles.

Il fit l’autel des parfums de bois d’acacia ; sa longueur était d’une coudée, et sa largeur d’une coudée ; il était carré, et sa hauteur était de deux coudées ; ses cornes faisaient corps avec lui.

Il le revêtit d’or pur, le dessus, les côtés tout autour et les cornes, et il y fit une guirlande d’or tout autour.

Il fit pour lui deux anneaux d’or, au-dessous de sa guirlande, sur ses deux arêtes ; il les fit aux deux côtés, pour recevoir les barres qui servaient à le porter.

Il fit les barres de bois d’acacia et les revêtit d’or.

Il fit l’huile pour l’onction sainte, et le parfum pour l’encensement, composé selon l’art du parfumeur.

Chapitre 38

Il fit l’autel des holocaustes en bois d’acacia ; sa longueur était de cinq coudées, et sa largeur de cinq coudées ; il était carré, et sa hauteur était de trois coudées.

À ses quatre coins, il fit des cornes qui sortaient de l’autel, et il le revêtit d’airain.

Il fit tous les ustensiles de l’autel, les vases à cendre, les pelles, les bassins, les fourchettes et les brasiers ; il fit d’airain tous ces ustensiles.

Il fit à l’autel une grille d’airain en forme de treillis ; il la plaça sous la corniche de l’autel, par en bas, jusqu’à moitié de la hauteur.

Il fondit quatre anneaux, qu’il mit aux quatre coins de la grille d’airain, pour recevoir les barres.

Il fit les barres de bois d’acacia et les revêtit d’airain.

Il passa les barres dans les anneaux, aux côtés de l’autel, pour qu’elles servent à le transporter. Il le fit creux, en planches.

Il fit la cuve d’airain et sa base d’airain, avec les miroirs des femmes qui s’assemblaient à l’entrée de la tente de réunion.

Il fit le parvis. Du côté du midi, à droite, les rideaux du parvis, en lin retors, avaient une longueur de cent coudées,

avec vingt colonnes et leurs vingt socles d’airain ; les crochets des colonnes et leurs tringles étaient d’argent.

Du côté du nord, les rideaux avaient cent coudées avec vingt colonnes et leurs vingt socles d’airain ; les crochets des colonnes et leurs tringles étaient d’argent.

Du côté de l’occident, les rideaux avaient cinquante coudées, avec dix colonnes et leurs dix socles.

Du côté de l’orient, sur le devant, il y avait cinquante coudées :

et il y avait quinze coudées de rideaux pour un côté de la porte, avec trois colonnes et leurs trois socles,

et pour le deuxième côté — d’un côté de la porte du parvis comme de l’autre, — quinze coudées de rideaux avec trois colonnes et leurs trois socles.

Tous les rideaux formant l’enceinte du parvis étaient de lin retors.

Les socles pour les colonnes étaient d’airain, les crochets des colonnes et leurs tringles étaient d’argent, et leurs chapiteaux étaient revêtus d’argent. Toutes les colonnes du parvis étaient reliées par des tringles d’argent.

Le rideau de la porte du parvis était un ouvrage de dessin varié, en pourpre violette, pourpre écarlate, cramoisi, et lin retors ; sa longueur était de vingt coudées, et sa hauteur de cinq coudées, comme la largeur des rideaux du parvis ;

ses quatre colonnes et leurs quatre socles étaient d’airain, les crochets et leurs tringles d’argent, et leurs chapiteaux revêtus d’argent.

Tous les pieux pour la Demeure et pour l’enceinte du parvis étaient d’airain.

Voici le compte des choses qui ont été employées pour la Demeure, la Demeure du témoignage, compte dressé par le soin des Lévites sur l’ordre de Moïse et sous la direction d’Ithamar, fils du grand prêtre Aaron.

Béseléel, fils d’Uri, fils de Hur, de la tribu de Juda, fit tout ce que Yahweh avait ordonné à Moïse ;

il eut pour aide Ooliab, fils Achisamech, de la tribu de Dan, habile à sculpter, à inventer, à tisser en dessin varié la pourpre violette, la pourpre écarlate, le cramoisi, et le fin lin.

Total de l’or employé à l’ouvrage, pour tout l’ouvrage du sanctuaire, or qui était le produit des offrandes : vingt-neuf talents et sept cent trente sicles, selon le sicle du sanctuaire.

L’argent de ceux de l’assemblée qui furent recensés s’élevait à cent talents et mille sept cent soixante-quinze sicles, selon le sicle du sanctuaire.

C’était un béka par tête, la moitié d’un sicle, selon le sicle du sanctuaire, pour chaque homme compris dans le recensement, depuis l’âge de vingt ans et au-dessus, soit pour six cent trois mille cinq cent cinquante hommes.

Les cent talents d’argent servirent à fondre les socles du sanctuaire et les socles du voile, cent socles pour les cent talents, un talent par socle.

Et avec les mille sept cent soixante-quinze sicles, on fit les crochets pour les colonnes, on revêtit les chapiteaux et on les joignit par des tringles.

L’airain des offrandes montait à soixante-dix talents et deux mille quatre cent sicles.

On en fit les socles de l’entrée de la tente de réunion, l’autel d’airain avec sa grille d’airain et tous les ustensiles de l’autel,

les socles de l’enceinte du parvis et les socles de la porte du parvis, et tous les pieux de la Demeure et tous les pieux de l’enceinte du parvis.

Chapitre 39

Avec la pourpre violette, la pourpre écarlate et le cramoisi, on fit les vêtements de cérémonie peur le service dans le sanctuaire, et on fit les vêtements sacrés pour Aaron, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

On fit l’éphod d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors.

On étendit l’or en lames et on les coupa en fils, que l’on entrelaça dans la pourpre violette, la pourpre écarlate, le cramoisi et le fin lin ; ouvrage de dessin varié.

On fit des épaulettes pour le joindre, et ainsi il était joint à ses deux extrémités.

La ceinture pour attacher l’éphod en passant dessus faisait corps avec lui et était du même travail ; elle était d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

On fit les pierres d’onyx enchâssées dans des chatons d’or, sur lesquelles on grava les noms des fils d’Israël, comme on grave les cachets.

On les plaça sur les épaulettes de l’éphod comme pierres de souvenir pour les enfants d’Israël, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

On fit le pectoral, artistement travaillé, du même travail que l’éphod, d’or, de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi et de lin retors.

Il était carré ; on fit le pectoral double ; sa longueur était d’un empan et sa largeur d’un empan ; il était double.

On le garnit de quatre rangées de pierres : une rangée de sardoine, de topaze, d’émeraude : première rangée ;

deuxième rangée : une escarboucle, un saphir, un diamant ;

troisième rangée : une opale, une agate, une améthyste ;

quatrième rangée : une chrysolithe, un onyx, un jaspe. Ces pierres étaient entourées de rosettes d’or dans leurs garnitures.

Les pierres étaient selon les noms des fils d’Israël, douze selon leurs noms ; elles étaient gravées comme des cachets, chacune avec son nom, pour les douze tribus. —

On fit pour le pectoral des chaînettes d’or pur, tressées en forme de cordons.

On fit deux chatons d’or et deux anneaux d’or, et on mit les deux anneaux aux deux extrémités du pectoral.

On passa les deux cordons d’or dans les deux anneaux, aux extrémités du pectoral,

et l’on attacha les deux bouts des deux cordons aux deux chatons, et on les plaça sur les épaulettes de l’éphod, par devant.

On fit encore deux anneaux d’or, que l’on mit aux deux extrémités inférieures du pectoral, sur le bord intérieur appliqué contre l’éphod.

On fit deux autres anneaux d’or, que l’un mit au bas des deux épaulettes de l’éphod sur le devant, près de l’attache, au-dessus de la ceinture de l’éphod.

On attacha le pectoral par ses anneaux aux anneaux de l’éphod avec un ruban de pourpre violette, afin que le pectoral fût au-dessus de la ceinture de l’éphod ; et le pectoral ne pouvait se séparer de l’éphod, comme Yahweh l’a ordonné à Moïse.

On fit la robe de l’éphod, œuvre du tisseur, tout entière en pourpre violette.

Il y avait, au milieu de la robe de l’éphod, une ouverture semblable à celle d’une cotte d’arme, et cette ouverture avait un rebord tissé tout autour, afin que la robe ne se déchirât pas.

On mit au bord inférieur de la robe des grenades de pourpre violette, de pourpre écarlate, de cramoisi, de lin retors ;

on fit des clochettes d’or pur, et l’on mit ces clochettes au milieu des grenades, sur le bord inférieur de la robe tout autour, au milieu des grenades :

une clochette et une grenade, une clochette et une grenade, sur le bord de la robe tout autour, pour le service, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

On fit les tuniques de lin, œuvre du tisseur, pour Aaron et pour ses fils ;

la tiare de lin, et les mitres de lin servant de parure ; les caleçons blancs de lin retors ;

la ceinture de lin retors, en pourpre violette, en pourpre écarlate et en cramoisi, damassée, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

On fit d’or pur la lame, diadème sacré, et l’on y grava, comme on grave sur un cachet : Sainteté à Yahweh.

On l’attacha avec un ruban de pourpre violette pour la placer sur la tiare, en haut, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Ainsi fut achevé tout l’ouvrage de la Demeure, de la tente de réunion ; et les enfants d’Israël exécutèrent tout selon ce que Yahweh avait ordonné à Moïse ; ils firent ainsi.

On présenta la Demeure à Moïse, la tente et tous ses ustensiles, ses agrafes, ses planches, ses traverses, ses colonnes et ses socles ;

la couverture de peaux de béliers teintes en rouge, la couverture de peaux de veaux marins et le voile de séparation ;

l’arche du témoignage avec ses barres et le propitiatoire ;

la table avec tous ses ustensiles et les pains de proposition ;

le chandelier d’or pur, ses lampes, les lampes à y ranger, tous ses ustensiles et l’huile pour le luminaire ;

l’autel d’or, l’huile d’onction et le parfum pour l’encens, ainsi que le rideau pour l’entrée de la tente ;

l’autel d’airain, sa grille d’airain, ses barres et tous ses ustensiles ; la cuve avec sa base ; les rideaux du parvis, ses colonnes, ses socles,

la tenture de la porte du parvis, ses cordages et ses pieux, et tous les ustensiles pour le service de la Demeure, pour la tente de réunion ;

les vêtements de cérémonie pour le service du sanctuaire, les vêtements sacrés pour le grand prêtre Aaron, et les vêtements de ses fils pour les fonctions du sacerdoce.

Les enfants d’Israël avaient fait tout cet ouvrage conformément à tout ce que Yahweh avait ordonné à Moïse.

Moïse examina tout l’ouvrage, et voici, ils l’avaient exécuté ; ils l’avaient fait comme Yahweh l’avait ordonné. Et Moïse les bénit.

Chapitre 40

Yahweh parla à Moïse, en disant :

« Le premier jour du premier mois, tu dresseras la Demeure, la tente de réunion.

Tu y placeras l’arche du témoignage, et tu couvriras l’arche avec le voile.

Tu apporteras la table et tu y disposeras ce qui doit la garnir. Tu apporteras le chandelier et tu poseras dessus ses lampes.

Tu placeras l’autel d’or pour le parfum devant l’arche du témoignage, et tu mettras le voile à l’entrée de la Demeure.

Tu placeras l’autel des holocaustes devant l’entrée de la Demeure, de la tente de réunion.

Tu placeras la cuve entre la tente de réunion et l’autel, et tu y mettras de l’eau.

Tu dresseras le parvis à l’entour, et tu mettras la tenture à la porte du parvis.

9 » Tu prendras l’huile d’onction, tu en oindras la Demeure et tout ce qu’elle renferme ; tu la consacreras avec tous ses ustensiles, et elle sera sainte.

Tu oindras l’autel des holocaustes et tous ses ustensiles ; tu consacreras l’autel, et l’autel sera très saint.

Tu oindras la cuve avec sa base, et tu la consacreras.

« Tu feras avancer Aaron et ses fils près de l’entrée de la tente de réunion, et tu les laveras avec de l’eau.

Puis tu revêtiras Aaron des vêtements sacrés, tu l’oindras et tu le consacreras, et il sera prêtre à mon service.

Tu feras approcher ses fils et, les ayant revêtus des tuniques,

tu les oindras comme tu auras oint leur père, et ils seront prêtres à mon service. Cette onction leur conférera le sacerdoce à perpétuité parmi leurs descendants. »

Moïse fit tout ce que Yahweh lui avait ordonné ; il fit ainsi.

Le premier jour du premier mois de la seconde année, la Demeure fut dressée.

Moïse dressa la Demeure ; il en posa les socles, il en plaça les planches et les traverses, en dressa les colonnes.

Il étendit la tente sur la Demeure, et mit par-dessus la couverture de la tente, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il prit le témoignage et le plaça dans l’arche ; il mit les barres à l’arche et posa le propitiatoire au-dessus de l’arche.

Il porta l’arche dans la Demeure ; et, ayant mis le voile de séparation, il en couvrit l’arche du témoignage, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il plaça la table dans la tente de réunion, au coté septentrional de la Demeure, en dehors du voile,

et il y disposa les pains devant Yahweh, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il plaça le chandelier dans la tente de réunion, vis-à-vis de la table, au côté méridional de la Demeure,

et il y posa les lampes devant Yahweh, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il plaça l’autel d’or dans la tente de réunion, devant le voile,

et il y fit brûler l’encens, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il plaça le rideau à l’entrée de la Demeure.

Il plaça l’autel des holocaustes à l’entrée de la Demeure, de la tente de réunion, et il y offrit l’holocauste et l’oblation, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il plaça la cuve entre la tente de réunion et l’autel, et il y mit de l’eau pour les ablutions ;

Moïse, Aaron et ses fils s’y lavèrent les mains et les pieds.

Lorsqu’ils entraient dans la tente de réunion et qu’ils s’approchaient de l’autel, ils se lavaient, comme Yahweh l’avait ordonné à Moïse.

Il dressa le parvis autour de la Demeure et de l’autel, et il mit la tenture à la porte du parvis. Ce fut ainsi que Moïse acheva cette œuvre.

Alors la nuée couvrit la tente de réunion, et la gloire de Yahweh remplit la Demeure.

Et Moïse ne pouvait plus entrer dans la tente de réunion, parce que la nuée restait dessus, et que la gloire de Yahweh remplissait la Demeure.

Tant que durèrent leurs marches, les enfants d’Israël partaient lorsque la nuée s’élevait de dessus la Demeure ;

et si la nuée ne s’élevait pas, ils ne partaient pas, jusqu’au jour où elle s’élevait.

Car la nuée de Yahweh reposait pendant le jour sur la Demeure, et, pendant la nuit, il y avait du feu dans la nuée, aux yeux de toute la maison d’Israël, tant que durèrent leurs marches.